<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_283"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Giovanni Baglione: Le Vite dei Pittori, Scultori et Architetti. Dal
                    Pontificato di Gregorio XIII. del 1572. In fino a’tempi di Papa Urbano Ottavo
                    nel 1642. 1642</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>
                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc> 
 

 


                

 <msDesc xml:lang="deu" xml:id="baglione_vite_1642">
                    <msIdentifier>
                        <repository>unbekannt</repository>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Biographie des Peter Paul Rubens in Giovanni Bagliones "Le Vite dei Pittori, Scultori et Architetti", 1642</title>
                    </head>
                    <additional>
                        <adminInfo>
                            <recordHist>
                                <source>
                                    <bibl>Nils Büttner nach: Giovanni Baglione: Le Vite dei Pittori, Scultori et Architetti. Rom: Andrea Fei, 1642</bibl>
                                </source>
                            </recordHist>
                        </adminInfo>
                        <listBibl>
                            <bibl>Giovanni Baglione: Le Vite dei Pittori, Scultori et Architetti. Dal Pontificato di
                                Gregorio XIII. del 1572. In fino a’tempi di Papa Urbano Ottavo nel 1642. Rom: Andrea Fei, 1642. S. 362-364.<ptr type="gbv" cRef="134557867"/></bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term type="psw" xml:lang="deu">Baglione, Giovanni</term>
                    <term type="stw" xml:lang="ita">Le vite de' pittori, scultori, architetti ed
                        intagliatori dal Pontif. di Gregorio XIII. del 1572 fino a' tempi di Papa
                        Urbano VIII. nel 1642</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div part="Y" xml:lang="ita">
                <head>Vita di <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_peter_paul">Pietro Paolo
                        Rubens</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Rubens, Peter Paul</term>
                    </index>, Pittore.</head>
                <p><pb n="362"/>È Non meno pregio della Pittura il conversar tra Signori, che si sia
                    vanto di lei l’esser tal’volta giunta ad haver Signorie; e chi era solito a dar
                    tempere, e maneggiare pennelli, avanzarsi a dar legge, e governare popoli.<lb/>
                    Nel Pontificato di <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#clemens_viii_papst">Clemente
                        VIII</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Clemens (Papst, VIII.)</term>
                    </index>. venne in <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#rom">Roma</rs> un giovane Fiamingo,
                    che Pietro Paolo Rubens nominavasi, il quale era stato per alcun tempo in <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#mantua">Mantoua</rs> al servigio di quell’Altezza<index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Vincenzo (Mantua, Herzog, I.)</term>
                    </index>, &amp; ivi fece diverse opere, &amp; in particolare dipinsevi
                    alcuni ritratti assai belli. Venne egli in questa Reggia del Mondo, per dar
                    perfettione alla sua virtù, e vedendo, e studiando l’esquisite opere della
                    mirabil Roma sì antiche, come moderne, apprese egli buô gusto, e diede in una
                    maniera buona Italiana Gli fu dato a dipingere nella Chiesa di s. Croce in
                        Gerusalemme<index indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="deu">Rom</term>
                        <index indexName="stw">
                            <term type="SWD" xml:lang="ita">Santa Croce in Gerusalemme </term>
                            <index indexName="stw">
                                <term type="SWD" xml:lang="deu">Helena-Kapelle</term>
                            </index>
                        </index>
                    </index>, giù, dentro la Cappella di s. <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#helena_augusta">Elena</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="lat">Helena (Augusta)</term>
                    </index>, Madre del <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#konstantin_grosse">Gran
                        Costantino</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Konstantin ( der Große)</term>
                    </index> Imperadore, che dal Cardinal’Arciduca <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#albrecht_von_oesterreich">Alberto</rs> d’<rs type="place" ref="../register/register-place.xml#oesterreich">Austria</rs> era<index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Albrecht (Österreich, Erzherzog,
                        VII.)</term>
                    </index> stata risarcita, e nel principale altare vi rappresentò <rs type="work" ref="../register/register-work.xml#jaffe_16">s. Elena, che abbraccia la Croce del Redentore</rs> in atto
                    assai devota con diversi puttini, che d’intorno scherzano, &amp; ha
                    prospettiva, opera a olio con amore fatta.<lb/> Sopra un’altare a man diritta
                    v’ha figurato, quando <rs type="work" ref="../register/register-work.xml#jaffe_18">Giesù fu incoronato di
                        spine</rs> con diverse figure intorno di colorito molto oscuro; e di notte
                    finto.<lb/> E nell’altro a man manca v’ha <rs type="work" ref="../register/register-work.xml#jaffe_19">la
                        Crucifissione del N. Salvadore</rs> con diversi manigoldi, che fanne atto di
                    voler’alzare la Croce, molto buone figure, come anche il Christo, e sonui le
                    Marie con N. Donna isvenuta, assai gratiose, tutte a olio formate con forza, e
                    con buon gusto.<lb/> Dipinse nella Chiesa de’ Padri dell’Oratorio della
                    Vallicella un quadro grande, per collocarlo sopra l’altar maggiore, e di sopra
                    vi rappresentò <rs type="work" ref="../register/register-work.xml#jaffe_64">la Madonna con il Figliuolo, e
                        con diversi puttini molto belli, e da basso s. Gregorio Papa, &amp;
                        altri Santi</rs>, assai buon quadro, ma non fu messo in opera, perche il
                    gran lume, che gli daua in faccia, il toglieua al godimento dell’altrui vista,
                    &amp; in altro luogo è stato posto.<note resp="A.H." type="footnote">Diese
                        Version der "Madonna della Vallicella" wurde am Grabmal der Maria Pypelincx
                        in St. Michiels, Antwerpen angebracht. vgl. <bibl>Michael Jaffé: Rubens -
                            Catalogo completo. Milano 1989. S. 159. Nr. 64<ptr type="gbv" cRef="022373535"/></bibl></note><lb/> Onde poi sopra l’altar
                    maggiore vi figurò <rs type="work" ref="../register/register-work.xml#jaffe_82a">una Madonna, con il
                        Figliuolo in braccio</rs>, la quale si leva, quando corrono le feste
                    principali, accioche si veda l’altra imagine antica miracolosa della B. Vergine,
                    che quivi si conserva; e sonui intorno diversi puttini, e da basso alcuni Angeli
                    in ginocchione, che adorano il Santissimo Sagramento, e riveriscono la Beata
                    Vergine.<lb/> Alla mano diritta dell’altare nella facciata del Choro havui un
                    quadro grande, entrovi rappresentati <rs type="work" ref="../register/register-work.xml#jaffe_82b">s.
                        Gregorio Papa, s. Mauro con habito all’antica militare, e s. Papia
                    Martiri</rs>, e di sopra alcuni puttini, assai buon quadro con buona maniera
                    condotto.<lb/> E dirimpetto a questo, dalla mano stanca, l’altro quadro grande
                    ha <pb n="363"/> per entro figurata <rs type="work" ref="../register/register-work.xml#jaffe_82c">s.
                        Domitilla, &amp; i ss. Nereo, &amp; Achileo Martiri</rs>; e per di
                    sopra puttini con palme in mano, dipinti a olio su le lavagne con buon
                    gusto.<lb/> Fece il Rubens diverse opere per varii Personaggi; &amp; in
                    particolare per alcuni Gentil’huomini Genovesi formò egli in quadri grandi
                    diversi ritratti dal naturale a cavallo, alti quanto il vivo, con amore
                    condotti, e similissimi; &amp; in quel genio hebbe egli pochi pari.<lb/>
                    Ultimamente volle ritornarsene in <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#antwerpen">Anversa</rs>
                    sua Patria, e dindi nella Corte dell’Arciduchessa d’Austria<index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Isabella (Spanien, Infantin)</term>
                    </index> trasferissi, e da quella Altezza vi fu ben visto. Operovui diverse cose
                    di pittura conforme al gusto di quella Principessa, che in tutte l’occorrenze
                    sempre gli fu favorevole.<lb/> Fù chiamato in <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#frankreich">Francia</rs> dalla Regina Madre<index indexName="psw">
                        <term type="GND" xml:lang="deu">Medici, Maria /de'</term>
                    </index>, e vi dipinse una Galleria<note resp="A.H." type="footnote">vgl. den
                            <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_001">zwischen Maria de' Medici und
                            Rubens geschlossenen Vertrag</ref> vom <date when="1622-02-26">26.
                            Februar 1622</date>.</note><index indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="fra">Paris</term>
                        <index indexName="stw">
                            <term type="SWD" xml:lang="fra">Palais du Luxembourg </term>
                        </index>
                    </index>, e gli recò molta soddisfattione, e ne fu alla grande da quella Regia
                    Maestà rimunerato.<index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Rubens, Peter Paul</term>
                        <index indexName="stw">
                            <term type="SWD" xml:lang="fra">Medici-Zyklus (1622-1625)</term>
                        </index>
                    </index><lb/> Indiritornossene in <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#flandern">Fiandra</rs>
                    con buon credito, e fecevi diverse opere grandi, le quali vanno in stampa,
                    alcune delle quali sono in legno intagliare, &amp; altre co ’l bolino
                    esquisitamente incise, &amp; espresse, delle quali le più famose
                    accenneremo, cioè la <rs type="work" ref="../register/register-work.xml#jaffe_295">battaglia delle
                    Amazzoni</rs> di sei fogli grande, il <rs type="work" ref="../register/register-work.xml#altar_st_rochus">s
                        Rocco</rs>, il quale vogliono, che sia la migliore di tutte, Tre Crocifissi,
                    uno dall’altro differente. Un Christo, che fi ripone nel Sepolcro, la battaglia
                    de’ Leoni, la Conversione di s. Paolo, la Navicella di s. Pietro, la Natività di
                    Giesù con li Pastori, l’Adoratione de’ Magi, che offeriscono al Bambino, la
                    Testa del Rè Ciro, <rs type="work" ref="../register/register-work.xml#jaffe_371">la Sentenza di Salomone
                    Rè</rs>, <rs type="work" ref="../register/register-work.xml#jaffe_902">lo Sponsalitio di s. Catherina</rs>,
                    le due Susanne, &amp; altre, che vanno in volta, le quali hanno nobilitato,
                    non solo questa Città di Roma, ma tutte le parti dell’<rs type="place" ref="../register/register-place.xml#europa">Europa</rs>.<lb/> Fece anche il Rubens diversi cartoni
                    coloriti, per riportarli in panni d’arazzi, sì come qui in Roma se ne sono viste
                    alcune mute molto buone con diversi capricci, e con varie inventioni, formati
                    con forza, e con vaghezza, e per ornamento hanno bizzarri fregi: arazzi tutti
                    belli. E veramente Pietro Paolo Rubens ha dimostrato al Mondo, ch’ egli è stato
                    Pittore universale, &amp; abbondante di varie inventioni, &amp; ha
                    rappresentato le sue opere con gran vivacità<index indexName="stw">
                        <term xml:lang="ita">Vivacità</term>
                    </index>, e con naturalezza; &amp; è gran tratto d’anni, che in Fiaudra non
                    v’è stato Pittore miglior di lui, e che si sia così felicemente accostato alla
                    buona maniera Italiana.<lb/> Pietro Paolo Rubens fu dotato, non solo della virtù
                    della Pittura, ma hebbe anche accompagnate maniere bellissime di trattar
                    negotii, massimamente di gran portata; onde fu proposto dal <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#spinola_ambrogio">Marchese Ambruogio Spinola</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Spinola, Ambrogio</term>
                    </index> per mandarlo alla Corte d’<rs type="place" ref="../register/register-place.xml#england">Inghilterra</rs>, e stringer la pace tra quelle due Corone.<index indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="deu">Waffenstillstand</term>
                    </index> Il Rubens chiamato in <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#spanien">Spagna</rs>
                    andouvi, e da quel Rè fu ben veduto, &amp; impostogli il carico
                    dell’ambasciata. Trasferissi egli colà in Inghilterra; e da quella Corona con
                    gran suo honore raccolto, trattò quell’importante negotio con tanta gratia,
                    ch’il tutto con gusto d’amendue que’ Potentati concluse, e quel Rè presente il
                        <pb n="364"/>suo Parlamento cavatasi la spada dal fianco la porse al Rubens,
                    con dargli un diamante, che in dito haveva, di valore di migliara di scudi,
                    &amp; anche gli presentò un cintiglio di cappello di finissimi diamanti, che
                    al prezzo di 10. mila scudi ascendevano, e creollo suo Cavaliere.<note resp="A.H." type="footnote">vgl. das <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_205">Ritterdiplom Charles' I. für Peter Paul Rubens</ref> vom <date when="1630-12-15">15. Dezember 1630</date>.</note><lb/> Ritornò Pietro
                    Paolo in Ispagna, e con grand’applauso da quella Maestà fu ricevuto, la quale
                    mostrò d’essersi grandemente conpiacciuta del negotiato di lui, e dichiaratolo
                    della sua Camera con l’honore della Chiave d’oro regalollo; e con questa
                    occasione il Rubens fece li ritratti del Rè, della Regina, e di tutti quei
                    Principi; donde poi ritornando in Fiandra dicono, che ne riportasse il valore di
                    30. mila scudi.<lb/> Arrivato nella sua Patria pieno di ricchezze, e carico
                    d’honori, vi fu creato Segretario, e Consigliero di Stato<note resp="A.H." type="footnote">Rubens wurde am <date when="1629-04-27">27. April
                        1629</date> zum Sekretär des Geheimen Staatsrates ernannt. vgl. die <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_191">entprechende Urkunde mit Link zu
                            weiteren Dokumenten</ref>.</note>, e comperò una Signoria<index indexName="stw">
                        <term xml:lang="nld">Het Steen</term>
                    </index> d’alcuni luoghi<note resp="A.H." type="footnote">Am <date when="1635-05-12">12. Mai 1635</date> erwarb Rubens das Landgut Steen.
                        vgl. die <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_224">Urkunde</ref> zu diesem
                        Erwerb.</note>, e viveva alla grande; tanto può la virtù, e tanto si pregia
                    il valore.<lb/> Poi colmo di felicità mondane andossene egli nell’anno <date when="1640">1640</date>. a godere quelle del Cielo<note resp="A.H." type="footnote">vgl. das <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_247">Epitaph
                            Peter Paul Rubens'</ref> in der St. Jacobskerk, Antwerpen.</note>, in
                    Anversa sua Patria con gran fama, e con applauso d’honore di tutti li Virtuosi,
                    e de’ Cittadini.<lb/> Ha lasciato figli, i quali hora stanno con molta
                    riputatione, e grandezza del loro stato. Così la virtù, e ’l valore del Rubens
                    ha nobilitato la Pittura, &amp; illustrato la Patria. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>