<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI [
<!ENTITY register-person SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-person.xml">
<!ENTITY register-place SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-place.xml">
<!ENTITY register-corporate SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-corporate.xml">
<!ENTITY register-work SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-work.xml">
]
>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
    xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd"
    xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_289">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><rs type="person" ref="#bellori_giovanni_pietro">Giovanni Pietro
                    Bellori</rs>: Le Vite de' Pittori, Scultori et Architetti moderni, 1672</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>
                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc> &register-corporate; &register-person; &register-place;
                &register-work; <msDesc xml:lang="deu" xml:id="bellori_vite_rom_1672">
                    <msIdentifier>
                        <country>Deutschland</country>
                        <settlement>Wolfenbüttel</settlement>
                        <repository>Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</repository>
                        <idno type="signatur">Microfiche 497:1,24-26</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Biographie des Peter Paul Rubens in Giovanni Pietro Belloris Le Vite de' pittori, Scultori et
                            architetti moderni, 1672</title>
                    </head>
                    <additional>
                        <adminInfo>
                            <recordHist>
                                <source>
                                    <bibl>Giovanni Pietro Bellori: Le Vite de' pittori, Scultori et
                                        architetti moderni. Rom: Mascardi 1672.</bibl>
                                </source>
                            </recordHist>
                        </adminInfo>
                        <listBibl>
                            <bibl>Giovanni Pietro Bellori: Le Vite de' pittori, Scultori et
                                architetti moderni. Rom: Mascardi 1672. S. 221-247<ptr type="opac"
                                    cRef="34308189X"/></bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term type="psw" xml:lang="deu">Bellori, Giovanni Pietro</term>
                    <term type="stw" xml:lang="ita">Le vite de' pittori, scultori et architetti
                        moderni</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div part="Y" xml:lang="ita">
                <p><pb n="221"/>: <rs type="person" ref="#rubens_peter_paul">PIETRO PAOLO
                        RUBENS</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Rubens, Peter Paul</term>
                    </index> Quanto ne gli antichi tempi fosse in pregio la pittura gli honori ad
                    essa conferiti dalli Rè, e dalle Republiche, &amp; il consentimento de’
                    popoli, che sempre l’hanno havuta in ammiratione, lo dimostrano, premiandola, e
                    riputandola cosa divina. Onde gli Atheniesi de gli altri Savii della <rs
                        type="place" ref="#griechenland">Grecia</rs> sapientissimi la stabilirono,
                    per legge, fra le arti liberali, essendo ella di più collegata con le scienze, e
                    con le più dotte discipline. E se bene in questi moderni secoli non è mancato à
                    nostri Artefici l’industria, e la gloria dell’opere loro, che ancora arrecano
                    stupore; e la pittura si mantiene l’honorato nome dell’arti ingenue <pb n="222"
                    />nella somma estimatione de’ Principi, e delle nationi, contuttociò venendo
                    essa trattata da molti, che non impiegano l’animo, ma solo la mano alla pratica,
                    &amp; ad un sordido guadagno; per lo disprezzo di costoro, diviene ella
                    mecanica, e vile nell opinione delle genti, con pregiuditio de’ nobili ingegni
                    che si affaticano di perpetuare in essa il nome loro. Il qual male commune
                        all’<rs type="place" ref="#italien">Italia</rs>, &amp; all’altre
                    regioni, contaminaua ancora la <rs type="place" ref="#flandern">Fiandra</rs>,
                    quando nella Città di <rs type="place" ref="#antwerpen">Anversa</rs> si vidde
                    scintillare un lume, che nobilitò la pittura, e questo si diffuse da Pietro
                    Paolo Rubens nato nella medesima Città di famiglia molto ciuile, &amp;
                    honorata. Il suo natale seguì il giorno <date when="1577-06-28">28. di Giugno
                        nell’anno 1577</date>. &amp; educato ne’ costumi, e nelle discipline, da
                    primi anni si approfittò in esse, per essere egli di natura sobrio, e ritirato
                    da ogni piacere giovanile. Auuenne che trovandosi in Anversa <rs type="person"
                        ref="#veen_otto">Ottavio Van Veen</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Veen, Otto van</term>
                    </index> da <rs type="place" ref="#leyden">Leiden</rs> pittore del <rs
                        type="person" ref="#farnese_alessandro">Principe di Parma</rs><index
                        indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Farnese, Alessandro</term>
                    </index>, e dopo dell’<rs type="person" ref="#albrecht_von_oesterreich">Arciduca
                        Alberto</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Albrecht (Österreich, Erzherzog,
                        VII.)</term>
                    </index>; di cui mano è <rs type="work" ref="#veen_abendmahl">la Cena del
                        Signore</rs> nella Catedrale della medesima Città, il Rubens, che giovinetto
                    per suo diletto, imparaua disegnare da costui, restò preso dall’amore
                    dell’imitatione. Nè potendo altrimente far resistenza alla sua forte
                    inclinatione, si lasciò tutto à questo studio, che parve in lui un liberal dono
                    del Cielo, portandosi senza intervallo dal disegno alli colori, non per l’uso
                    commune de’ giovini in Fiandra, che tosto si mettono à colorire, ma per l’impeto
                    dello ingegno. Trasferitosi in Italia si trattenne in <rs type="place"
                        ref="#mantua">Mantoua</rs> nella corte del Duca <rs type="person"
                        ref="#gonzaga_vincenzo_i">Vincenzo</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Vincenzo (Mantua, Herzog, I.)</term>
                    </index>, dove fece <rs type="work" ref="#jaffe_41AB">i ritratti di que’
                        Principi</rs>, essendo nell’età di venti anni.<note resp="A.H."
                        type="footnote">vgl. <bibl>Giovanni Pietro Bellori: The lives of the modern
                            painters, sculptors and architects. übers. von Alice Sedgwick Wohl,
                            Cambridge [u.a.] 2005. S. 194. Anm. 5.<ptr type="opac" cRef="091582040"
                            /></bibl></note> Dopò si condusse à <rs type="place" ref="#rom"
                    >Roma</rs>, nel qual tempo rimanendo à farsi li quadri ad olio nella Chiesa di
                    Santa Croce in Gerusalemme, entro la Cappella di Santa Helena<index
                        indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="deu">Rom</term>
                        <index indexName="stw">
                            <term xml:lang="deu">Santa Croce in Gerusalemme</term>
                            <index indexName="stw">
                                <term xml:lang="deu">Helena-Kapelle</term>
                            </index>
                        </index>
                    </index> ristaurata dal Cardinale Arciduca Alberto d’<rs type="place"
                        ref="#oesterreich">Austria</rs> titolare di quella Chiesa, furono dati à
                    dipingere al Rubens <rs type="work" ref="#jaffe_16">la Santa con la Croce
                        nell’altare di mezzo</rs>, e nelli due laterali <rs type="work"
                        ref="#jaffe_18">la Coronatione di spine</rs>, e <rs type="work"
                        ref="#jaffe_19">la Crocifissione del Signore</rs>, nelle quali opere egli si
                    mostrò pratico nel colorire dal naturale. Andatosene dopo à studiare à <rs
                        type="place" ref="#venedig">Venetia</rs>, vi si fermò, e rivolse tutto il
                    suo studio sopra <rs type="person" ref="#tizian">Titiano</rs><index
                        indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Tizian</term>
                    </index>, e <rs type="person" ref="#veronese_paolo">Paolo Veronese</rs><index
                        indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Veronese, Paolo</term>
                    </index>; onde tornato à Roma <pb n="223"/>dipinse nella Chiesa nuova de’ Padri
                        dell’Oratorio<index indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="deu"> Rom</term>
                        <index indexName="stw">
                            <term xml:lang="deu">Santa Maria in Vallicella</term>
                        </index>
                    </index>, il quadro del maggiore altare con <rs type="work" ref="#jaffe_82a">gli
                        Angeli che adorano la Vergine</rs>, e ne i lati del coro gli altri due
                    quadri grandi con <rs type="work" ref="#jaffe_82c">alcuni Santi</rs> in piedi,
                    trà li quali sono bellissime figure <rs type="work" ref="#jaffe_82b">San
                        Gregorio Papa, e San Mauro martire in habito militare</rs> eseguite con
                    l’intentione di Paolo Veronese. <rs type="work" ref="#jaffe_64">La prima
                        inventione di questa opera</rs> si trova nella Badia di San Michele di
                    Anversa, dove la trasportò il Rubens nel suo ritorno in Fiandra<note resp="A.H."
                        type="footnote">Die Madonna della Vallicella wurde am <date
                            when="1610-09-29">29. September 1610</date> am Grabmal von Maria
                        Pypelincx, die dort begraben liegt, angebracht. vgl. <bibl>Michael Jaffé:
                            Rubens - Catalogo completo. Milano 1989. S. 159. Nr. 64<ptr type="gbv"
                                cRef="022373535"/></bibl></note>. Di Roma egli si trasferì à <rs
                        type="place" ref="#genua">Genova</rs>, e quivi fermossi più che in altro
                    luogo d’Italia: nella Chiesa del Giesù fece la tavola dell’<rs type="work"
                        ref="#jaffe_54">altare maggiore con la Circoncisione</rs><index
                        indexName="gsw">
                        <term type="TGN" xml:lang="deu">Genua</term>
                        <index indexName="stw">
                            <term type="SWD" xml:lang="ita">Chiesa del Gesù</term>
                        </index>
                    </index><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Rubens, Peter Paul</term>
                        <index indexName="stw">
                            <term xml:lang="deu">Beschneidung Christi</term>
                        </index>
                    </index>, e l’altra di <rs type="work" ref="#jaffe_480">Santo Ignatio, che
                        libera infermi, e storpiati</rs>. Dipinse varii quadri, e ritratti per
                    Signori Genovesi, <rs type="work" ref="#jaffe_27">Hercole, e Iole</rs><index
                        indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Rubens, Peter Paul</term>
                        <index indexName="stw">
                            <term xml:lang="deu">Herkules und Omphale</term>
                        </index>
                    </index>, Adone morto in braccio di Venere<note resp="A.H." type="footnote"
                        >Sammlung T. A. Van Dijcken, Den Haag. vgl. <bibl>Giovanni Pietro Bellori:
                            The lives of the modern painters, sculptors and architects. übers. von
                            Alice Sedgwick Wohl, Cambridge [u.a.] 2005. S. 194. Anm. 14.<ptr
                                type="opac" cRef="091582040"/></bibl></note> al Signor <rs
                        type="person" ref="#imperiale_giovanni_vincenzo">Gio: Vincenzo
                    Imperiale</rs>. Attese egli quivi all’architettura, e si esercitò in disegnare
                    li palazzi, di Genova con alcune Chiese, formandone piante, alzate, e profili,
                    con li loro tagli di dentro in croce, in più vedute, e misure delli membri,
                    com’egli dopò publicò in un libro stampato in Anversa l’anno <date when="1622"
                        >1622</date>.<note resp="A.H." type="footnote">
                        <bibl>Peter Paul Rubens: Palazzi di Genova. Antwerpen 1622.<ptr type="opac"
                                cRef="150778597"/></bibl>
                    </note><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Rubens, Peter Paul</term>
                        <index indexName="stw">
                            <term xml:lang="ita">Palazzi di Genova</term>
                        </index>
                    </index> per fine, com’egli dice, di torre in Fiandra l’architettura barbara, ed
                    introdurvi la buona forma italiana. Tornatosene alla patria erudito nella
                    pittura, accrebbe con l’opere il concetto, che di se già correva per la Fiandra,
                    donde à poco, à poco si sparse in tutte le parti il suo nome, richiesto da
                    maggiori Principi di <rs type="place" ref="#europa">Europa</rs>, e con molta
                    gloria dell’arte del pennello, che egli faceva risplendere nelle Corti col saper
                    suo, e con la nobiltà de’ costumi, come raccoglieremo dopo havere accennato le
                    cose fatte in Fiandra. Fra le prime ch’egli dipingesse in Anversa, nella Chiesa
                    di Burgh vedesi <rs type="work" ref="#jaffe_135ABC">la tavola del Crocifisso con
                        le Marie ne’ portelli</rs>. In San Domenico nell’altare del Sacramento <rs
                        type="work" ref="#jaffe_88">li quattro Dottori<index indexName="psw">
                            <term type="PND" xml:lang="deu">Rubens, Peter Paul</term>
                            <index indexName="stw">
                                <term xml:lang="deu">Disputà</term>
                            </index>
                        </index>, che parlano del Divino pane</rs>. Si avanzò dopo nel quadro della
                        Catedrale<index indexName="gsw">
                        <term type="TGN" xml:lang="deu">Antwerpen</term>
                        <index indexName="stw">
                            <term type="SWD" xml:lang="deu">Liebfrauenkathedrale</term>
                        </index>
                    </index>, con la <rs type="work" ref="#jaffe_189a">Depositione di Christo dalla
                        croce</rs>, e nelle storie di dentro nè portelli, <rs type="work"
                        ref="#jaffe_189b">la Visitatione</rs>, e <rs type="work" ref="#jaffe_189c"
                        >la Purificatione</rs>, e di fuori <rs type="work" ref="#jaffe_189d">San
                        Christoforo figura grande col bambino in collo</rs>.<index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Rubens, Peter Paul</term>
                        <index indexName="stw">
                            <term type="SWD" xml:lang="deu">Kreuzabnahmealtar</term>
                        </index>
                    </index> Onde li Canonici della medema Catedrale lo elessero all’altra <rs
                        type="work" ref="#jaffe_814">tavola dell’Assunta </rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Rubens, Peter Paul</term>
                        <index indexName="stw">
                            <term xml:lang="deu">Himmelfahrt Mariens</term>
                        </index>
                    </index>dentro il Coro, sollevata <pb n="224"/>la Vergine in gloria con le
                    braccia aperte, e sotto gli Apostoli la riguardano alzando altri di loro la
                    pietra del monumento, altri con le Marie ammirano le rose, e i fiori. Nella qual
                    tavola sodisfece il Rubens alle parti di un ottimo pittore; &amp; acrebbe à
                    se stesso fama grandissima venendo riputata fra le megliori di sua mano. Dipinse
                    dopo un altra <rs type="work" ref="#jaffe_241">Assunta nella Chiesa de Padri
                        Giesuiti</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Rubens, Peter Paul</term>
                        <index indexName="stw">
                            <term xml:lang="deu">Himmelfahrt Mariens</term>
                        </index>
                    </index>;<index indexName="gsw">
                        <term type="TGN" xml:lang="deu">Antwerpen</term>
                        <index indexName="stw">
                            <term type="SWD" xml:lang="nld">Sint-Carolus Borromaeuskerk</term>
                        </index>
                    </index> e per l’altare maggiore due tavole grandi, che sogliono mutarsi
                    vicendeuolmente in alcuni tempi dell’anno: <rs type="work" ref="#jaffe_480"
                        >Santo Ignatio</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Rubens, Peter Paul</term>
                        <index indexName="stw">
                            <term xml:lang="deu">Wunder des hl. Ignatius</term>
                        </index>
                    </index>, che fornito il sacrificio della Messa, libera gl’indemoniati. Fintavi
                    una donna, che agitata dalle furie si sforza uscire dalle mani di alcuni, che la
                    ritengono, &amp; un huomo ignudo scontorto per terra nel partire li demoni
                    in aria con diversi, che ricorrono al Santo. Nell’altro quadro dipinse <rs
                        type="work" ref="#jaffe_481">San Francesco Xaverio, che predica à gl’Indiani
                        idolatri</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Rubens, Peter Paul</term>
                        <index indexName="stw">
                            <term xml:lang="deu">Wunder des hl. Franz Xaver</term>
                        </index>
                    </index>, autenticando la fede co’ miracoli: vedesi uno che scava la terra con
                    la pala, uscendone un morto in atto di sciorsi da un lenzuolo, &amp;
                    un’altro sopra il monumento tornato in vita riguarda il Santo, che benedice,
                    accostandosi molti per vederlo; in alto per l’aria apparisce la Religione, e la
                    fede col calice, e con la croce, &amp; altri sacri misteri, concorrendo
                    varii infermi per essere risanati. Nell’intavolato della soffitta sono riportati
                    diversi quadri ad olio co’ misteri di Christo, e della Vergine. Seguitò à fare
                    per la Chiesa de’ Francescani la tavola del <rs type="work" ref="#jaffe_1366"
                        >Crocifisso in mezzo alli due ladroni</rs>, e Longino à cavallo, che con la
                    lancia lo trafigge<index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Rubens, Peter Paul</term>
                        <index indexName="stw">
                            <term xml:lang="deu">Christus am Kreuz</term>
                        </index>
                    </index>; dove apparisce l’affetto di Madalena, che apre le braccia, e pare
                    voglia ritenere il colpo, mentre la Vergine à piedi la croce vien meno fra le
                    Marie, e San Giovanni. Dipinse in San Michele sopra il maggiore altare <rs
                        type="work" ref="#jaffe_780">l’adoratione de’ Magi</rs><index
                        indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Rubens, Peter Paul</term>
                        <index indexName="stw">
                            <term xml:lang="deu">Anbetung der Könige</term>
                        </index>
                    </index>; &amp; in Santo Agostino<index indexName="gsw">
                        <term type="TGN" xml:lang="deu">Antwerpen</term>
                        <term type="SWD" xml:lang="nld">Sint-Augustinuskerk</term>
                    </index>
                    <rs type="work" ref="#jaffe_902">la tavola della Madonna con San
                    Sebastiano</rs>, &amp; alcuni altri Santi; nella Chiesa di San Francesco <rs
                        type="work" ref="#jaffe_501">il Santo moribondo</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Rubens, Peter Paul</term>
                        <index indexName="stw">
                            <term xml:lang="deu">Die letzte Kommunion des hl. Franziskus</term>
                        </index>
                    </index>, il quale mancando alla terra pare che respiri al cielo. Nell’Abbadia
                    di Santo Amante trovasi di mano del Rubens <rs type="work" ref="#jaffe_422A">la
                        lapidatione di Santo Stefano</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Rubens, Peter Paul</term>
                        <index indexName="stw">
                            <term xml:lang="deu">Steinigung des hl. Stephanus</term>
                        </index>
                    </index> circondato da percussori, che gli auventano sassi; mentre uno di loro
                    nel librare in alto una pietra con le mani contro il Santo, l’urta insieme d’un
                    calcio, <pb n="225"/>e lo spinge à terra. Piegasi il Santo ferito nella fronte,
                    e cade con gli occhi elevati, mirando il Padre eterno, e Giesù Christo
                    dall’apertura di una nubbe, con Angeli, che gli portano palme, e corone: sono
                    dipinte nè portelli figure dello stesso soggetto.<lb/> Oltre le quali tavole,
                    che sono in Anversa, dipinse il Rubens per li Cappuccini di Bruselles <rs
                        type="work" ref="#jaffe_339">la bella inventione della Pietà</rs><index
                        indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Rubens, Peter Paul</term>
                        <index indexName="stw">
                            <term xml:lang="ita">Pietà</term>
                        </index>
                    </index> figurato il Redentore morto in un antro, &amp; assiso sopra il
                    sasso del monumento: lo regge dietro la Madre conversa al cielo in atto di
                    dolore; e di fianco vi sono due Angeli, l’uno spiega il lenzuolo, &amp;
                    addita la piaga del costato, l’altro tiene la lancia, &amp; addita il ferro
                    sanguinoso. A piedi di Christo piange Madalena con due chiodi nelle mani, e due
                    altri in terra con la corona di spine, e ’l titolo della croce, e S. Francesco
                    medita la passione. Questa historia riceve il lume dalla bocca dell’antro, doue
                    incontro l’aria campeggiano li due Angeli, e la maggior luce si diffonde sopra
                    il corpo del Signore, con effetto molto proprio e naturale. Nella Chiesa de’
                    Padri Domenicani della medesima Città, nella cappella del Rosario della Natione
                    Spagnuola vi è l’altro <rs type="work" ref="#jaffe_672">quadro della Vergine,
                        che tiene il bambino in gloria</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Rubens, Peter Paul</term>
                        <index indexName="stw">
                            <term xml:lang="deu">Maria mit dem Kind</term>
                        </index>
                    </index>, San Domenico, San Francesco, Santa Caterina, &amp; altri Santi; e
                    sotto il Rè <rs type="person" ref="#philipp_iv_spanien">Filippo IV.</rs><index
                        indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Philipp (Spanien, König, IV.)</term>
                    </index> e gli Arciduchi ginocchioni. Viene ancora riputata frà le buone opere
                    del Rubens, nella Chiesa di San Nicolò, la tavola di <rs type="work"
                        ref="#hiob_daemonen">San Iob travagliato da Demoni,</rs><index
                        indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Rubens, Peter Paul</term>
                        <index indexName="stw">
                            <term type="PND" xml:lang="deu">Hiob</term>
                        </index>
                    </index> che gli avuentano faci, e serpenti, mentre il Santo sopra il fieno
                    della stalla si volge al cielo con le braccia aperte; e la moglie appresso lo
                    sgrida, e lo tenta di patientia contro Dio: nelli portelli vi sono altre figure
                    appartenenti al Santo. Nella Chiesa della Cappella di sua mano è <rs type="work"
                        ref="#jaffe_294">il martirio di San Lorenzo</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Rubens, Peter Paul</term>
                        <index indexName="stw">
                            <term type="SWD" xml:lang="deu">Marter des heiligen Laurentius</term>
                        </index>
                    </index> spinto dal manigoldo sù la graticola; dietro un Armato lo tira per le
                    spalle, e di rincontro un Sacerdote gli addita la statua di Giove. Nel qual
                    componimento tutta la forza del lume si diffonde sopra l’ignudo del Santo, e di
                    un manigoldo, che sotto versa carboni, restando indietro i soldati, e l’Alfiere
                    à cavallo; e l’Angelo in aria porta la corona, e la palma. Trovasi nel Domo di
                    Gantes la tavola <pb n="226"/>di San Sebastiano<note resp="A.H." type="footnote"
                        >Das Gemälde ist nicht identifiziert. vgl. <bibl xml:id="bellori_2005"
                            >Giovanni Pietro Bellori: The lives of the modern painters, sculptors
                            and architects. übers. von Alice Sedgwick Wohl, Cambridge [u.a.] 2005.
                            S. 195. Anm. 35.<ptr type="opac" cRef="091582040"/></bibl></note>,
                    &amp; in <rs type="work" ref="#lille">Lilla</rs> entro la Chiesa de PP.
                    Giesuiti l’altra di <rs type="work" ref="#jaffe_498">San Michele
                        Arcangelo</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Rubens, Peter Paul</term>
                        <index indexName="stw">
                            <term type="SWD" xml:lang="deu">Michael (Erzengel)</term>
                        </index>
                    </index>, eseguita con inventione spirito e felicità di pennello. Impugna
                    Michele lo scudo scintillante, col nome di Dio, e con la destra vibra il
                    fulmine, precipitando dal cielo lucifero, e gl’altri ribelli nelle fiamme
                    infernali. Vi sono altri Angeli, che con l’hasta, e col fulmine ancora
                    percuotono que’ demoni con volti mostruosi di fiere, in contrasegno della loro
                    perduta bellezza.<lb/> Nel fine dell’anno <date when="1620">1620</date>. la
                    Regina Madre <rs type="person" ref="#medici_maria">Maria de’ Medici</rs><index
                        indexName="psw">
                        <term type="GND" xml:lang="deu">Medici, Maria /de'</term>
                    </index> essendo tornata à <rs type="place" ref="#paris">Parigi</rs> dopo
                    l’aggiustamento col Rè <rs type="person" ref="#ludwig_xiii_frankreich"
                        >Luigi</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Ludwig (Frankreich, König, XIII.)</term>
                    </index> suo figliuolo, si propose di adornare la nuova fabbrica del suo Palazzo
                    di Lucemburgo<index indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="fra">Paris</term>
                        <index indexName="stw">
                            <term xml:lang="fra">Palais du Luxembourg</term>
                        </index>
                    </index>, e frà l’altre cose di far dipingere la Galeria.<note resp="A.H."
                        type="footnote">vgl. den <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_001">zwischen
                            Maria de' Medici und Peter Paul Rubens geschlossenen Vertrag</ref> über
                        die Ausstattung vom <date when="1622-02-26">26. Februar 1622</date>.</note>
                    Al quale effetto, per la fama, che in <rs type="place" ref="#frankreich"
                    >Francia</rs> correva del Rubens, fù egli chiamato, e si trasferì à Parigi
                    honorato, e liberalissimamente trattato. Il soggetto fù la vita di essa Regina
                    Maria, moglie di <rs type="person" ref="#heinrich_iv">Henrico Quarto</rs><index
                        indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Heinrich (Frankreich, König, IV.)</term>
                    </index>; cominciando dalla nascita sino la pace, e reintegratione col
                    figliuolo, dopo la ritirata à <rs type="place" ref="#blois">Blois</rs>. E perche
                    questa Galeria è situata in modo che dall’uno, e l’altro lato riguarda nel
                    giardino, con dieci fenestre per lato, collocò ne’ vani infraposti le storie trà
                    una fenestra, e l’altra, che sono in tutto ventuno quadri ad olio alti dodici
                    piedi, e noue larghi; cioè dieci quadri per lato, ed uno in testa li quali il
                    Rubens dipinse in Anversa, con poetiche inventioni corrispondenti alla grandezza
                    della Regina.<lb/>
                </p>
            </div>
            <div xml:lang="ita">
                <head>IMMAGINI DELLA REGINA MARIA MOGLIE DEL RE HENRICO IV. DIPINTE NELLA GALERIA DI
                        LUCEMBURGO.<index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Rubens, Peter Paul</term>
                        <index indexName="stw">
                            <term type="SWD" xml:lang="deu">Medici-Zyklus (1622-1625)</term>
                        </index>
                    </index></head>
                <p> 1 Finse <rs type="work" ref="#jaffe_710">le Parche, le quali filano la vita
                        della Regina</rs>, sotto regia, e felice costelatione di Giove, accarezzato
                    da Giunone, che seco assiste à felicitare il parto: siedono due di loro
                    sollevate sù le nubbi, la terza in terra, trahendo lo stame della nobil
                    vita.<lb/>
                </p>
                <p>2 Dopò figurò Lucina ignuda, che con la face rischiara la notte, ed havendo reso
                    facile il parto, da una nubbe lo porge <pb n="227"/>ad una donna coronata di
                    torri, che è la Città di Fiorenza, la quale sedendo, l’accoglie, e la riceve frà
                    le braccia, ammirando la regia sorte, e ’l genio felice dell’infanta, espresso
                    sopra in un fanciullo con lo scettro, la corona, e ’l corno d’abbondanza. Siede
                    avanti il fiume Arno col leone Mediceo, e dall’acque sue fuori sorge un putto,
                    mentre un altro tiene lo scudo con l’impresa del Giglio della Città di Fiorenza,
                    &amp; altri sopra spargono fiori, soprastando il sagittario in cielo,
                    ascendente <rs type="work" ref="#jaffe_713">al natale</rs>.<lb/>
                </p>
                <p>3 Dipinse appresso <rs type="work" ref="#jaffe_716">l’educatione della
                    Regina</rs>: siede Minerva, &amp; insegna à leggere alla Real fanciulla; dal
                    lato destro vi è l’Harmonia figurata avanti in uno, che suona il basso della
                    viola, à sinistra vi assistono le tre Gratie, l’una delle quali tiene una corona
                    per donarla alla Regina, mentre dal cielo scende Mercurio à farla eloquente; e
                    sù ’l piano vi sono istrumenti d’arti liberali. Il fondo di queste figure è un
                    antro forato in cima da un apertura, onde cadono acque, e deriua il lume sù le
                    trè Gratie, che si avuiuano al giorno nella nudità loro. Non però l’ombra
                    asconde la bellezza del volto della Regina, trasparendo ne’ riflessi la gratia,
                    e la giocondità dell’aspetto.<lb/>
                </p>
                <p>4 L’altro quadro rappresenta <rs type="work" ref="#jaffe_718">li Regii sponsali
                        col Rè Henrico Quarto</rs>: un Amore sospeso in aria sù l’ali, gli mostra il
                    ritratto della Regina. Risplende egli nell’armi d’acciaio fregiate d’oro, e
                    vittorioso addolcisce l’animo guerriero, rivolto alla bellezza della Regia
                    Sposa, che Amore gli addita. Lo segue, e lo sollecita la Francia, e sopra una
                    nubbe siede Gioue appresso Giunone con l’Aquila, e ’l carro de Pauoni
                    accompagnati da gli Amori. A piedi del Rè vi sono due Amori l’uno tiene l’elmo,
                    e l’altro lo scudo.<lb/>
                </p>
                <p>5 Succede appresso <rs type="work" ref="#jaffe_721">il maritaggio</rs> celebrato
                    in <rs type="place" ref="#florenz">Fiorenza</rs> dal <rs type="person"
                        ref="#bellegarde_roger">Maresciallo di Bellagarda</rs>, speditoui dal Rè in
                    suo nome; vaghissima è la figura della Regina in bianca veste ricamata d’oro,
                    con velo sopra il capo: la segue Himeneo, il quale con una mano tiene la face, e
                    con l’altra alza il longo manto. Nel mezzo vi è il Cardinale Legato <rs
                        type="person" ref="#aldobrandini_pietro">Pietro Aldobrandino</rs><index
                        indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Aldobrandini, Pietro (Kardinal)</term>
                    </index> Nipote del Papa<index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Clemens (Papst, VIII.)</term>
                    </index>, che in habito, con la mitra avanti l’altare, tiene la <pb n="228"
                    />mano della Regina, mentre il Maresciallo di rincontro le pone in dito
                    l’anello, seguitato da <rs type="person" ref="#sillery_nicolas">Monsignor di
                        Sillery</rs>, e dalla Nobiltà Francese; e la Regina servita dalla Gran
                    Duchessa, e da altre Dame principali, ciascuno ne gli habiti loro.<lb/>
                </p>
                <p>6 Vedesi dopo <rs type="work" ref="#jaffe_723">lo sbarco al porto di
                    Marsilia,</rs> figuratovi la Francia, il Vescovo che vanno incontro à riceuer la
                    Regina nel baldacchino, sopra un ponte di barche riccamente adorno Scorre in
                    aria la fama, e con la tromba annuntia à i popoli la sua venuta, e seco Tritone
                    nel mare suona la buccina, con Nettunno, e le Sirene, restando nel porto le
                    galere del Pontefice, di <rs type="place" ref="#florenz">Fiorenza</rs>, con
                    quelle di <rs type="place" ref="#malta">Malta</rs>, scorgendosi sopra la più
                    ricca d’oro, un Cavaliere vestito di nero con la croce bianca, &amp; allo
                    sparo de’ cannoni lampeggia di lieta caligine il cielo.<lb/>
                </p>
                <p>7 Segue <rs type="work" ref="#jaffe_725">l’incontro della Città di Lione</rs>
                    alla comparsa del Regio sposo in sereno cielo assiso sù le nubbi in sembianza di
                    Giove con l’aquila. Seco siede Ia Regina sù le nubbi, col carro appresso à guisa
                    di novella Giunone, con gli occhi bassi, e vergognosa. Evui dietro Himeneo
                    inghirlandato di fiori, che tiene la face maritale, con altre faci in aria
                    portate da gli Amori. Sotto in terra la Città di Lione vestita di purpureo
                    manto, e tirata nel carro da suoi leoni, con due Amori, riguarda in alto, e
                    contempla li Regii sposi.<lb/>
                </p>
                <p>8 Nell’altra immagine vien figurato il parto della Regina, la quale assisa sopra
                    un’addobbato letto, rimira <rs type="work" ref="#jaffe_727">il nato Delfino</rs>
                    il Rè <rs type="person" ref="#ludwig_xiii_frankreich">Luigi Decimoterzo</rs> il
                    Giusto suo figliuolo: lo tiene la Giustitia, e lo porge al buon Genio salutare
                    col serpente avuolto al braccio. A destra vi è la Fecondità col corno
                    d’abbondanza, donde escono due gemelli ignudi. Dietro il letto della Regina vi è
                    un altro Genio alato, e ridente, il quale tiene un gran panno appeso ad un
                    tronco; e trà l’uno, e l’altro vi è ombreggiata la Fortuna col temone, scorrendo
                    in cielo Apolline nel carro luminoso.<lb/>
                </p>
                <p>9 Avanti l’incoronatione della Regina, precede la sua Reggenza, quando il Rè
                    Henrico con terrore dell’Europa, si appresta all’armi; ma prima di partire di
                    Parigi, <rs type="work" ref="#jaffe_729">costituisce Maria Reggente e
                        moderatrice del Regno</rs>. Comparisce il Rè <pb n="229"/>medesimo, che
                    seguitato da suoi guerrieri armati à lei porge il globo sparso di Gigli d’oro,
                    &amp; in mezzo di loro vi è il pargoletto Delfino, seguitata la Regina dalla
                    Corte.<lb/>
                </p>
                <p>10 Dopo si celebra <rs type="work" ref="#jaffe_732">l’Incoronatione della Regina
                        Maria</rs> ginocchione inaugurata in San Dionigi avanti l’altare: risplende
                    ella nel suo regio manto celeste sparso di gigli d’oro, tenendo dietro una Dama
                    lo strascino. Il Cardinale <rs type="person" ref="#joyeuse_francois">di
                    Gioiosa</rs> le pone in capo la corona, mentre in aria un coro d’Angioletti
                    versano sopra di lei felicità. e tesori. Viene ella accompagnata à destra dal
                    Delfino vestito di bianco, à sinistra dalla Principessa sua figliuola,
                    seguitando due Signori con li due scettri de’ Regni di Francia, e di <rs
                        type="place" ref="#navarra">Navarra</rs>, e trà questi apparisce la <rs
                        type="person" ref="#valois_margarete">Regina Margherita</rs> prima moglie
                    repudiata dal Rè Henrico, la quale assiste alla ceremonia, seguitando Cardinali
                    Vescoui, e Dame risplendenti anch’esse in habito di color celeste sparso di
                    gigli. Stà il Rè à vedere da una fenestra, accompagnato da Principi, e Senatori
                    frà cori di musici, e palchi di spettatori, risuonando dietro il popolo fauste
                    acclamationi.<lb/>
                </p>
                <p>11 Queste dieci historie compiscono un lato della Galeria nella cui testa segue
                    un altro <rs type="work" ref="#jaffe_735">quadro grande con la vedovanza della
                        Regina, morto il Rè Henrico suo marito</rs>. Siede ella vestita à bruno nel
                    soglio, e dietro l’accompagna Minerva intesa per la prudenza; &amp; in aria
                    vien figurata la Reggenza in una Donna col temone. La Francia, e la Nobiltà
                    piegando un ginocchio à terra, honorano, e si offeriscono alla loro Regina;
                    &amp; avanti nel mezzo la fama tiene l’hasta del Rè, alla quale stà appesa
                    la lorica; la Guerra si duole, e si lacera i capelli. La Vittoria siede sù
                    l’armi, trafitto à suoi piedi un serpente, e con le mani giunte riguarda, e si
                    raccomanda al Rè Henrico che dal Tempo condotto al cielo viene abbracciato da
                    Giove<lb/>
                </p>
                <p>12 Cominciando dall’altro lato di rincontro, nel <rs type="work" ref="#jaffe_737"
                        >primo quadro viene rappresentata la Providenza della Regina</rs>: vi
                    assistono Apolline, e Minerva, che à basso combattono i vitii; l’uno li saetta
                    con l’arco, l’altra li percuote con l’hastà, calcando la Discordia, il Furore,
                    la Fraude, e gli altri mostri frà <pb n="230"/>l’ombre illuminati dal fuoco
                    delle loro ardenti faci, e dalla luce, che mal sofferir ponno del luminoso
                    Arciero. Concorrono gli altri Dei nel Cielo sù le nubbi, Saturno, e Mercurio
                    guardano à basso il conflitto, e Venere ritiene Marte che impugna la spada per
                    iscendere à combattere. Siede Giove nel mezzo appresso Giunone la quale addita
                    Amore, che placidamente conduce il globo del mondo tirato dalle Colombe di
                    Venere, alludendo alla bellezza, &amp; al soave imperio della Regina. E per
                    essere l’inventione finta di notte, scorre per lo cielo Diana nel suo
                    carro.<lb/>
                </p>
                <p>13 Vedesi dopo<rs type="work" ref="#jaffe_739"> la Regina armata di elmo sopra un
                        candido destriere</rs>, in bianca veste, &amp; in manto di color d’oro,
                    sedando i tumulti de’ sollevati. Risplende la Vittoria in luminoso cielo, e
                    dietro l’accompagnano, la fama, e la fortezza col leone. Non lungi apparisce una
                    Città assediata, il campo, e la nobiltà che esce da un bosco.<lb/>
                </p>
                <p>14 Si rappresentano appresso <rs type="work" ref="#jaffe_741">li Regii sponsali e
                        lo scambio</rs> dell’Infanta D.<rs type="person" ref="#anna_von_oesterreich"
                        > Anna di Spagna</rs> sposa del Rè <rs type="person"
                        ref="#ludwig_xiii_frankreich">Luigi Decimoterz</rs>o con la Principessa D.
                        <rs type="person" ref="#bourbon_elisabeth">Isabella Borbone</rs> sposa del
                        <rs type="person" ref="#philipp_iv_spanien">Principe</rs><index
                        indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Philipp (Spanien, König, IV.)</term>
                    </index> di <rs type="place" ref="#spanien">Spagna</rs> figliuolo di <rs
                        type="person" ref="#philipp_iii_spanien">Filippo Terzo</rs><index
                        indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Philipp (Spanien, König, III.)</term>
                    </index>. Apparisce il ponte sù ’l fiume Vidasco ne’ confini delli due regni,
                    sopra due navigli riccamente adorno, seguitando la nobiltà dell’una, e l’altra
                    natione. Vi sono espresse la Francia, e la Spagna, che ricevono, e donano le due
                    spose; e la Felicità dal cielo versa sopra di loro i suoi tesori, in mezzo à gli
                    Amori, che danzano con le faci geniali. Vi è figurato il fiume accompagnato da
                    un Tritone, che suona la buccina, e da una Ninfa, che offerisce perle, e coralli
                    in dono.<lb/>
                </p>
                <p>15 Nell’immagine che segue mostrasi <rs type="work" ref="#jaffe_745">la Regina
                        nel suo trono di giustitia</rs> con le bilancie nella destra vestita di
                    regio manto: Le assistono Minerva, &amp; Amore, che al ginocchio di lei si
                    appoggia. Euui una Donna che tiene li suggelli e la Felicità col corno di
                    abbondanza; da un lato un fanciullo ridente tiene legata l’Ignoranza con gli
                    orecchi asinini, la Maledicenza finta in un satiro con la lingua fuori, e
                    l’Invidia prostrata à terra. Nel mezzo vi sono altri fanciulli, l’uno de quali
                    significa <pb n="231"/>la pittura, che tira gli orecchi dell’Ignoranza, e calca
                    la testa dell’Invidia. Dall’altro lato vi è il Tempo, che conduce la francia al
                    secolo d’oro.<lb/>
                </p>
                <p>16 Succede <rs type="work" ref="#jaffe_747">la maggioranza del Rè Luigi
                        Decimoterzo</rs> al governo del Regno, figurata in una nave, dou’egli
                    regiamente adorno tiene il temone datogli dalla Regina Madre vestita nell’habito
                    della vedovanza Le virtù remigando conducono il legno, &amp; alla vela vi è
                    Pallade frà le due stelle Castore, e Polluce.<lb/>
                </p>
                <p>17 Trà queste felici imprese volle insieme la Regina si leggesse la memoria delle
                    agitationi della sua fortuna, fece però dipingere nell’altro quadro la sua <rs
                        type="work" ref="#jaffe_749">fuga da Blois</rs>, quando ella scese dalla
                    fenestra del castello. Figurasi in aria la notte, che la ricuopre nel suo nero
                    manto, accompagnata à sinistra da Minerva, e circondata da custodie d’armati.
                    Precedono alcuni nobili, trà quali il <rs type="person"
                        ref="#epernon_jean_louis">Duca di Epernone</rs> la riverisce, e la guida,
                    &amp; in segno del fatto si vede l’una delle sue Damigelle, che scende dalla
                    torre.<lb/>
                </p>
                <p>18 Si tratta appresso in <rs type="place" ref="#angers">Angiers</rs>
                    <rs type="work" ref="#jaffe_750">l’aggiustamento con li Deputati del Rè suo
                        figliuolo</rs>. Siede la Regina Maria nel trono vestita di nero, pavonazzo;
                    e bianco; alla dritta di lei vi è il Cardinale di Guisa, alla sinistra Minerva;
                    e ’l Cardinale della Rosciafocò le addita Mercurio, che scende, e le presenta un
                    ramo di uliuo in contrasegno di pace.<lb/>
                </p>
                <p>19 Attende dopo <rs type="work" ref="#jaffe_752">la Regina à riunirsi col Rè suo
                        figliuolo</rs> condotta da Mercurio avanti il Tempio della Pace. Euvi la
                    Pace stessa, che estingue la face della guerra sopra un cumulo d’armi, e
                    Mercurio presenta alla Regina il caduceo. Da un canto si affliggono la furia, e
                    la fraude con gli altri vitii dolenti.<lb/>
                </p>
                <p>20 Alla pace succede il congresso, e <rs type="work" ref="#jaffe_754">l’unione iu
                        cielo</rs>: fingesi il Rè Luigi Decimoterzo, che scende ad incontrar la
                    Madre assisa in sù le nubbi, donde sereni Zeffiri spirano aure d’amore. Appresso
                    di lei vi è la Carità con li bambini ignudi, e nella luce risplende la speranza
                    vestita di verde à sedere sopra il globo della Francia, e più avanti il Valore
                    giovine in abito <pb n="232"/>rosseggiante, che abbatte l’hidra della Ribellione
                    con serpenti uccisi, e ravuolti.<lb/>
                </p>
                <p>In ultimo vedesi <rs type="work" ref="#jaffe_711">il Tempo, che discuopre la
                        Verità</rs>, e la solleva, mentre sù in cielo il Rè, e la Regina ricoperta
                    di un velo si toccano le destre, sedendo sopra le nubbi.<lb/>
                </p>
                <p>Nell’altra testa della Galeria, sopra il camino è collocato il <rs type="work"
                        ref="#jaffe_704">ritratto della Regina in habito di Bellona</rs> avanti
                    varie armi di guerra, e sopra le porte laterali vi sono ancora li <rs
                        type="work" ref="#jaffe_707">ritratti del Gran Duca</rs><index
                        indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Medici, Francesco de’</term>
                    </index>, e <rs type="work" ref="#jaffe_708">della Gran Duchessa</rs><index
                        indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Johanna (Österreich, Erzherzogin)</term>
                    </index>: tali sono li concetti delle inventioni.<lb/> Espose il Rubens in
                    questi componimenti la gran prontezza, e ’l fuoco del suo spirito, hauendo usato
                    una marauigliosa sicurezza, e libertà di pennello. Si tiene però che la maniera
                    del dipingere non possa essere nè più facile, nè più naturale. Si seruì in essa
                    delle massime de’ Pittori Veneti nella distributione de’ colori, e nelle
                    oppositioni de’ lumi, e dell’ombre, riflessi, e sbattimenti; onde in tal parte
                    egli è commendabilissimo, e questa Galeria avanza ogn’altra opera sua, &amp;
                    in essa risplendono li tratti megliori del suo pennello. Tralasciansi gli
                    ornamenti, che non sono in consideratione; poiche li quadri vengono collocati in
                    cornici nere di legno arabescate d’oro, con altri lavori, e scompartimenti,
                    maschere, e paesi, che non sono d’elettione del Rubens. Ma poiche li quadri
                    furono ridotti à perfettione, egli stesso li portò à Parigi, e li collocò nella
                    Galeria con applauso della Corte, così per lo merito della pittura, come per la
                    bellezza delle poetiche inventioni, e con sodisfattione della Regina Maria,
                    dalla cui munificenza egli riportò premi, e ricchezze, Dopo quest’opera l’anno
                        <date when="1623">1623</date>. fù egli chiamato in Ispagna, in tempo che il
                    Principe di <rs type="place" ref="#wales">Cales</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="eng">Charles (England, King, I.)</term>
                    </index> trasferitosi à quella Corte, per lo maritaggio dell’Infanta, essendo
                    egli studiosissimo della pittura, s’invogliò de’ più belli originali di <rs
                        type="person" ref="#tizian">Titiano</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Tizian</term>
                    </index>, <rs type="work" ref="#jaffe_977">l’Europa</rs>, <rs type="work"
                        ref="#jaffe_1078">il Bagno di Diana</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Rubens, Peter Paul</term>
                        <index indexName="stw">
                            <term type="SWD" xml:lang="deu">Raub der Europa</term>
                        </index>
                    </index><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Rubens, Peter Paul</term>
                        <index indexName="stw">
                            <term type="SWD" xml:lang="deu">Diana und Aktäon</term>
                        </index>
                    </index>, &amp; altri li quali volêdo il Rè donare à questo Principe fece
                    copiare al Rubens per ritener le copie; se bene poi restarono con gli originali
                    in <rs type="place" ref="#madrid">Madrid</rs>, nô essendosi quel matrimonio
                    effettuato. Dopo havendo is Rè di Spagna <rs type="person"
                        ref="#philipp_iv_spanien">Filippo Quarto</rs>
                    <pb n="233"/>fabbricato il palazzo della Torre della Parada<index
                        indexName="stw">
                        <term xml:lang="spa">Torre da la Parada</term>
                    </index> tre leghe distante da Madrid, così nominato da una gran Torre, alle cui
                    falde è posto l’edificio, volle adornarlo tutto di pitture ne’ sopraporti, e
                    soprafenestre, e ne gli altri vani, e sin ne gli anditi, e ripiani delle scale.
                    Furono in Madrid fatte le tele à misura, e mandate al Rubens à <rs type="work"
                        ref="#torre_parada">dipingere in Anversa con favole delle Metamorfosi</rs>,
                    &amp; altri componimenti tanto aggiustati che un quadro con l’altro si
                    congiunge, havendovi infraposto in alcuni vani scherzi d’animali fatti da <rs
                        type="person" ref="#snyders_frans">Sneyers</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Snyders, Frans</term>
                    </index> Pittore eccellentissimo in questo genere. Fece ancora il Rubens per
                    servigio del medesimo Rè Filippo, li quadri, e li cartoni per una muta di
                    tapezzerie tessute in Fiandra con soggetti sacri; cioè li Trionfi della nuova
                    legge, della Chiesa, l’Idolatria abbattuta, e la Verità del Vangelo<index
                        indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Rubens, Peter Paul</term>
                        <index indexName="stw">
                            <term type="SWD" xml:lang="deu">Triumph der Eucharistie</term>
                        </index>
                    </index> rappresentate le figure frà compartimenti di colonne ritorte à vite,
                    che reggono l architraue, collegate con putti, imprese, &amp; ornamenti. E
                    perche l’inventioni sono degnissime si accennano con breve descrittione.<lb/>
                </p>
            </div>
            <div>
                <head>
                    <rs type="work" ref="#jaffe_838">TRIONFO DELLA NUOVA LEGGE.</rs>
                </head>
                <p>Rappresentò prima il Trionfo della nuova legge di Christo figurata in una maesto
                    sa Donna ritta in piedi sopra un carro tirato da due Angeli; stende avanti con
                    la destra il calice soprastando la sfera del Diuino Pane; e scintillante di luce
                    volge la faccia indietro verso gli antichi Padri, che escono dall’ombre. Avanti
                    di essa un Angelo piega il ginocchio sopra il carro, &amp; abbraccia la
                    croce, precedendo iu aria due Amoretti celesti con li chiodi, e con la corona di
                    spine simboli della nostra Redentione. un’altro Angelo con la face in mano la
                    Real Donna addita; e traggono dietro il carro il primo padre Adamo stanco
                    appoggiato al bastone, Eva mesta guardando à terra, cagione del peccato, e della
                    morte, con le mani al seno in forma di prigione, &amp; in pena del suo
                    partorire con dolore. Con loro vi è uno de’ figliuoli di Seth inventore
                    dell’Astronomia, con l’astrolabio, &amp; un libro. Sotto gli ornamenti vi è
                    l’impresa di un cuore trà le fiamme sopra un vaso.<lb/>
                </p>
            </div>
            <div>
                <head>
                    <rs type="work" ref="#jaffe_844">TRIONFO DELLA CHIESA.</rs>
                </head>
                <p>
                    <pb n="234"/> Segue la Chiesa trionfante, e questa ancora è una nobil Donna à
                    sedere nel carro in habito sacerdotale: sostiene con ambedue le mani la custodia
                    col Diuino Pane, incontro Cherubini, e lo Spirito Santo; e dietro un’Angelo le
                    auvicina al capo la sacra Mitra Papale. Sotto le ruote del carro giacciono
                    calpestate l’Heresia crinita di serpenti, il Demonio in horrida faccia; e dietro
                    il carro seguono la verità, che porta con una mano la lucerna, con l’altra mano
                    scaccia due huomini deformi l’Errore bendato, e l’Ignoranza con gli occhi
                    asinini. Vien tirato il carro da quattro candidi corsieri; sopra di uno cavalca
                    un giovine alato coronato di lauro, portando il confalone della Chiesa, à cui
                    sono legate le chiavi, e sopra l’altro la Vittoria col ramo della palma, e la
                    corona, suonando gli Angeli le trombe del trionfo. Reggono i freni de’ cavalli
                    la Fortezza, che è un giovine robusto con la spoglia del leone in capo,
                    impugnando la spada. Tiene avanti il freno dell’altro cavallo la Giustitia,
                    &amp; impugna la spada radiante, scorgendosi dietro i cavalli, alcune teste
                    di giovini coronati di lauro. Vi è sotto l’impresa dell’Eterna monarchia della
                    Chiesa il globo del mondo circondato dal serpente che si morde la coda, e col
                    temone per lo suo perpetuo reggimento.<lb/>
                </p>
            </div>
            <div>
                <head>
                    <rs type="work" ref="#jaffe_832">L’IDOLATRIA ABBATTUTA.</rs>
                </head>
                <p> Dalla nuova legge, e dalla illuminatione de gli antichi Padri segue la caduta
                    dell’Idolatria; da un lato si solleva un Angelo risplendente in lampi di luce;
                    con una mano inalza il calice con l’ostia sacramentale, e con l’altra impugna il
                    fulmine, e nel profano tempio cade l’ara percossa cò i vasi d’oro à terra.
                    Fuggono spaventati li Sacerdoti, e li vittimarii, uno de’ quali si arresta
                    ginocchione tenendo per le corna un toro inghirlandato, e lungi vedesi la statua
                    di Giove Capitolino con gli Idolatri intenti al sacrificio.<lb/>
                </p>
            </div>
            <div>
                <head>LA VERITA DEL SACRO VANGELO.</head>
                <p><pb n="235"/> Precedono <rs type="work" ref="#jaffe_851">San Luca, e San
                    Marco</rs>, li quali rivolti indietro alle parole dell’Angelo, che sospeso in
                    mezzo sù l’ali con una mano addita la luce con l’altra accenna il libro de’
                    Vangeli che San Matteo tiene aperto nelle mani. Appresso San Giovanni solleva il
                    calice col serpente, e ’l volto in contemplatione; seguono <rs type="work"
                        ref="#jaffe_848">li Dottori della Chiesa</rs> Santo Ambrogio col pastorale
                    in habito di Vescovo, San Gregorio Papa con la mitra, e con la croce, &amp;
                    in mezzo di loro Santo Agostino si vede per di dietro anch’egli in habito con la
                    mitra Episcopale. Succede San Tomaso d’Aquino, il quale tiene il libro,
                    &amp; alza il dito in atto disputativo, e l’accompagna Santa Chiara, che è
                    l’Arciduchessa Isabella Chiara Eugenia, tenendo la custodia sacramentale.
                    Succede San Bonaventura in cui; e figurato il Cardinale Infante, con la berretta
                    rossa, &amp; in ultimo San Girolamo in habito anch’egli di Cardinale col
                    cappello, fermandosi intento à leggere un libro che tiene nelle mani.<lb/> Fece
                    il Rubens altre inventioni, e cartoni per arazzi, trà li quali sono lodatissime
                        <rs type="work" ref="#jaffe_350_364">l’historie di Decio Console</rs>,
                    quando egli votò se stesso per la salute del Popolo Romano contro i Galli, e
                    Sanniti: vi è il parlamento all’esercito, l’imprecatione del Pontefice contro i
                    nemici, e Decio stesso, che corre sopra un cavallo bianco, &amp; incontra la
                    morte, cadendo alle saette de’ Galli, &amp; in vltimo il suo funerale,
                    attorniato il cadavero da soldati con titoli, bandiere, e trofei. Ma tanti
                    furono i lauori, e li quadri di questo maestro, che le cose descritte sono la
                    minor parte, non vi essendo in Fiandra Chiesa principale, che non si adorni del
                    suo pennello, si come appresso varii Principi, &amp; in varie parti l’opere
                    sue lo rendono famoso, incontrandosi spesso a gli occhi, &amp; alle lodi de
                    gli amatori della pittura. Parmi nondimeno di non tralasciare le sue belle <rs
                        type="work" ref="#pompa_introitus">inventioni de gli Archi trionfali</rs>,
                    per l’entrata del Cardinale Infante in Anversa<index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Rubens, Peter Paul</term>
                        <index indexName="stw">
                            <term xml:lang="lat">Pompa Introitus Ferdinandi</term>
                        </index>
                    </index>; ancorche condotte in parte da suoi discepoli, le quali si conservano
                    tuttavia in <rs type="place" ref="#bruessel">Bruselles</rs> nel Palazzo del <pb
                        n="236"/>Principe e sono degne di memoria. Celebrandosi dunque nella
                    medesima Città l’anno <date when="1635">1635</date>. l’entrata del Cardinale
                    Infante <rs type="person" ref="#ferdinand_von_spanien">Ferdinando</rs><index
                        indexName="psw">
                        <term type="GND" xml:lang="deu">Ferdinand &lt;Österreich, Erzherzog,
                            1609-1641&gt;</term>
                    </index> d’Austria, mandato dal fratello il Rè di Spagna Filippo Quarto à
                    governare li paesi bassi, fù data la cura al Rubens di fare, e dipingere gli
                    archi con l’altre macchine dell’apparato. E perche l’Infante venendo di Spagna,
                    nel passare per la <rs type="place" ref="#deutschland">Germania</rs> unitosi con
                    Ferdinando Terzo Rè de’ Romani sotto <rs type="place" ref="#noerdlingen"
                        >Norlinga</rs>, era stato à parte della vittoria contro gli Svedesi con
                    l’acquisto della piazza. Fecesi però più solenne l’entrata simile ad un trionfo,
                    celebrandosi insieme la vittoria con pitture, e con elogi, che si veggono in un
                    libro in foglio grande stampato in Anversa<note resp="A.H." type="footnote">vgl.
                            <bibl>Jean Gaspard Gevaerts: Pompa introitus honori Ferdinandi [...].
                            Antwerpen: Joannes Meursius, 1641. [Nachdruck Unterschneidheim 1971]<ptr
                                type="opac" cRef="02585836X"/></bibl>, vgl. auch das Faksimile auf
                        den Seiten der <ref
                            target="http://special-1.bl.uk/treasures/festivalbooks/BookDetails.aspx?strFest=0152"
                            >British Library</ref></note>, con le figure del Rubens, e con
                    l’espositioni dell’eruditissimo <rs type="person" ref="#gevaerts_caspar">Gaspare
                        Gevartio</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Gevaerts, Jean Gaspard</term>
                    </index> autore de gli elogi medesimi, col quale il Rubens communicava le sue
                    inventioni nel modo, che noi compendiosamente anderemo descrivendo.<lb/>
                </p>
            </div>
            <div>
                <head><rs type="work" ref="#willkommenstribuene">LA PRIMA MACCHINA</rs>.</head>
                <p> La Navigatione dell’Infante, l’incontro col Rè de Romani, e l’entrata in
                    Anversa.<lb/> Entrato il Cardinale à cavallo entro la Città nell’habito
                    militare, la prima macchina era collocata sù la piazza della Chiesa di San
                    Giorgio con architettura di ordine Ionico fra sei pilastri, soprastando col
                    frontespitio all’altezza di ottanta piedi, quasi in altrettanta larghezza. Dal
                    lato destro frà li pilastri rappresentò la navigatione dell’Infante da <rs
                        type="place" ref="#barcelona">Barcellona</rs> à Genova per lo mare tirreno.
                    Nettunno in piedi sopra una conca à guisa di carro con una mano impugna il
                    tridente, e con l’altra scaccia Aquilone. Questo vento è finto in senile aspetto
                    con le chiome, e con le braccia alate, che nel mezzo si cangiano in penne, e con
                    le gambe ritorte in serpenti. Egli fugge per l’aria al comandamento di Nettunno,
                    e vien perseguitato da Austro col fulmine, e da Zeffiro Hispano con l’ali al
                    crine, e ‘n giovanil sembiante, alludendosi alla futura vittoria contro gli
                    Svedesi popoli <pb n="237"/>Aquilonari. Il carro di Nettunno è tirato da quattro
                    cavalli marini, e Tritone nel mezzo reggendo il freno, suona la buccina, mentre
                    le Nereidi coronate di gemme spingono le ruote; e seguitano i legni sopra il
                    mare tranquillo. Dal lato sinistro veniva figurato l’incontro fatto all’Infante
                    dal Rè de’ Romani; l’uno, e l’altro smontato da cavallo si porgono
                    vicendevolmente le destre, volando due aquile sopra di loro con la corona di
                    lauro nel rostro, e ’l fulmine ne gli artigli. Sotto si allegra il Danubio
                    appoggiato con una mano all’urna versante acque sanguigne, e con l’altra addita
                    gli Heroi Austriaci à due Donne giacenti in atto mesto, l’una delle quali è la
                    Germania con l’Imperiale insegna. Riconoscesi <rs type="person"
                        ref="#ferdinand_iii_kaiser">Ferdinando Terzo</rs> nell’habito del Regno suo
                    di <rs type="place" ref="#ungarn">Ungheria</rs>, seguitato da suoi Guerrieri, il
                    Principe <rs type="person" ref="#medici_mattias">Mattia de’ Medici</rs>, Borso
                    da Este, Conti <rs type="person" ref="#gallas_matthias">Galasso</rs>, e <rs
                        type="person" ref="#piccolomini_ottavio">Piccolomini</rs>, &amp; altri
                    capitani; e l’Infante col seguito del <rs type="person" ref="#guzman_diego"
                        >Marchese di Leganes</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Guzmán de Leganés, Diego Felipe de</term>
                    </index>, di Este, d’Orange, e di altri della sua Corte. Nell’historia di mezzo
                    vedevasi l’entrata dell’Infante con la destra distesa alla Fiandra, calpestando
                    col cavallo cadeveri di nemici estinti. Lo seguitano di fianco la Virtù con
                    l’elmo, Marte gradivo armato col trofeo sù la spalla. Tiene la fortuna con una
                    mano la briglia del cavallo, e con l’altra solleua la Fiandra inclinata con la
                    testa coronata di torri, e col leone a piedi, seguitando dietro la salute, col
                    serpente, e sopra la Vittoria con la corona di alloro. Ne gl’intervalli de’
                    pilastri vi erano le statue del Genio della Città, formato all’antica con la
                    patera, e ’l corno di abbondanza, e l’altra della letitia publica con la corona,
                    e ’l temone nelle mani. Nell’arcata del frontispitio di sopra era situata la
                    statua della Speranza col solito simbolo del fiore in mano, e nella sommità
                    un’albero di palma col globo del mondo in mezzo à i rami, e ’l motto SUMIT DE
                    PONDERE VIRES, Di quà, e di là sopra i modiglioni sedevano due fame con la
                    tromba alla bocca; ad una era vicina l’Aquila Imperiale, l’altra veniva
                    accompagnata da leone insegna della Fiandra, e vi erano interposti altri vari
                    scherzi di Amoretti con palme, insegne, corone, denotanti la felicità del
                    tempo.<lb/>
                </p>
            </div>
            <div>
                <head><rs type="work" ref="#philippsbogen">L’ARCO FILIPPINO CON LA PROGENIE, E
                        MONARCHIA DI CASA DI AUSTRIA</rs>.</head>
                <p><pb n="238"/> Dopo che l’Infante hebbe passato un alrro Arco erettogli dalla <rs
                        type="place" ref="#portugal">Natione Portoghese</rs>, gli si fece incontro
                    l’altro nella strada dell’arte del cuoio, il maggiore, e ’l più ricco di
                    ciascuno di ordine composito alto 75. piedi chiamato il Filippino dalla progenie
                    de’ Regi di Spagna, contenendo l’unione dell’Augustissima Casa di Austria con
                    quelle di <rs type="place" ref="#burgund">Borgogna</rs>, di <rs type="place"
                        ref="#aragon">Aragona</rs>, di <rs type="place" ref="#kastilien"
                    >Castiglia</rs>, e di leone, cioè la sua Monarchia seguita con la felicità di
                    due matrimonii. Nella <rs type="work" ref="#jaffe_1122">facciata anteriore</rs>
                    sopra l’elevatione dell’Arco, nel mezzo del frontispitio erano dipinti
                    l’Arciduca <rs type="person" ref="#maximilian_i_kaiser">Massimiliano</rs>, e <rs
                        type="person" ref="#burgund_maria">Maria di Borgogna</rs>, che si porgono le
                    destre con Himeneo avanti, che guida la sposa, e con la Fiandra coronata di
                    torri, che porta in mano il globo col leone. A lato Massimiliano eravi il padre
                    Ferdinando Quarto Imperatore, &amp; appresso la sposa <rs type="person"
                        ref="#karl_der_kuehne">Carlo il Bellicoso</rs> suo padre Duca di Borgogna
                    armato, col manto, e con le chiome cinte di gemme. Sopra questa pittura erano
                    scolpiti di rilieuo due amoretti con le faci, e sotto nella elevatione
                    dell’Arco, nel mezzo di una balaustrata, la statua d’Himeneo giovine alato con
                    un canestro di fiori in capo, coronato il collo di rose, con la face, e ’l corno
                    di abbondanza. E perche da questo matrimonio discesero <rs type="work"
                        ref="#jaffe_1124">Massimiliano Primo Imperadore</rs>, <rs type="person"
                        ref="#philipp_ii_spanien">Filippo Secondo Rè di Spagna</rs>, l’<rs
                        type="work" ref="#jaffe_1125">Augustissimo Carlo Quinto</rs>, Filippo
                    Secondo, <rs type="work" ref="#jaffe_1128">Filippo Terzo</rs>, <rs type="work"
                        ref="#jaffe_1129">Filippo Quarto</rs>, di quà, e di là ne gli intercolunnii
                    stavano disposte per ordine le statue loro. Nell’ultima sommità dell’arco erano
                    collocate le statue di Giove, e di Giunone, che deliberano le nozze: Giove con
                    una mano addita sotto gli sposi, con l’altra abbraccia Giunone, la quale tiene
                    il globo del mondo. Eravi da un lato la Providenza alata con l’occhio sopra la
                    fronte, e col mondo in mano, dall’altro l’Eternità sotto la figura di Saturno
                    con la falce, e col serpente, che si morde la coda, &amp; alquanto più basso
                    nè modiglioni sedevano la fiandra, e la Borgogna laureate <pb n="239"/>con le
                    loro insegne. Nella <rs type="work" ref="#jaffe_1123">facciata posteriore
                        dell’arco</rs> rappresentavasi la Monarchia di casa d’Austria accresciuta al
                    sommo con l’altro matrimonio di <rs type="person" ref="#philipp_i_kastilien"
                        >Filippo il Bello</rs> Principe di Fiandra con <rs type="person"
                        ref="#johanna_kastilien">Giovanna</rs> figliuola di <rs type="person"
                        ref="#ferdinand_ii_aragon">Ferdinando Rè</rs> di <rs type="place"
                        ref="#aragon">Aragona</rs>, e d’<rs type="person"
                        ref="#isabella_i_kastilien">Isabella</rs> Regina di <rs type="place"
                        ref="#kastilien">Castiglia</rs>, e di <rs type="place" ref="#leon"
                    >Leone</rs>, con la dote della Spagna, e dell’<rs type="place" ref="#indien"
                        >Indie</rs> hereditate dopo la mancanza della casa reale. Sopra l’arco
                    dunque corrispondeva l’altro quadro figuratovi l’Arciduca Filippo d’Austria, che
                    guida per mano Giovanna Infanta di Spagna, seguitato dalla fiandra turrita in
                    guisa di Cibele col suo leone. Vanno loro incontro Giunone pronuba col globo
                    della Monarchia nelle mani, accompagnata dal Tempo in contrasegno della futura
                    successione, che di questi regni doveva seguire. Vedevasi come nell’altra
                    facciata avanti la statua d’Himeneo, e l’altre de gli Heroi <rs type="person"
                        ref="#ferdinand_ii_aragon">Ferdinando</rs>, &amp; <rs type="person"
                        ref="#isabella_i_kastilien">Isabella</rs> Cattolici: quegli con lo scettro,
                    questa col globo del nuovo mondo ritrouato con l’armi sue dal Colombo, l’<rs
                        type="work" ref="#jaffe_1132">Arciduca Ernesto</rs> figliuolo di <rs
                        type="person" ref="#maximilian_ii_kaiser">Massimiliano Secondo</rs>
                    Gouernatore di Fiandra, l’<rs type="work" ref="#jaffe_1130">Arciduca
                    Alberto</rs>, e la moglie <rs type="work" ref="#jaffe_1131">Isabella</rs>, e
                    l’Infante medesimo Ferdinando vestito di sacra porpora. Nella sommità dell’arco
                    sedeva la Monarchia Austriaca in habito di nobil Donna, &amp; avanti di essa
                    il Genio alato, piegando un ginocchio à terra, le offeriva il mondo, sopra ’l
                    quale essa con una mano posaua lo scettro insigne con la croce, e con l’altra
                    teneva il caduceo trà spiche, e papaveri di felicità. Sopra il capo di essa
                    scintillava la stella di Hespero Hispano, e volgevasi dietro la fascia del
                    Zodiaco per l’ampiezza dell’imperio. Da un lato Apolline Laureato teneva la
                    testa dell’Oriente radiata nella destra mano, e l’insegna di Portogallo con la
                    sinistra, sedendo à suoi piedi l’Indi Orientale ornata di gemme il capo, il
                    collo, e le braccia ignude, col corno abboudante di aromati odorati. Dall’altro
                    lato Diana teneva in una mano la luna occidentale con l’altra l’isegna di
                    Castiglia, &amp; à suoi piedi volgevasi l’India occidentale coronata di
                    penne di varii colori, e con l’orecchie inanellate, spargendo dal vaso monete
                    d’oro, e di argento.<lb/>
                </p>
            </div>
            <div>
                <head><rs type="work" ref="#kaiserportikus">THEATRO DELLI DODICI IMPERADORI
                        AUSTRIACI</rs>, E <rs type="work" ref="#buehne_isabella">MONUMENTO
                        DELL’INFANTA ISABELLA.</rs></head>
                <p><pb n="240"/> Arrivandosi dopo alla strada della Mera appariva un portico in
                    forma di Teatro con le statue de’ dodici Imperadori Austriaci, ciascuna nel suo
                    tabernacolo di quattro colonne col frontespitio, cominciando da Rodolfo Primo,
                    sino à Ferdinando Secondo. Nè lungi poi dalla Chiesa di San Giacinto inalzavasi
                    il Monumento dell Infanta <rs type="person" ref="#isabella_von_spanien">Isabella
                        Chiara Eugenia </rs>ultima Governatrice. Nel secondo ordine eravi un quadro
                    con l’Infanta medesima sedente sopra le nubbi in mezzo la luce ricevuta in cielo
                    nell’habito monacale di Santa Chiara vestito da lei nella vedouanza, e col
                    titolo di madre della patria. Seco insieme siede la Carità co’ bambini ignudi, e
                    sotto una Matrona ginocchione in habito bruno stende le mani inuocando l’aiuto
                    d’Isabella, la quale addita in terra il Rè di Spagna Filippo Quarto, che invia
                    l’Infante Ferdinando. Da i lati del Rè sono figurati Giove, e Pallade, e
                    l’Infante è guidato da due Genii giovini alati, che scendono dal soglio: l’uno
                    rappresenta la guerra coronato di lauro con la gorgone nello scudo, l’altro è
                    simbolo della pace, coronato di fiori col caduceo, e ’l corno di
                    abbondanza.<lb/>
                </p>
            </div>
            <div>
                <head><rs type="work" ref="#ferdinandsbogen">ARCO DEDICATO ALL’INFANTE COL TRIONFO
                        PER LA VITTORIA DI NORLINGA</rs>.</head>
                <p> Nella via longanuova seguitava l’altro arco dedicato al medesimo Infante
                    trionfante: nella faccia anteriore sopra la circonferenza era egli dipinto à
                    cavallo d’armi risplendente col Rè de’ Romani con la clava, con la berretta
                    fodrata di pelli, e col manto ungheresco sopra l’armi, l’uno, e l’altro in atto
                    di correre fugando i nemici al campo di Norlinga. Sopra ad ornamento della
                    immagine eranvi due Aquile, che col rostro, e con gli artigli lacerano un
                    serpente col <pb n="241"/>motto CONCORDIA FRATRUM da i lati le statue della
                    Religione, e della Germania, quella velata col calice, e la patena, questa con
                    l’Aquila Imperiale nello scudo. Ne’ vani de’ pilastri erano situate le statue
                    dell’uno, e l’altro Ferdinando, e sopra di loro, entro due corone di alloro, li
                    ritratti di Ferdinando Secondo Imperatore, e di Filippo Quarto Rè di Spagna,
                    sotto gli auspici de’ quali si era ottenuta la vittoria. In cima l’arco l’Aurora
                    alata in piedi sopra la quadriga, portando due corone, e due palme nelle mani; e
                    questa significava l’età giouanile dell’Infante, risplendente di heroiche
                    imprese. Da i lati erano dirizzati trofei con prigioni, e nelle due estremità li
                    due fratelli Castore, e Polluce, che con una mano frenano i corsieri, e con
                    l’altra tengono le vittoriose insegne. Nella faccia posteriore dell’arco eravi
                    dipinto l’Infante Ferdinando trionfante in carro d’oro tirato da quattro candidi
                    destrieri, col volto circondato di luce, ponendogli la Vittoria sù la testa
                    l’alloro. avanti veniva portata in trionfo la statua della Città di Norlinga, e
                    da i lati al carro seguivano prigioni legati con le mani avanti, trà soldati con
                    insegne, e trofei, soprastando in aria un’altra Vittoria col trofeo, e con la
                    palma, accompagnata dalla Speranza di nuovi acquisti. Da i lati v’erano le
                    statue dell’Honore, e della Virtù, e della Liberalità, che sparge monete dal
                    corno, e della Providenza che tiene il globo del mondo sopra il temone. Nella
                    sommità del frontespitio risplendeva in mezzo Lucifero laureato con la stella
                    sopra la fronte, sollevato in aria dal Pegaso alato con titoli di allegrezza, e
                    di trionfo, seguitando di quà, e di là vittorie, trofei, Fame, le quali davano
                    fiato alla tromba.<lb/>
                </p>
            </div>
            <div>
                <head><rs type="work" ref="#janustempel">TEMPIO DI GIANO CO’ BENI DELLA PACE, E MALI
                        DELLA GUERRA</rs>.</head>
                <p> Appresso nella piazza del latte vedevasi il tempio di Giano: era il primo ordine
                    Dorico; e la pittura nel mezzo rappresentava la porta del tempio aperta, donde
                    escono fuori scatenato il Furore con gli occhi bendati, impugnando il <pb
                        n="242"/>ferro, e la face. A sinistra la Discordia con serpentine chiome,
                    apre un lato della porta, e l’aiuta Tisifone co’ i serpenti nelle mani,
                    rovesciando col piede un’urna di sangue, e sopra volgesi un’Arpia rapace. A
                    destra la Pace col caduceo riserra l’altro lato della porta, aiutandola
                    l’Infanta Chiara Eugenia Isabella, e la Religione velata appresso l’ara, e di
                    sopra Amore con la face aiuta à chiudere il tempio. Ne gli intercolunnii
                    laterali presso le Furie compagne eravi la Crudeltà figurata in un huomo armato,
                    che strascina per li capelli una madre col figliuolino per terra, la Pestilenza
                    finta in uno schelatro velato con la falce, e con la face, la Fame pallida,
                    asciutta con bocca anhelante, e coda di serpente. Nell’angolo vi erano due
                    Termini di Donne ad uso di Cariatidi, che sostenevano l’architrave; cioè la
                    Rissa, e la Discordia magre, e contentiose, le quali si guardano l’una l’altra
                    con gli occhi torui, e dispettosi. Tengono sù la testa un cesto di serpenti, e
                    sù ’l cornicione pendeva appesa una medaglia con le teste del Timore, e del
                    Pallore. Sopra il medesimo cornicione, dove il tempio si cangia in forma rotonda
                    eravi la Pouertà lacera, e scalza, col capo basso, appoggiata in cubito, e seco
                    il Pianto donna lagrimosa e velata con le mani insieme congiunte. Queste erano
                    due statue, con un candelliere in mezzo di loro, nella cui base stavano due faci
                    rovesciate à terra, in segno di morte, col titolo CALAMITAS PUBLICA. Seguitava
                    appresso nell’angolo del cornicione un trofeo d’armi, e bandiere nere, con teste
                    tronche affisse all’haste. Dal lato contrario, cioè nell’intercolunnio destro
                    seguitavano li beni della Pace, presso la quale stavano la Sicurezza, e la
                    Tranquillità, questa à sedere velata, &amp; appoggiata il braccio ad un’ara
                    in riposo, con papaveri, e spiche nelle mani, quella in piedi appoggiata con la
                    destra alla medesima ara. Nell’angolo reggevano l’architrave, e si abbracciavano
                    le due Cariatidi in forma di termini, e rappresentavano l’unione, e la
                    Concordia, rallegrandosi insieme e guardandosi amorevolmente. Tenevano nelle
                    mani un fascietto di verghe unite, e legate, e sopra il capo un canestro di
                    varii pomi, e fiori, e nella medaglia pendente <pb n="243"/>in mezzo il
                    cornicione, vi erano le teste della Virtù, e dell’Honore. Seguitaua sopra il
                    cornicione medesimo l’Abbondanza, e l’Ubertà, questa versando monete, e tesori
                    dal corno, quella col seno pieno di frutti, e ’l cornucopia nella destra, col
                    candelliere nel mezzo di loro nella cui base vedevansi le teste di due gemelli,
                    in cima à due corni di abbondanza, col titolo FELICITAS TEMPORUM. Nell’ultimo
                    angolo vi era il trofeo composto di rastri, e di aratri, e d’instrumenti di
                    pace, frutti, spiche, e candide insegne, e nel mezzo il nido con due
                    tortorelle.<lb/>
                </p>
            </div>
            <div>
                <head>
                    <rs type="work" ref="#merkurstribuene">MERCURIO</rs>
                </head>
                <p> Preghiere della città d’Anversa per lo stabilimento della Mercatura.<lb/> Verso
                    la Schelda al ponte San Giovanni inalzavasi un altra macchina di opera rustica
                    di pezzi di scogli, e di altre cose maritime. Eravi nel mezzo un quadro
                    figuratavi la Città di Anversa, che si lagna della quasi perduta navigatione, e
                    mercatura, e nel passare l’Infante, lo pregava, che arrestasse Mercurio in atto
                    di partire, sciogliendo il piede dal suo basamento. Appresso la Città vedevasi
                    l’otioso, e mesto nocchiere col braccio in cubito sopra il rovesciato naviglio,
                    l’ancora, e ’l temone per terra. Di rincontro sedeva il fiume Schelda
                    sonnacchioso anch’egli sù le reti, appoggiato all’urna, con li piedi incatenati.
                    Nell’altro quadro à destra eravi figurata l’Opulentia à sedere sopra le merci e
                    le bilancie, à cui l’Abbondanza versa in seno dal corno ogni sorte di ricchezze.
                    Dalla parte sinistra era dipinta la Povertà à sedere in lacera veste con la
                    conocchia, e ’l fuso, porgendo ad un putto radiche, &amp; herbe per cibarsi,
                    &amp; appresso un Marinaro, che si straccia i capelli con la zappa in mano.
                    Ne gli angoli à destra con le ricchezze v’era Como Dio de’ conuiti, e de’ balli
                    in forma di Bacco cinto di pelle con la face nuttiale, e con un grappolo di vue
                    in mano; à sinistra l’Industria, che percuote la selce, e ne fà scintillare il
                    fuoco. Il quadro di mezzo di Mercurio era locato in mezzo una gran porta, sopra
                    la quale appariva la <pb n="244"/>testa dell’Oceano con la barba, e le chiome
                    humide, e stillanti. Sopra l’Oceano il globo del mondo, e più in alto Nettunno à
                    sedere sopra scogli, e Delfini, col tridente, e ’l temone. Seco sedeva Anfitrite
                    col corno di felicità in una mano, appoggiando l’altra ad un rostro di nave;
                    mentre da i lati due Tritoni davano fiato alla buccina, tenendo l’insegne della
                    Città, in memoria de’ felici tempi, ne’ quali Anversa fioriva per la
                    navigatione.<lb/> Restaci hora di dire alcuna cosa de’ costumi, e doti di questo
                    maestro, il quale certamente più dì ogn’altro moderno nobilitò il pennello.
                    Erano in lui modi gravi, &amp; accorti, e fù egli saggio quanto ciascuno del
                    suo tempo, godendo le sue doti naturali di bontà, e di prudenza affinata con
                    l’uso de’ grandi, e nelle corti: onde non fù pittore alcuno à nostri giorni, che
                    con maggior decoro usasse l’arte nell’estimatione. Valeva in oltre nelle
                    lettere, e nelle scienze con molta eruditione, &amp; eloquenza, &amp;
                    era versatissimo nell’hstorie, e nella poesia. Possedeua molte lingue, e gli
                    erano famigliarissime la Latina, e l’Italiana, con le quali scriveva, &amp;
                    annotava gli studii suoi della pittura. Tali virtù non solo gli concitavano la
                    stima, e l’amore de’ suoi eguali, ma lo inalzavano alla benevolenza de’ Grandi,
                    giudicato habile à cose gravi, &amp; importanti. Siche per consiglio del
                    Marchese <rs type="person" ref="#spinola_ambrogio">Ambrogio Spinola</rs><index
                        indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Spinola, Ambrogio</term>
                    </index>, fù egli eletto Ambasciadore in Inghilterra per la pace, e passato à
                    questo effetto in Ispagna, gli fù data dal Rè la carica dell’ambasciata, che gli
                    sortì felicemente con l’esecutione della pace. Gran sodisfattione hebbe il Rè
                        <rs type="person" ref="#charles_i_england">Carlo</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="eng">Charles (England, King, I.)</term>
                    </index> della venuta del Rubens, e come egli era studiosissimo della pittura,
                    lo raccolse, e lo trattò con insolito honore in <rs type="place" ref="#london"
                        >Londra</rs>, dove anche si trattenne à dipingere, e fece <rs type="work"
                        ref="#banqueting_house">nove quadri per la sala d’udienza de gli
                        Ambasciadori</rs><index indexName="gsw">
                        <term type="TGN" xml:lang="deu">London</term>
                        <index indexName="stw">
                            <term type="SWD" xml:lang="eng">Banqueting Hall</term>
                        </index>
                    </index>, riportati nell’intauolato della soffitta, con li fatti del Rè <rs
                        type="person" ref="#james_i_england">Giacomo</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="eng">James (England, King, I.)</term>
                    </index>, quando entrò in <rs type="place" ref="#england">Inghilterra</rs>
                    vittorioso dal suo regno di <rs type="place" ref="#schottland">Scotia</rs>.
                    Prima ch’egli facesse partenza dalla Corte, il Rè volle honorarlo, e rimunerarlo
                    straordinariamente, e lo creò suo Cavaliere.<note resp="A.H." type="footnote"
                        >vgl. das <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_205">Ritterdiplom Charles' I.
                            für Peter Paul Rubens</ref> vom <date when="1630-12-15">15. Dezember
                            1630</date>.</note> Onde nel Parlamento toltasi la spada dal fianco, la
                    porse à lui, e frà li doni gli diede un diamante, che il <pb n="245"/>Rè ancora
                    si levò di dito, aggiuntovi un cintiglio di altri diamanti al valore di dieci
                    mila scudi. Ritornato dopo in Ispagna con sodisfattione della Corte, il Rè lo
                    fece gentilhuomo della sua camera, con l’honore della chiave d’oro, &amp;
                    hauendo fatto li ritratti del Rè, e della Regina, rimunerato regiamente riportò
                    in Fiandra molte ricchezze, con le quali viveva splendidamente honorato, e da
                    gli Arciduchi, e dal Cardinale Infante. L’Arciduchessa Isabella Eugenia lo fece
                    ancora suo gentil huomo, come egli s’intitolava ne gli atti publici, nobile
                    domestico della Serenissima Infante. Haveva egli adunato marmi, e statue, che
                    portò, e fece condursi di Roma con ogni sorte di antichità, medaglie, camei,
                    intagli, gemme, e metalli; e fabbricò nella sua casa in Anversa una stanza
                    rotonda con un solo occhio in cima à similitudine della Rotonda di Roma per la
                    perfettione del lume uguale, &amp; in questa collocò il suo pretioso museo,
                    con altre diverse curiosità peregrine. Raccolse ancora molti libri, &amp;
                    adornò le camere parte di quadri suoi originali, e parte di copie di sua mano
                    fatte in Venetia, &amp; in Madrid da Titiano<index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Tizian</term>
                    </index>, da Paolo Veronese<index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Veronese, Paolo</term>
                    </index>, e da altri pittori eccellenti. Era perciò egli visitato, e da gli
                    huomini di lettere, &amp; eruditi, e da gli amatori della pittura; non
                    passando forestiere alcuno in Anversa che non vedesse il suo Gabinetto, e molto
                    più lui, che l’animaua colmo di virtù, e di fama. Con la quale occasione fece i
                    ritratti di molti Principi, e personaggi: Visitato da <rs type="person"
                        ref="#sigismund_iii_polen">Sigismondo Principe</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Sigismund Wasa (Polen, König, III.)</term>
                    </index> di <rs type="place" ref="#polen">Polonia</rs>, che andò à vedere
                    l’assedio di <rs type="place" ref="#breda">Bredà</rs>, lo ritrasse al naturale.
                    Presa Bredà l’Infanta Isabella col Marchese Spinola tornando à Bruselles, nel
                    passare per Anversa, si trasferirono a casa sua per la curiosità delle sue
                    opere, e Museo, &amp; egli fece i loro ritratti, nelli quali riusciva
                    vivamente, e con forza naturale. Con l’occasione ch’egli poi andò in
                    Inghilterra, come habbiamo raccontato, vendè tutto il suo studio al <rs
                        type="person" ref="#buckingham_herzog_villiers">Duca di Buchingan</rs><index
                        indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="eng">Buckingham, George Villiers of
                        (1592-1628)</term>
                    </index> cento mila fiorini, e per non attristarsi nella perdita di quelle cose,
                    che gli erano carissime, formò le statue di gesso, e le ripose ne’ luoghi de gli
                    originali, e rifece altre pitture per ornamento.<lb/>
                    <pb n="246"/>Così viveva Pietro Paolo Rubens per l’honorato suo merito, e per li
                    suoi nobili, e sinceri costumi, con somma veneratione di se stesso, e dell’arte;
                    era egli travagliato dalle gotte, e spesso veniva impedito à dipingere, finche
                    pervenuto all’età di 63. anni quasi compiti, venne meno con dolore di tutti, il
                    giorno <date when="1640-05-30">30. di Maggio 1640</date><note resp="A.H."
                        type="footnote">vgl. <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_247">Rubens'
                        Epitaph</ref> in der St. Jacobskerk, Antwerpen.</note>. Et essendo egli
                    vissuto felicemente, fù felicissimo nel salire al cielo, come si può credere,
                    per la sua religiosa pietà, havendo lasciato dopò di se un meritissimo figliuolo
                        <rs type="person" ref="#rubens_albert">Alberto Rubens</rs><index
                        indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Rubens, Albert</term>
                    </index> eruditissimo nelle lettere greche, e latine, ed ottimamente indirizzato
                    dal padre, si avanzò appresso il Rè Cattolico, alla carica di Segretario di
                    stato in Fiandra. Fù sepolto Pietro Paolo nella Chiesa di San Giacomo avanti
                    l’altare, dove è il quadro da esso dipinto, San Bonaventura ginocchione in
                    habito da Cardinale, che bacia la mano à Giesù Bambino in seno la Madre, egli
                    presenta il calice. Dietro vi è Santa Margherita, e San Giorgio armato con la
                    bandiera, &amp; à piedi la Madonna, San Girolamo ginocchione, in aria
                    Angioletti con palme, e corone. Leggesi nel medesimo luogo l’inscrittione sù ’l
                    marmo sepolcrale di Alberto sepolto insieme col padre Pietro Paolo, giacendo
                    insieme nel medesimo monumento; e li seguenti versi appendiamo per riverire la
                    sua memoria.<lb/>
                </p>
                <p>Ipsa suos Iris, dedit ipsa Aurora colores,<lb/> Nox umbras, Titan lumina clara
                    tibi;<lb/> Das tu Rubenius vitam, mentemque figuris,<lb/> Et per te vivit lumen,
                    &amp; umbra, color.<lb/> Quid te Rubeni nigro mors funere voluit:<lb/>
                    Viuis, vita tuo picta colore rubet.<lb/></p>
                <p> Fù egli di statura grande, ben formato, e di bel colore, e temperamento; Era
                    maestoso insieme &amp; humano, e nobile di maniere, e d’habiti, solito
                    portare collana d’oro al collo, e cavalcare per la Città, come gli altri
                    Cavalieri, e persone di titolo, e con questo decoro il Rubens manteneva in
                    Fiandra il nobilissimo nome di Pittore.<lb/>
                    <pb n="247"/> Restaci à dire alcuna cosa delli modi suoi tenuti nell’arte; non
                    era egli semplice pratico, ma erudito, essendosi veduto un libro di sua
                        mano<note resp="A.H." type="footnote">vgl. <bibl>Arnout Balis: Rubens und
                            Inventio. Der Beitrag seines theoretischen Studienbuches. In: Ulrich
                            Heinen, Andreas Thielemann (Hrsg.): Rubens Passioni. Kultur der
                            Leidenschaften im Barock. Göttingen 2001. S. 11-40<ptr type="opac"
                                cRef="322305152"/></bibl></note>, in cui si contengono osservationi
                    di ottica, simmetria, proportioni, anatomia, architettura, &amp; una ricerca
                    de’ principali affetti, ed attioni cavati da descrittioni di Poeti, con le
                    dimostrationi de’ pittori. Vi sono battaglie, naufragi, giuochi, amori,
                    &amp; altre passioni &amp; avuenimenti, trascritti alcuni versi di <rs
                        type="person" ref="#vergil">Virgilio</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Vergil</term>
                    </index>, e d’altri, con rincontri principalmente di <rs type="person"
                        ref="#raffael">Rafaelle</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Raffael</term>
                    </index>, e dell’antico. Circa il colore, hebbe il Rubens una stupenda libertà,
                    egli studiò in Venetia, e mirò sempre à Titiano, Paolo Veronese, e <rs
                        type="person" ref="#tintoretto">Tintoretto</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Tizian</term>
                    </index><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Veronese, Paolo</term>
                    </index><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Tintoretto</term>
                    </index> con le osservationi del chiaroscuro, e delle masse delle tinte. Colorì
                    dal naturale<index indexName="stw">
                        <term xml:lang="ita">Colore</term>
                    </index><index indexName="stw">
                        <term xml:lang="ita">Vivacità</term>
                    </index>, e fù vehemente nelle mistioni, radiando il lume con la contrarietà de’
                    corpi ombrosi, siche fù mirabile nelle oppositioni dell’ombre, e de’ lumi. Si
                    mantenne si unito, e risoluto che sembrano la sue figure eseguite in un corso di
                    pennello, &amp; inspirate in un fiato, come si riconosce nella Galeria di
                    Lucemburgo, che è tutta harmoniosa, e ritiene gli effetti più stupendi del
                    colore, &amp; è il più bello, e ’l più glorioso parto del suo pennello.
                    Hebbe egli natural dono, spirito vivo, ingegno universale, nobile, e coltivato
                    nella letteratura di buoni autori d’historia, e di poesia, ond’era capace
                    d’inuentioni, e sapeva spiegare i soggetti con le parti più proprie, e più
                    opportune; era efficace all’attione, &amp; in esse esprimeva, &amp;
                    animaua li moti, e gli affetti. Oltre le cose da esso disegnate, e copiate in
                    Italia, &amp; in altri luoghi, &amp; oltre il gran numero delle stampe
                    raccolte d’ogni sorte, tenne prouisionati alcuni giovini in Roma, &amp; in
                    Venetia, e <rs type="place" ref="#lombardei">Lombardia</rs>, perche gli
                    disegnassero quanto si trova di eccellente. Nel comporre poi se ne seruiva di
                    motiuo, e ne arricchiva li suoi componimenti, &amp; in vero che alla copia
                    dell’inventioni, e dell’ingegno, aggiunta la gran prontezza, e la furia del
                    pennello, si stese la mano del Rubens, à tanto gran numero d’opere, che ne sono
                    piene le Chiese, &amp; i luoghi di Fiandra, e d’altre parti ancora; e molte
                    di esse grandi, e copiose se ne veggono publicate alla Stampa. Si può opporre
                    nondimeno al Rubens di haver mancato <pb n="248"/>alle belle forme naturali, per
                    la mancanza del buon disegno, per la quale, e per un certo suo genio, che non
                    patiua riforma, veniva egli rimosso dalla venustà dell’aria delle teste, e dalla
                    gratia de’ contorni, che egli alterava con la sua maniera. Accommodò le sue
                    figure ad una idea di volti, e di barbe senza varietà, e non dissimili frà loro,
                    e più tosto vulgari. Nel vestire, ò se fingeva armati, ò habiti anche di
                    personaggi antichi, li accommodava all’uso moderno, e per lo più copriva
                    l’ignudo con un semplice panno non corretto dall’arte. Con la libertà del
                        colorito<index indexName="stw">
                        <term xml:lang="ita">Colore</term>
                    </index> spesse volte si dimostrò troppo pratico, nè si riteneva alle parti
                    emendate della natura; e benche egli stimasse sommamente Rafaelle, è l’antico,
                    non però imitò mai l’uno, ò l’altro in parte alcuna; e se havesse voluto
                    seguitare i lineamenti delle statue di Apolline, di Venere, ò del Gladiatore, li
                    alteraua tanto con la sua maniera, che non lasciava di esse forma, ò vestigio
                    per riconoscerle. Riportò egli in Fiandra il buon colorito Venetiano; in cui
                    fondò la sua fama; ancorche in Anversa lo precedessero di poco nell’età, <rs
                        type="person" ref="#pourbus_frans">Francesco Purbus</rs><index
                        indexName="psw">
                        <term xml:lang="deu">Pourbus, Frans</term>
                    </index> chiaro ne’ ritratti,<lb/> &amp; <rs type="person"
                        ref="#mor_anthonis">Antonio Moro</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Mor, Anthonis</term>
                    </index>, l’uno, e l’altro pittori eccellenti. Molti si accostarono alla sua
                    maniera in Fiandra; ma trà suoi scolari più chiaro d’ogn’altro divenne <rs
                        type="person" ref="#dyck_anthonis_van">Antonio Van Dyck</rs><index
                        indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Dyck, Anthonis van</term>
                    </index> di cui hora siamo per iscrivere.<lb/>
                </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
