<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_262"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Roger de Piles: Dialogue sur le Coloris, 1699</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>
                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                

                


                


                


                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="piles_dialogue_1699">
                    <msIdentifier>
                        <repository>unbekannt</repository>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Roger de Piles: Dialogue sur le Coloris. Paris: Langlois, 1699</title>
                    </head>
                    <additional>
                        <adminInfo>
                            <recordHist>
                                <source>
                                    <bibl>Agnes Heine nach einem Digitalisat vom 13. März 2009 bei <ref target="http://books.google.com/books?id=48lAAAAAYAAJ&amp;hl=de&amp;pg=PA1#v=onepage&amp;q&amp;f=false">Google</ref> [01. 06. 2010]</bibl>
                                </source>
                            </recordHist>
                        </adminInfo>
                        <listBibl>
                            <bibl>Roger de Piles: Dialogue sue le Coloris. Paris: Langlois, 1699.<ptr type="gbv" cRef="45574310X"/></bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="title_page">
                <index indexName="fsw">
                    <term type="structure" target="#title_page" xml:lang="deu">Titelblatt</term>
                </index>
                <p rend="text-align:center">
                    <!--(leere Seite)--> DIALOGUE<lb/> SUR<lb/> LE COLORIS<lb/> A <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#paris">PARIS</rs>,<lb/> Chez <hi rend="smallCaps">
                        <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#langlois_nicolas">Nicolas Langlois <index indexName="psw">
                                <term type="PND" xml:lang="deu">Langlois, Nicolas</term>
                                <index indexName="fsw">
                                    <term type="structure" target="#publisher">Verleger</term>
                                </index>
                            </index></rs>
                    </hi> , ruë<lb/> Saint Jacques , à la Victoire.<lb/>
                    <date when="1699">M. DC. XCIX</date>.<lb/> AVEC PRIVILEGE DU ROI </p>
            </div>

            <div type="chapter">
                <index indexName="fsw">
                    <term type="structure" target="#chapter" xml:lang="deu">Kapitel</term>
                </index>
                <head rend="text-align:center">DIALOGUE<lb/> SUR<lb/> LE COLORIS.</head>
                <p>
                    <!--(leere Seite)-->
                    <pb n="1"/><hi rend="smallCaps">PAmphile</hi> &amp; Damon sortant il y a
                    quelques jours de l'<rs type="corporate" ref="../register/register-corporate.xml#academie_royale_peinture">Academie de Peinture</rs><index indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="fra">Paris</term>
                        <index indexName="stw">
                            <term xml:lang="fra">Académie Royale de Peinture et de Sculpture</term>
                        </index>
                    </index>, &amp; ne sçachant que faire pour employer le reste de
                    l'apresdinée, s'aviserent de me venir voir: Et comme ce sont gens de merite, qui
                    ayment les Arts, &amp; qui s'y connoissent tres-bien, je crû ne pouvoir
                    mieux reconnoître leur civilité, qu'en leur faisant voir quelques Tableaux
                    &amp; quelques autres curiositez que j'avois receuës de <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#rom">Rome</rs> le jour precedent. Je leur montray donc d'abord cinq ou
                    six Tableaux de mediocre grandeur qu'ils trouverent fort à <pb n="2"/> leur gré;
                    &amp; apres avoir fait retourner une grande Baccanale<index indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="deu"> Vecellio, Tiziano</term>
                        <index indexName="stw">
                            <term xml:lang="deu">Bacchanal</term>
                        </index>
                    </index> qu'un habile homme m'avoit copiée d'apres le <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#tizian">Titien</rs><note resp="A.H." type="footnote">vgl. Das <rs type="work" ref="../register/register-work.xml#tizian_bacchanal_andrier">Bacchanal der Andrier von
                            Tizian</rs> und <rs type="work" ref="../register/register-work.xml#jaffe_1340">Rubens' Kopie</rs>
                        davon.</note>
                    <index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Tizian</term>
                    </index>: Voila, s'écria brusquement Damon, le sujet de nostre querelle;
                    &amp; se tournant vers Pamphile: Hé bien, dit-il, voila dequoy vous
                    satisfaire, puisque vous aimez tant le beau Coloris. (lb) <lb/>II est vray, dit
                    Pamphile, que je suis sensiblement touché des beautez que je voy dans ce
                    Tableau, &amp; que j'ay fort sur le cœu, que la pluspart des Peintres ne
                    veüillent pas seulement tascher de les découvrir pour les mettre en pratique.
                    <lb/>Ne sçaurois-je estre arbitre de votre different, interrompis-je, &amp;
                    quelle est donc cette querelle? <lb/>Nous sortons de l'Academie de Peinture,
                    reprit Pamphile, &amp; chemin faisant, nous nous entretenions Damon
                    &amp; moy des choses qui se sont dites dans la Conference<index indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="deu">Paris</term>
                        <index indexName="stw">
                            <term xml:lang="fra">Académie Royale de Peinture et de Sculpture</term>
                            <index indexName="stw">
                                <term xml:lang="fra">Conférences</term>
                            </index>
                        </index>
                    </index>. <lb/>Je me doutay aussi tost, puisque <pb n="3"/> mon Tableau du
                    Titien avoit donné lieu de reveiller la querelle, qu'on avoit parlé du Coloris.
                    Je les priay de me faire part de ce qu'ils avoient oüi dans cette Conference,
                    (ce qu'ils voulurent bien m'accorder): &amp; pour les y engager davantage,
                    je les retins à souper. Cependant nous achevâmes de voir les nouveautez qui
                    m'étoient venuës. A table nous ne parlâmes que de nouvelles; &amp; nous
                    étant ensuite approchez du feu, je les remis sur les voyes, les faisant souvenir
                    de ce qu'ils m'avoient promis. Damon dit d'abord que pour me faire tout entendre
                    &amp; me donner plus de plaisir, il faloit reprendre la chose dés son
                    commencement; qu'il interrogeroit Pamphile, s'il le vouloit bien, &amp;
                    qu'il luy feroit toutes les objections qui luy viendroient dans I'esprit contre
                    le merite du Coloris dont on avoit parlé à l'Academie; car Pamphile aymoit
                    extremement cette par<pb n="4"/> tie de la Peinture. Je leur témoignay que cela
                    seroit le mieux du monde; Pamphile y consentit, &amp; Damon regardant
                    Pamphile commença en cette sorte. <lb/>Souffrez, dit-il, avant toutes choses que
                    je vous demande ce que vous appellez Coloris ? <lb/>C'est, répondit Pamphile,
                    une des parties de la Peinture, par laquelle le Peintre sçait imiter la couleur
                    de tous les objets naturels, &amp; distribuer aux artificiels celle qui leur
                    est la plus avantageuse pour tromper la veuë. <lb/>Et qu'appellez vous, Couleur,
                    continua Damon ? <lb/>Pour vous répondre en Peintre, dit Pamphile, &amp;
                    laisser là les disputes des Philosophes, sçavoir si c'est quelque chose de réel,
                    ou si c'est seulement la refraction de la lumiere avec la modification du corps
                    coloré; je vous diray que la Couleur est ce qui rend les objets sensibles à la
                    vûë. <pb n="5"/> Or comme les Peintres doivent considerer deux sortes d'objets;
                    le naturel ou celuy qui est veritable; &amp; l'artificiel ou céluy qui est
                    peint; ils doivent aussi considerer deux sortes de Couleurs, la naturelle
                    &amp; l'artificielle. La couleur naturelle est celle qui nous rend
                    actuellement visibles tous les objets qui sont dans la nature; &amp;
                    l'artificielle est une matiere dont les Peintres se servent pour imiter ces
                    mesmes objets: c'est dans ce sens-là que l'on peut appeller artificielles les
                    Couleurs qui sont sur la palette du Peintre, d'autant que ce n'est que par
                    l'artifice de leur mélange que l'on peut imiter la couleur des objets naturels.
                    Le Peintre doit avoir une parfaite connoissance de ces deux forces de Couleurs;
                    de la naturelle, afin qu'il sçache ce qu'il doit imiter; &amp; de
                    l'artificielle, pour en faire une composition &amp; une teinte capable de
                    representer parfaitement la Couleur <pb n="6"/> naturelle. Il faut qu'il sçache
                    encore, que dans la Couleur naturelle, il y a la Couleur veritable de l'objet,
                    la Couleur reflechie, &amp; la Couleur de la lumiere; &amp; parmy les
                    Couleurs artificielles, il doit connoître celles qui ont amitié ensemble (pour
                    ainsi dire) &amp; celles qui ont antipathie; il en doit sçavoir les valeurs
                    separement, &amp; par comparaison des unes aux autres. <lb/>Mais que
                    sert-il, reprit Damon, de sçavoir cette amitié &amp; cette antipathie des
                    Couleurs; puisqu'il n'y a qu'à imiter par le mélange des Couleurs artificielles
                    celles qui sont naturelles à l'objet qui est devant nos yeux. <lb/>La nature,
                    reprit Pamphile, n'est pas toujours bonne à imiter; il faut que le Peintre la
                    choisisse selon les regles de son Art; &amp; s'il ne la trouve pas telle
                    qu'il la cherche, il faut qu'il corrige celle qui luy est presente. Et de mesme
                    que celuy qui dessine n'i <pb n="7"/> mite pas tout ce qu'il voit dans un modele
                    defectueux, &amp; qu'au contraire, il change en des proportions &amp;
                    des contours avantageux les défauts qu'il y trouve: ainsi le Peintre ne doit pas
                    imiter toutes les couleurs qui se presentent indifféremment, il ne doit choisir
                    que celles qui luy conviennent, ausquelles (s'il le juge à propos) il en ajoute
                    d'autres qui puissent produire un effet tel qu'il l'imagine pour la beauté de
                    son Ouvrage; il songe non-seulement à rendre ses objets en particulier beaux,
                    naturels &amp; veritables; mais encore il a soin de l'union du
                    Tout-ensemble: tantost il diminuë de la vivacité dit Naturel, &amp; tantost
                    il encherit sur l'éclat &amp; sur la force des couleurs qu'il y trouve.
                    <lb/>Je sçay bien, dit Damon, qu'on doit corriger les défauts du Naturel, mais
                    je ne croyois pas que cela allast jusqu'â donner plus de vivacité &amp; plus
                        <pb n="8"/> de force qu'il n'y en paroist lorsque le Peintre l'imite.
                    <lb/>Mais que diriez-vous, repliqua Pamphile, si l'on vous faisoit connoître que
                    cette force &amp; cette vivacité, dont vous parlez, ne sont que pour imiter
                    plus parfaitement la Nature; &amp; que les Tableaux où cela ne se trouve pas
                    sont foibles. Il faut donc pour vous satisfaire que vous fassiez reflexion,
                    Qu'un Tableau est une superficie plate, Que les couleurs n'ont plus leur
                    premiere fraîcheur quelque temps aprés qu'elles sont employées, Qu'enfin la
                    distance du Tableau luy fait perdre de son éclat et de sa force; &amp;
                    qu'ainsi il est impossible de suppléer a ces trois choses sans artifice. Un
                    habile Peintre ne doit point estre esclave de la Nature, il en doit estre
                    Arbitre, &amp; judicieux imitateur: &amp; pourvû qu'un Tableau fasse son
                    effet, &amp; qu'il impose agreablement aux yeux, c'est tout ce qu'on en peut
                    attendre. <lb/><pb n="9"/> Je voy bien, dit Damon, que vous voulez que le
                    Peintre ne laisse rien échapper de tout ce qui est de plus avantageux dans son
                    Art. <lb/>Non sans doute, repartit Pamphile, &amp; vous sçavez bien qu'un
                    Tableau ne peut estre parfait, si l'une des parties de la Peinture y manque;
                    &amp; qu'un Peintre n'est pas habile en son Art, s'il ignore quelqu'une des
                    parties qui le composent. Je blâmeray donc également un Peintre pour avoir
                    negligé le Coloris, comme pour n'avoir pas disposé ses figures aussi
                    avantageusement qu'il le pouvoit faire, ou pour les avoir mal dessinées. <lb/>Il
                    est certain, reprit Damon, qu'un Ouvrage n'est jamais parfait quand il y manque
                    quelque chose: mais voudriez vous que le Coloris fust une partie aussi
                    necessaire à la Peinture que le Dessein? <lb/>En doutez-vous ? dit Pamphile, ne
                    sçavez-vous pas que vous detruisez le tout si vous en retranchez une par<pb n="10"/> tie, principalement quand elle est aussi essentielle à son tout,
                    comme est celle du Coloris à l'Art de Peinture. <lb/>Je juge assez, reprit
                    Damon, que vous voulez dire que tous les objets ne tombant sous la veuë que par
                    la Couleur, &amp; n'estant distinguez les uns des autres que par là, ils
                    doivent estre imitez par leur Couleur aussi bien que par leur forme exterieure:
                    j'en tombe d'accord. Mais que me répondrez vous quand je vous feray voir des
                    Tableaux de <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#caldara_poliodoro">Polidore de
                        Caravage</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Polidoro (da Caravaggio)</term>
                    </index> qui passent pour de tresbeaux Ouvrages de Peinture, quoy qu'ils ne
                    soient peints que d'une mesme Couleur de clair-obscur? <lb/>Il est vray, dit
                    Pamphile, que ce sont de tres-beaux Tableaux; mais il est vray ausi que ce ne
                    sont point de veritables Ouvrages de Peinture, &amp; qu'ils sont fort
                    éloignez de tromper la veuë; car vous tombez vous-mesme d'accord que pour imiter
                    la Nature, il faut l'imiter comme elle nous <pb n="11"/> paroist, &amp;
                    qu'elle ne paroist à nos yeux que sous les apparences de la Couleur. <lb/>Mais,
                    poursuivit Damon, quoy que l'Ouvrage ne soit que d'une mesme couleur, s'il est
                    tellement bien conduit de lumiere &amp; d'ombre, qu'il semble que ce soit un
                    Ouvrage de Sculpture, qu'aurez vous à dire ? <lb/>Je diray pour lors que rien
                    n'y manque, repliqua Pamphile, &amp; que c'est un veritable Ouvrage de
                    Peinture, puis qu'il imitera par le Dessein &amp; par la Couleur l'ouvrage
                    de Sculpture que vous suppofez. La beauté du Coloris ne consiste pas dans une
                    bigarure de couleurs differentes: mais dans leur juste distribution, en sorte
                    que les objets qui sont peints ayent la même Couleur que les veritables; que la
                    pierre peinte, par exemple, ressemble à la pierre naturelle, que les carnations
                    paroissent de veritables chairs: Et enfin que non seulement chaque objet
                    particulier repre<pb n="12"/> sente parfaitement la Couleur de ceux qu'il imite;
                    mais que tous ensemble fassent une agreable union dans tout le Tableau.
                    <lb/>Puisque nous en sommes sur les ouvrages de clair-obscur, interrompit Damon,
                    dites-moy, je vous prie, sous quelle partie de la Peinture est comprise
                    l'intelligence des lumieres, &amp; des ombres? <lb/>Sous le Coloris,
                    répondit Pamphile; puisque dans la Nature la lumière &amp; la Couleur sont
                    inséparables; que par tout où il y a de la lumiere, il y a de la Couleur;
                    &amp; par tout où vous trouverez de la Couleur vous y trouverez aussi de la
                    lumiere. Ainsi le Coloris comprend deux choses, la couleur locale &amp; le
                    clair-obscur. La couleur locale est celle qui est naturelle à chaque objet,
                    &amp; que le Peintre doit faire valoir par la comparaison, &amp; cette
                    industrie comprend encore la connoissance de la nature des couleurs:
                    c'est-à-dire de leur union; &amp; de leur antipathie. <lb/><pb n="13"/> Et
                    le clair-obscur est l'art de distribuer avantageusement les lumieres &amp;
                    les ombres, non seulement sur les objets particuliers, mais encore sur le
                    general du Tableau. Cet artifice, qui n'a été connu que d'un petit nombre de
                    Peintres est le plus puissant moyen de faire valoir les couleurs locales,
                    &amp; toute la composition d'un Tableau. <lb/>Je le croy comme vous, reprit
                    Damon, &amp; je suis persuadé qu'un Peintre est fort avancé dans la partie
                    du Coloris quand il entend bien les lumieres: neanmoins ce qui pourrait faire
                    croire que cette intelligence dépendrait du Dessein, c'est qu'on appelle Dessein
                    un ouvrage de blanc-&amp;-noir, où les lumieres &amp; les ombres sont
                    observées: &amp; j'enay vû plusieurs de la main de Rubens de cette maniere
                    qui faisoient un effet merveilleux, &amp; qu'on ne nommoit point autrement.
                    <lb/>C'est aussi de cette maniere qu'ils <pb n="14"/> doivent être nommez, dit
                    Pamphile; puisque c'est l'usage, &amp; que nous n'avons pas d'autres termes
                    pour nous expliquer. Mais le nom de Dessein, qu'on leur donne n'est pas celuy
                    qui convient à l'une des parties de la Peinture. Le Dessein est fort équivoque
                    &amp; se prend de differentes façons, qu'on peut reduire à trois, comme a
                    fait <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#felibien_andre">M. Felibien</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Félibien, André</term>
                    </index> dans ses Entretiens<index indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="deu">Félibien, André</term>
                        <index indexName="stw">
                            <term xml:lang="fra">Entretiens sur les vies et ouvrages des plus
                                excellents peintres anciens e modernes</term>
                        </index>
                    </index> sur les vies des Peintres<note resp="A.H." type="footnote">
                        <bibl>
                            <ref type="opac" target="#PPN_150738331">André Félibien: Entretiens sur
                                les vies et sur les ouvrages des plus excellens peintres anciens et
                                modernes. Paris: LePetit, 1699</ref>
                        </bibl>
                    </note>. L'on appelle Dessein, la volonté de faire ou de dire quelque chose,
                    &amp; c'est dans ce sens-là qu'on dit, Un tel est venu à bon ou à mauvais
                    dessein. L'on appelle encore Dessein la pensée d'un Tableau que le Peintre met
                    au dehors sur du papier ou sur de la toile pour juger de l'effet de l'Ouvrage
                    qu'il medite; &amp; de cette maniere l'on peut appeller du nom de Dessein
                    non seulement un esquisse: mais encore un Ouvrage bien entendu de lumieres
                    &amp; d'ombres, ou même un Tableau bien colorié. C'est de cette sorte que
                        <pb n="15"/> Rubens faisoit presque tous ses Desseins, &amp; de la
                    maniere qu'ont été faits ceux dont vous parlez. Enfin â'on appelle Desein, les
                    justes mesures, les proportions de les formes exterieures que doivent avoir les
                    objets, qui sont imitez d'aprés la Nature. Et c'est de cette derniere sorte que
                    l'on entend le Dessein qui fait une des parties de la Peinture. Ainsi lors qu'on
                    ajoute aux contours les lumieres &amp; les les ombres, on ne le peut faire
                    sans le blanc &amp; le noir, qui sont deux des principales Couleurs dont le
                    Peintre a coûtume de se servir, &amp; donc l'intelligence est comprise sous
                    celle de toutes les Couleurs, laquelle n'est autre chose que le Coloris.
                    <lb/>Pensez-vous, reprit Damon, que tout le monde veuïlle convenir, que la
                    partie de la Peinture qu'on appelle Dessein, soie seulement les proportions
                    &amp; les concours? Il faut bien en convenir vrayment, dit Pamphile.<lb/>
                    <pb n="16"/> Et que diriez-vous, continua Damon, si quelqu'un vous soûtenoit que
                    c'est aussi cette seconde sorte de Dessein que vous venez de définir; c'est à
                    dire la pensée d'un plus grand Tableau que l'on médite; soit que cette pensée ne
                    fust qu'un leger crayon, ou bien qu'on la vist exprimée par le clair-obscur,
                    &amp; par toutes les Couleurs qui doivent entrer dans le grand Ouvrage dont
                    elle est l'effay &amp; le racourcy? <lb/>Alors, repliqua Pampliile, je
                    dirois que le Dessein ne seroit plus une des parties de la Peinture; mais qu'il
                    en seroit le tout: puis qu'il contiendroit non seulement les lumieres &amp;
                    les ombres, mais aussi le Coloris &amp; l'Invention mesme: Et pour lors il
                    faudroit toujours convenir de nouveaux termes, &amp; demander à ce quelqu'un
                    que vous supposez, comment il voudrait que l'on appellast la partie du Dessein,
                    laquelle trouve les objets qui composent une Histoi<pb n="17"/> re, &amp;
                    comment il voudroit encore qu'on nommast cette autre partie du Dessein qui
                    distribuë les Couleurs, les Lumieres &amp; les Ombres. Ainsi vous voyez,
                    qu'il n'importe pas de quelle façon l'on appelle les choses pourvû que l'on
                    s'entende &amp; que l'ort convienne de leur nom; c'est un point, comme vous
                    sçavez, dont il ne faut jamais disputer. <lb/>Je croy, dit Darnon, que sans se
                    mettre dans l'embarras de chercher de nouveaux termes ausquels on auroit de la
                    peine à s'accoûtumer, il vaut mieux s'en tenir à ceux dont on est convenu depuis
                    long-temps. Mais tandis qu'il m'en souvient, je ne veux pas vous laisser passer
                    la raison que vous avez donnée, pour prouver que l'intelligence des lumieres
                    dépendoit du Coloris: c'est, dites-vous, parce que dans la nature l'une est
                    inséparable de l'autre. Et ne peut-on pas dire la mesme chose du Dessein,
                    puisque sans lumiere l''œil ne sçauroit voir pa<pb n="18"/> reillement dans la
                    nature, les contours ny les proportions des figures. <lb/>N'avez-vous point oüi
                    parler, dit Pamphile, d'un certain Sculpteur aveugle, qui faisoit des portraits
                    de cire fort ressemblans? <lb/>Non seulement j'en ay oüi parler; reprit Damoiv,
                    mais je l'ay veu à Rome, &amp; je me suis entretenu plusieurs fois avec luy.
                    Il estoit de <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#gambassi">Cambassi</rs> dans la <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#toskana">Toscane</rs>. C'estoit un homme fort bien fait,
                    de belle taille, &amp; qui paroissoit âgé d'environ 50. ans; il avoit
                    beaucoup d'esprit &amp; de bon sens, aymant à parler, &amp; disant
                    agreablement les choses. Un jour entr'autres l'ayant rencontré dans le Palais
                        Justinien<index indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="deu"> Rom</term>
                        <index indexName="stw">
                            <term xml:lang="ita">Palazzo Giustiniani</term>
                        </index>
                    </index> qu'il copioit une <rs type="work" ref="../register/register-work.xml#athena_giustinani">statuë de
                        Minerve</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Minerva</term>
                    </index><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Athene</term>
                    </index>, je pris occasion de luy demander s'il ne voyoit pas un peu, pour
                    copier aussi juste qu'il faisoit? Je ne voy rien, me dit-il, &amp; mes yeux
                    sont au bout de mes doigts. Mais encore, luy dis je, comment est il pos<pb n="19"/> sible que ne voyant goûte du tout, vous fassiez de si belles
                    choses? Je taste, dit-il, mon Original, j'en examine attentivement les
                    dimensions, les éminences &amp; les cavitez, je tasche de les retenir dans
                    ma memoire, puis-je porte la main sur ma cire, &amp; par la comparaison que
                    je fais de' l'un à l'autre, portant &amp; rapportant ainsi plusieurs fois la
                    main, je termine le mieux que je puis mon Ouvrage. En effet, il n'y a nulle
                    apparence qu'il eust aucun usage de la veuë, puiscque le Duc de <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#bracciano">Bracciane</rs>, pour éprouver ce qui en estoit, luy fit
                    faire son portrait dans une cave fort obscure, &amp; que ce portrait fut
                    trouvé tres- bien &amp; tres ressemblant. Mais quoyque cet Ouvrage fust
                    admiré de tous ceux qui le voyoient, on ne laissa pas d'objecter à l'ouvrier que
                    la barbe du Duc estoit un grand avantage pour le faire reslembler, &amp;
                    qu'il n'auroit pas cette mesme facilité s'il luy faloit imiter un visage sans
                    barbe. Hé bien, <pb n="20"/> dit-il, qu'on m'en donne un autre. On luy proposa
                    de faire le portrait de l'une des Demoiselles de la Duchesse; il l'entreprit,
                    &amp; le fit tres ressemblant. J'ay encore vû de la main de ce Sculpteur le
                    portrait du feu Roy d'<rs type="place" ref="../register/register-place.xml#england">Angleterre</rs>, &amp;
                    celuy du Pape <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#barberini_maffeo">Urbain VIII.</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Urban (Papst, VIII.)</term>
                    </index> tous deux copiez d'aprés le marbre tres-finis &amp;
                    tres-ressemblans. <lb/>Sans aller plus loin, interrompit Pamphile, nous avons à
                    Paris un portrait de sa main. <lb/>N'est ce pas celuy de seu <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#hesselin_louis">M. Hesselin</rs>, repliqua Damon. <lb/>Celuy-là mesme,
                    reprit Pamphile, &amp; M. Hesselin en fut si content, &amp; trouva la
                    chose si merveilleuse, qu'il pria cet illustre aveugle de vouloir bien se
                    laisser peindre pour emporter son portrait en France, &amp; pour y conserver
                    sa memoire. J'ay vû autrefois ce portrait, &amp; je m'apperceus en le
                    regardant, que le Peintre luy avoit mis un œil à chaque bout de doigt <pb n="21"/> pour faire voir que ceux qu'il avoir ailleurs, luy estoient tout à fait
                    inutiles. Enfin, vous voyez par là; continua Pamphile , qu'il n'est pas toûjours
                    necessaire pour juger des contours que l'œil les voye, c'est assez que les mains
                    puissent les toucher. En effet, il n'y a personne qui dans la plus grande
                    obscurité, ne sente les contours d'un homme ou d'une statuë, &amp; ne juge
                    des éminences &amp; des cavitez en y portant seulement la main: au lieu
                    qu'il est impossible de voir aucune Couleur ny d'en juger sans Lumiere. <lb/>Il
                    en faut tomber d'accord, reprit Damon, mais vous voyez aussi par I'histoire de
                    cet Aveugle que son Art qui est tout dans le Dessein, luy avoir donné moyen de
                    satisfaire son esprit, &amp; de se consoler en quelque façon de la perte
                    qu'il avoit faite d'un sens aussi pretieux qu'est celuy de la veuë: &amp;
                    que s'il avoit este Peintre, il auroit esté privé de cette consolation. <lb/><pb n="22"/> C'est, repartit Pamphile, que Ia Couleur &amp; la Lumiere ne
                    sont l'objet que de la veuë, &amp; que le Dessein l'est encore du toucher,
                    comme je vous l'ay déja dit. Je vous avouë que la pureté &amp; la
                    delicatesse du Dessein est un grand charme pour moy; mais vous m'avoüerez aussi
                    que sans le Coloris qui est l'autre partie essentielle de l'Art, le contour ne
                    sçauroit representer aucun objet comme nous le voyons dans la Nature. <lb/>Je
                    m'estois imaginé, poursuivit Damon, que le Coloris n'estoit dans la Peinture
                    qu'une partie integrante (comme appellent les Philosophes) &amp; qui rend le
                    tout plus entier &amp; plus parfait: de la mesme forte que l'on considere un
                    bras ou une jambe, ou quelqu'autre partie sans laquelle l'homme ne laisse pas
                    d'estre homme quoy qu'il soit moins entier &amp; moins parfait; &amp;
                    qu'ainsi sans le Coloris un Tableau ne laissoit pas d'estre un ouvrage de
                    Peinture; mais un ouvra<pb n="23"/> ge de Peintre moins parfait. <lb/>Je voy
                    bien, dit Pamphile, que vous n'avez jamais fait reflexion sur ce que c'est que
                    Peinture, &amp;: que vous ne sçavez pas qu'on la définit, <cit>
                        <quote>
                            <hi rend="italic">Un Art qui par le moyen de la forme extérieure
                                &amp; des Couleurs, imite sur une superficie plate, tous les
                                objets qui tombent sous le sens de la veuë.</hi>
                        </quote>
                    </cit>
                    <note resp="A.H." type="footnote">Das Zitat hier ist eine verkürzte Form einer
                        Passage aus <bibl>Jean-Baptiste Corneille: Les premiers élémens de la
                            peinture pratique, Paris: Nicolas Langlois, 1684. S. 2</bibl></note>
                    Cette definition est juste, ce me semble; puis qu'elle donne une idée parfaite
                    de la Peinture, &amp; qu'elle la distingue de tous les autres Arts. <lb/>Je
                    vous avoië, dit Damon, que je n'y avois jamais bien pensé. <lb/>Hé bien, si vous
                    y prenez garde, dit Pamphile, vous verrez que le Coloris est non seulement une
                    partie essentielle de la Peinture; mais encore qu'il est sa difference;
                    &amp; par consequent la partie qui fait le Peintre; de mesme que la raison
                    qui est la difference de l'homme est ce qui fait l'homme. <lb/>Et que deviendra
                    le Dessein, reprit Damon? <lb/><pb n="24"/> Le Dessein, repliqua Pamphile; tient
                    sort bien sa place: puisque c'est une partie essenirelle de la Peinture,
                    &amp; sans laquelle la Peinture ne peut subsister non plus que le Coloris.
                    <lb/>Enfin, vous voulez, dit Damon, que le Dessein soit le genre de la Peinture,
                    &amp; le Coloris s difference? <lb/>Cela mesme, répondit Pamphile; car le
                    genre, comme vous sçavez, se communique à plusieurs especes, &amp; c'est
                    pour cela qu'il est moins noble que la difference qui est un bien propre à sa
                    seule espece. Et c'est ainsi que le degré d'animal qui est le genre de l'homme,
                    se communique indifferemment à l'homme &amp; à la beste; &amp; que le
                    degré de raisonnable qui est la difference de l'homme, ne se communique qu'a
                    l'homme seul. <lb/>A quels autres Arts, reprit Damon, voulez vous que le Dessein
                    se communique? <lb/>A la Sculpture, répondit Pamphi<pb n="25"/> le, à la
                    Graveure , à l'Architecture, &amp; aux autres Arts qui donnent des mesures
                    &amp; des proportions. <lb/>Mais le Dessein du Sculpteur, repliqua Damon,
                    n'est pas le mesme que celuy du Peintre; car l'un est Geometral, &amp;
                    l'autre Perspectif. <lb/>Je vous répons premierement, dit Pamphile, que la
                    maniere differente de se communiquer, n'empesche pas que la chose ne se
                    communique. Secondement, il est certain que le Dessein du Sculpteur &amp;
                    celuy du Peintre est le mesme essentiellement, que l'un &amp; l'autre sont
                    fondez sur des proportions certaines, &amp; que ce qui est en Perspective se
                    peut mesurer, comme ce qui est Geometral: &amp; enfin, il est constant que
                    les Sculpteurs se servent de Perspective dans leurs Bas-reliefs, comme les
                    Peintres font dans leurs Tableaux. <lb/>Je conviens, dit Damon, que le Dessein
                    se communique à plusieucs sortes d'Arts: mais ne pourroit-on <pb n="26"/> pas
                    vous dire que la Couleur se communique aussi de la mesme maniere, &amp; que
                    les Tapissiers &amp; les Teinturiers s'en servent aussi bien que les
                    Peintres. <lb/>Pour l'ouvrage des Tapissiers, repliqua Pamphile, je ne trouve
                    pas qu'il soit different de celuy des Peintres; les Tapissiers representent
                    comme les Peintres, les Couleurs &amp; les formes qui sont dans la Nature.
                    Leurs Couleurs sont attachées aux laines, &amp; celles des Peintres aux
                    terres ou aux mineraux qu'ils employent: &amp; cette difference de matiere,
                    comme vous sçavez, n'est jamais essentielle. Pour l'objection des Teinturiers;
                    vous pouviez bien vous passer de me la faire, &amp; de mettre en compromis
                    les Peintres avec les Teinturiers: neanmoins il faut vous satisfaire. Il est
                    vray que les Teinturiers entendent quelque chose aux Couleurs; mais non pas au
                    Coloris dont il est icy question. L'on appelle souvent du <pb n="27"/> nom de
                    Couleur la partie de Peinture qui s'appelle Coloris, l'usage en est assez
                    ordinaire, &amp; cette equivoque vous a fait faire l'objection des
                    Teinturiers: Cependant, il y a grande difference entre Couleur &amp;
                    Coloris, &amp; je vous ay fait voir que le Coloris n'estoit point, ny le
                    blanc, ny le noir, ny le jaune, ny le bleu, ny aucune autre Couleur semblable:
                    mais que c'estoit l'intelligence de ces mesmes Couleurs dont le Peintre se sert
                    pour imiter les objets naturels; ce que n'ont pas les Teinturiers.
                    <lb/>Cependant, reprit Damon, vous m'avouërez que le Dessein est le fondement du
                    Coloris, qu'il le soûtient, que le Coloris en dépend, au lieu qu'il ne dépend
                    pas du Coloris; puisque le Dessein peut subsister sans le Coloris, &amp; que
                    le Coloris ne peut subsister sans le Dessein. <lb/>Quand tout cela seroit, dit
                    Pamphile, quelle consequence en voudriez-vous tirer? <lb/><pb n="28"/> Que le
                    Dessein, reprit Damom, est plus necessaire, plus considerable &amp; plus
                    noble que le Coloris. <lb/>Vous ne prenez pas garde, continua Pamphile, que tout
                    ce que vous croyez dire en faveur du Dessein ne conclud rien d'avantageux pour
                    luy au préjudice du Coloris. Au contraire, vous faites voir par là que le
                    Dessein tout seul est quelque chose d'imparfait à l'égard de la Peinture: Car le
                    Dessein n'est le fondement du Coloris &amp; ne subsiste avant luy que pour
                    en recevoir toute sa perfection; &amp; il n'est pas surprenant que ce qui
                    reçoit ait son estre, &amp; subsiste avant ce qui <unclear>dot</unclear>
                    <!--do t = doit?--> estre receu. Il en est ainsi de toutes les matieres, qui
                    doivent efsre disposées avant que de recevoir leur perfection des formes
                    substantielles. Le corps de l'homme, par exemple, doit estre entierement formé
                    &amp; organisé ayant que l'ame y soit receuë. Et c'est avec cet ordre que
                    Dieu fit le premier homme; il prit de la ter<pb n="29"/> )re, il en forma un
                    corps, il y mit toutes les dispositions necessaires; puis il crea l'ame qu'il y
                    infusa pour le perfectionner, &amp; pour en faire un homme. Ce corps ne
                    dépendoit point de l'ame pour subsister; puis qu'il estoit avant l'ame:
                    Cependant vous ne voudriez pas soûtenir que le corps fust la partie de l'homme
                    la plus noble &amp; la plus considerable. La Nature commence toûjours par
                    les choses les moins parfaites &amp; par consequence l'Art qui en est
                    l'imitateur; ainsi l'on ébauche avant que de finir. <lb/>A l'égard d'estre plus
                    ou moins necessaire, je vous ay déja dit que pour faire un tout, les parties
                    sont également necessaires; il n'y a point d'homme si l'ame n'est jointe au
                    corps; aussi n'y a-t-il point de Peinture si le Coloris n'est joint au Dessein.
                    <lb/>Je veux bien vous avouër, reprit Damon, que le Coloris est aussi necessaire
                    à la Peinture que le Dessein: <pb n="30"/> mais il faut aussi que vous
                    m'accordiez que celuy-cy est plus necessaire pour le Peintre. <lb/>Oüy pour le
                    Peintre, répondit Pamphile, qui veut expedier quantité d'ouvrages sans se mettre
                    en peine de les achever, ny de satisfaire pleinement les yeux. Je vous avoüeray
                    encore qu'il luy est plus necessaire, c'est à dire, plus utile que le Coloris,
                    en ce qu'il y a beaucoup plus d'occasions de s'en servir que du Coloris. C'est
                    un instrument dont on a besoin en toutes rencontres dans la pluspart des Arts:
                    &amp; par rapport à cette grande utilité, je l'estimeray avec vous davantage
                    que le Coloris, de la mesme maniere que j'estimerois beaucoup plus un gros
                    diamant qu'une plante, quoy que la moindre de toutes les plantes soit plus noble
                    &amp; plus estimable en elle-mesme, que toutes les pierres precieuses
                    ensemble. <lb/>Tout le monde court à l'utile, repartit Damon en riant, &amp;
                    d'abord <pb n="31"/> on envisage les choses par ce côté-là. Ne vous étonnez donc
                    pas si le Dessein estant pIus d'usage &amp; par consequent plus utile dans
                    le monde, on l'estime generalement davantage. Mais avec tout cela, je ne
                    sçaurois m'empescher de vous dire ingenuëment, que je trouve dans le beau
                    Dessein une noblesse qui me charme. Je suis de bonne foy là-dessus, dit
                    Pamphile, &amp; je croy que le beau Dessein doit charmer un esprit bien
                    fait; d'autant plus qu'il exprima une partie des mouvemens de l'ame qui luy
                    tiennent lieu de Couleur, &amp; luy donnent une espece de vie tresagreable.
                    Mais en tout <unclear reason="illegible">c</unclear><!--(Tintenfleck, wahrsch. cela)-->, il n'y a rien que le Sculpteur
                    ne puisse faire; &amp; ces choses considerées par rapport à un ouvrage de
                    Peinture, demeureront toûjours imparfaites sans le secours du Coloris, lequel
                    met le Peintre au dessus du Sculpteur, &amp; fait que les objets peints
                    ressemblent plus parfaitement aux veritables ? <lb/><pb n="32"/> Vous dites,
                    repartit Damon, que le beau Dessein charme l'esprit; &amp; n'y a t il pas
                    plus d'avantage à charmer l'esprit que les yeux ? <lb/>Lorsque le beau Dessein,
                    repliqua Pamphile, charme les yeux de l'esprit, ce n'est que par ceux du corps,
                    pour lesquels la Peinture est faite immediatement. <lb/>Si vous aviez des
                    Tableaux à choisir, interrompis-je, lesquels prendriez vous, ou ceux qui sont
                    mieux Dessinez que Coloriez, ou ceux qui sont mieux Coloriez que Dessinez?
                    <lb/>Vous pouvez bien croire, me repondit Pamphile, qu'aprés ce que j'ay dit du
                        <unclear reason="illegible">Coris</unclear><!--(Coloris,
                    Tintenfleck)--> à l'égard d'un
                    ouvrage de Peinture, je dois preferer les Tableaux où la Couleur sera mieux
                    entenduë, pourveu que le Dessein n'y soit point trop mal. La raison de cela est,
                    que le Dessein se trouve ailleurs que dans les Tableaux: il se rencontre dans
                    les Estampes, dans les Statuës &amp; dans les Bas-reliefs, sans <pb n="33"/>
                    )compter qu'il se trouve encore dans la Nature mesme: Mais une belle
                    intelligence de Couleurs ne se trouve que dans un tres-petit nombre de Tableaux.
                    Ainsi supposé que je voulusse faire Cabinet, j'y ferois entrer de toutes sortes
                    de Tableaux où je verrois de la beauté dans quelque partie que ce soit: mais je
                    préfererais toujours ceux du Titien aux autres, pour sa raison que je viens de
                    vous dire. <lb/>Et lequel de ces deux Peintres aimeriez-vous mieux estre,
                    continuay-je, de <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#raffael">Raphaël</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Raffael</term>
                    </index> ou du Titien ? <lb/>Vous m'embarassez fort, repondit Pamphile; attendez
                    que j'y pense un peu. <lb/>Je ne croyois pas, repris-je, que vous dûssiez
                    balancer de cette forte, aprés ce que je viens de vous entendre dire.
                    <lb/>J'aimerois mieux estre Raphaël, continua Pamphile, &amp; j'estime que
                    le Titien est un plus grand Peintre. <lb/>Je vous entends bien, luy dis-je, <pb n="34"/> c'est à-dire, que Raphaël avec la correction de son Dessein, avoit
                    plusieurs autres talerns, &amp; que tout cela ensemble vous plaist davantage
                    que le Coloris du Titien. <lb/>Je vous avouë, dit Pamphile, que je suis encore
                    assez irresolu: neantmoius la correction du Dessein de Raphaël, l'élegance de
                    ses contours, sa maniere de drapper, ses expressions si touchantes, la facilité
                    de son genie, ses comportions nobles, riches &amp; abondantes, la grandeur,
                    la simplicité &amp; la vray-semblance de ses attitudes &amp; enfin, les
                    graces qu'il répandoit dans tous ses ouvrages, me l'ont fait preferer au Titien.
                    <lb/>Quoy au Titien, s'écria Damon, le plus grand Peintre, selon vous, qui ait
                    jamais esté &amp; qui sera peut-estre jamais. <lb/>Je vous l'avouë, dit
                    Pamphile, mais Raphaël, avec tous les avantages que je viens de vous dire, avoit
                    encore celuy, d'estre entré sur la fin de sa vie <pb n="35"/> dans l'inteligence
                    des Lumieres &amp; des Ombres, &amp; d'avoir déja fait un si grand
                    progrés dans le Coloris, qu'il auroit bientost possedé cette partie dans sa
                    derniere perfection. Ainsi je me persuade, si j'estois Raphaël, que dans peu de
                    temps je serois encore le Titien. <lb/>Il semble, interrompis-je , que la
                    pluspart des Peintres ne sont gueres persuadez que le Coloris soit aussi
                    necessaire que vous le dites; car leurs Ouvrages ne font pas extremement
                    connoistre que cette partie leur plaise, ny qu'ils se mettent fort en peine de
                    la pratiquer. <lb/>Comment voulez-vous, dit Pamphile, qu'ils la pratiquent, puis
                    qu'ils ne la sçavent pas (je parle pour la pluspart) &amp; comment
                    l'aimeront-ils , puis qu'ils ne l'ont jamais connuë? <lb/>Il est vray, luy
                    dis-je, qu'ils s'attachent beaucoup plus au Dessein. <lb/>Je le veux croire?
                    repartit Pam<pb n="36"/> )phile; mais je ne voy pas que ce soit avec beaucoup de
                    succés, puisque j'ay mesme lieu de douter qu'ils en sçachent tous les principes.
                    <lb/>Comment pouvez-vous dire cela, reprit Damon, puis qu'on les voit dessiner
                    avec tant de facilité d'après le Modele ? <lb/>Tant de facilité qu'il vous
                    plaira, dit Pamphile, mais je vous assure que c'est bien tout ce qu'ils
                    pourroient faire que de rendre raison de ce qu'ils dessinent. <lb/>Mais ils font
                    ce qu'ils voyent, dit Damon. <lb/>Et s'ils ne sçavent ce qu'ils voyent, repliqua
                    Pamphile. <lb/>Il faut bien qu'ils le sçachent vrayment, continua Damon, depuis
                    le temps qu'ils dessinent. <lb/>Ils ne le sçavent pas, vous dis je, poursuivit
                    Pamphile: car cette conoissance dépend en partie de l'Anatomie, &amp; il y
                    en a tres-peu qui la sçachent. <lb/><pb n="37"/> Je m'en estonne, repris-je, car
                    cela n'est pas aprés tout si difficile, puis qu'il n'y a pas un petit Chirurgien
                    qui n'en apprenne en un mois beaucoup plus qu'il n'en faut pour un Peintre.
                    <lb/>Cela est vray, dit Pamphile, &amp; sans faire reflexion que par
                    l'Anatomie, ils abregeroient un grand nombre d'années qu'ils passent dans une
                    aveugle pratique du Dessein, ils s'en tiennent à une certaine routine dont il
                    leur est impossible de rendre aucune raison. Je tombe d'accord que pour estre
                    habile Dessinateur, il faut beaucoup de pratique: mais cette pratique ne sert de
                    rien, si elle n'est fondée sur la speculation. Si vous vouliez aller à Rome,
                    continua t il <sic/> en me regardant, vous ne vous contenteriez pas de prendre
                    un bon cheval, vous voudriez encore sçavoir la distance des lieux &amp; tous
                    les chemins que vous auriez à tenir. <lb/>Il est vray, luy dis-je, que sans
                        ce<pb n="38"/> la, je n'y arriverois que par le plus grand hazard du monde.
                    Mais comment les Peintres n'instruisent-ils pas leurs Eleves de cette science?
                    poursuivis-je. <lb/>Il faut la bien sçavoir pour la bien montrer, répondit
                    Pamphile, &amp; je ne voudrois pas estre garant de leur capacité sur cela.
                    <lb/>Tout au moins, repartis-je, devroient-ils en conseiller l'étude, &amp;
                    faire connoistre la necessité. <lb/>Les mieux sensez, me dit-il, en usent ainsi
                    pour seconder les desseins du Roy<index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Ludwig (Frankreich, König, XIV.)</term>
                    </index>, qui pour faire fleurir la Peinture dans son Royaume, y a étably <rs type="corporate" ref="../register/register-corporate.xml#academie_royale_peinture">une Academie de ce bel
                        Art</rs><index indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="fra">Paris</term>
                        <index indexName="stw">
                            <term xml:lang="fra">Académie Royale de Peinture et de Sculpture</term>
                        </index>
                    </index>, &amp; a voulu que parmy les Professeurs qu'il y a gagez, il y en
                    eust un specialement pour enseigner l'Anatomie, ce qui est un avantage
                    considerable pour les Peintres de nostre Nation: pouryeu toutefois que ce
                    Professeur soit Peintre, &amp; qu'il sçache accommoder l'Anatomie à la
                    Peinture: car un Chi<pb n="39"/> rurgien sera plûtost capable de donner aux
                    Peintres de l'aversion pour cette science, que de les en instruire facilement.
                    <lb/>Il est vray, dit Damon, que de la maniere dont me parla dernierement un des
                    plus habiles de cette Academie, les choses n'ont jamais esté plus favorablement
                    disposées en nul lieu du monde pour faire d'excellens Peintres, qu'elles le sont
                    aujourd'huy dans nostre France. <lb/>De sorte, continua-t-il, que vous croyez,
                    que l'Anatomie est un des principes du Dessein, par où doivent commencer les
                    jeunes gens qui vont à l'Academie. <lb/>Oüy, sans doute, dit Pamphile, s'ils
                    veulent devenir habiles, &amp; s'ils ont d'ailleurs ce qu'il faut pour cela.
                    <lb/>Je sçay bien, reprit Damon, qu'il faut supposer l'habitude dans la main,
                    &amp; la facilité d'imiter avec le crayon tout ce qui sera devant les yeux.
                        <lb/><pb n="40"/> Ce n'est pas assez, dit Pamphile, il faut encore avoir le
                    goust bon, &amp; sçavoir les belles proportions pour corriger le Naturel,
                    qui d'ordinaire est mesquin &amp; defectueux. <lb/>Je connois des Peintres,
                    interrompit Damon, qui dessinent, ce me semble, d'une grande maniere, &amp;
                    quin'estiment pas que l'Anatomie soit necessaire pour bien dessiner. <lb/>Il est
                    vray, dit Pamphile, qu'elle demande une grande discretion qui dépend de bien
                    sçavoir l'office des muscles: mais il est vray aussi que sans cette science, ce
                    que l'on appelle bien souvent grande maniere, ne sert qu'à ébloüir les yeux des
                    ignorans. Ceux dont vous parlez, ont peut-estre esté touchez, de quelques
                    endroits bien ressentis, qu'ils ont remarquez dans les Antiques, ils ont crû
                    qu'ils ne pouvoient mieux faire que de les bien retenir, ils s'en servent en
                    toutes rencontres, sans sçavoir si l'action le demande ainsi; ils exagerent
                    mesme <pb n="41"/> d'autant d'autant plus ces endroits qu'ils croyent par là
                    attirer plus d'admiration pour leurs ouvrages, &amp; plus d'estime pour
                    eux-mesmes; &amp; c'est ce qu'ils appellent dessiner de grand goust
                    &amp; de grande maniere. <lb/>Peu de gens y prennent garde aprés tout,
                    reprit Damon, &amp; cela ne laisse pas de passer pour estre fort bien.
                    <lb/>C'est que peu de gens s'y connoissent, repliqua Pamphile; &amp; dans la
                    verité, tel qui se pâme d'admiration en voyant ces belles Antiques, &amp;
                    qui veut passer pour grand Connoisseur, est tres-souvent fort éloigné de sçavoir
                    la raison des beautez qu'il admire. <lb/>Mais croyez-vous, poursuivit Damon, que
                    tous les Peintres qui ont eu de la reputation, ayent esté sçavans dans
                    l'Anatomie? <lb/>Non pas tous, répondit Pamphile, mais les plus habiles: car
                    vous sçavez qu'il y a des genies assez heu<pb n="42"/> reux pour apprendre
                    toutes choses sans autres regles que celle de leur bon sens, avec une certaine
                    lumiere naturelle qui leur fait suivre ce qui est bien, &amp; fuir ce qui
                    est mal. Et cela par des moyens qui leurs sont toûjours inconnus dans les
                    commencemens, &amp; qui dans la suite leur servent de regles qu'ils se sont
                    établies par leur propre experience: mais comme il est presque impossible qu'ils
                    soient assurez de leur experience, ils ne peuvent pas non plus estre assurez de
                    leurs regles: au lieu que le principe dont je vous parle, est un chemin
                    infaillible pour s'acquerir dans le Dessein une maniere trés-sçavante &amp;
                    tres-solide. Et si vous voulez en estre persuadé, prenez la peine de lire
                    quelques vies des Peintres qui vivoient du temps de <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#medici_giovanni_papst">Leon X.</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Leo X. (Papst)</term>
                    </index> &amp; de <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#franz_i_frankreich">François
                        premier</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Franz (Frankreich, König, I.)</term>
                    </index>; &amp; vous verrez que ceux qui avoient le plus de connoissance
                    dans le Dessein, se l'étoient acquise par le moyen de l'Anatomie. <lb/><pb n="43"/> Ah! vous parlez d'un sicele bien different du nostre, interrompit
                    Damon en soûpirant; les Peintres de ce temps-là travailloient à s'établir une
                    solide reputation, &amp; ceux d'aujourd'huy ne travaillent la pluspart que
                    pour amasser de l'argent. Cependant, ils ne laissent pas de se croire de fort
                    grands personnages. <lb/>Et c'est en quoy leur mal est desesperé, repartit
                    Pamphile, puis qu'ils ne sentent pas combien ils sont malades. Mais que
                    dites-vous de moy, ajoûta t-il, de vous parler des Peintres de cette sorte?
                    <lb/>Nous sçavons, dit Damon, que vous parlez de bonne foy, &amp; que vous
                    dites ce que vous pensez. Mais quand vous parlez d'eux de cette maniere, vous ne
                    les y comprenez pas tous? <lb/>Dieu m'en garde, repartit Pamphile; vous sçavez
                    bien que nous en connoissons de tres-habiles, &amp; d'autres qui s'avancent
                    à grands pas dans <pb n="44"/> le chemin de la perfection qu'ils ont
                    heureusement rencontré. <lb/>Mais dites-moy, je vous prie, continuay-je, d'où
                    vous croyez que vienne l'indifference qu'ont la pluspart des Peintres pour le
                    beau Coloris? <lb/>Cela vient à mon avis de plusieurs choses, dit Pamphile. Je
                    vous ay déja répondu, que ce n'est point l'ordinaire d'estimer une chose,
                    &amp; d'en avoir le cœur touché quand on ne la connoist pas, &amp; qu'il
                    y a peu de Peintres qui connoissent cette partie de la Peinture. <lb/>Il semble,
                    Iuy dis-je, à vous entendre parler, que le Coloris soit une chose fort
                    difficile. <lb/>Plus difficile que vous ne pensez, me dit il, &amp; tout ce
                    que j'ay à vous dire là-dessus, c'est que depuis prés de trois cent ans que la
                    Peinture est resuscitée, à peine peut-on conter six Peintres qui ayent bien
                    Colorié, &amp; l'on en conteroit pour le moins trente qui ont esté de
                    tres-bons Dessina<pb n="45"/> teurs. Et la raison de cela est, que le Dessein a
                    des regles fondées sur les proportions, sur l'Anatomie &amp; sur une
                    experience continuelle de la mesme chose: au lieu que le Coloris n'a point
                    encore de regles bien connuës, &amp; que l'experience qu'on y fait, estant
                    quasi toûjours differente, à cause des differens sujets que l'on traite, n'a pû
                    encore en établir de bien precises. <lb/>Quoy le Coloris n'a point de regles?
                    repeit Damon. <lb/>Je ne dis pas cela, repartit Pamphile; mais seulement
                    qu'elles ne sont gueres connuës. <lb/>Le Titien à vostre avis, continua Damon,
                    &amp; les autres bons Coloristes ne les ont-ils pas connuës ces regles?
                    <lb/>Je croy, dit Pamphile, qu'ils en ont connu la meilleure partie: mais <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#giorgione">Giorgion</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Giorgione</term>
                    </index>, Titien<index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Tizian</term>
                    </index>, <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_peter_paul">Rubens</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Rubens, Peter Paul</term>
                    </index> &amp; <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#dyck_anthonis_van">Vandeik</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Dyck, Anthonis van</term>
                    </index>, plus que les autres. <lb/>Hé bien, dit Damon, ce qu'ils nous ont
                    laissé sont autant de Livres <pb n="46"/> publics qui peuvent instruire tous les
                    Peintres. Il n'y a qu'à bien examiner leurs ouvrages, les copier pendant un
                    temps considerable, &amp; faire dessus toutes les remarques qu'on croira
                    necessaires pour en tirer du profit. <lb/>Ce n'est pas encore assez, repartit
                    Pamphile, quantité de Peintres ont fait ce que vous dites sans aucun succés.
                    <lb/>Dites donc, réprit Damon, comment vous voulez que l'on s'y prenne? <lb/>Je
                    veux, dit Pamphile, que ce soit de la façon que vous venez de prescrire: mais
                    outre cela, il faut avoir l'esprit tourné d'une maniere à profiter de tout, à ne
                    remarquer que ce qui est remarquable, &amp; à penetrer les veritables causes
                    des effets qu'on admire. Vous avez fort bien dit, que les Ouvrages de ces grands
                    Hommes estoient des Livres où les preceptes du Coloris estoient écrits: <pb n="47"/> mais ignorez-vous que toutes sortes de personnes ne sont pas
                    capables d'entendre tous les Livres &amp; d'en profiter, principalement
                    quand ils sont aussi difficiles à entendre que ceux-là? Il y a des Peintres qui
                    ont copié le Titien durant beaucoup d'années, qui l'ont examiné avec soin,
                    &amp; qui ont fait dessus toutes les reflexions dont ils ont esté capables;
                    cependant pour n'avoir pas fait celles qu'ils devoient, ils ne l'ont jamais
                    compris: &amp; c'est pour cela que les copies qu'ils ont faites avec tout le
                    soin possible, &amp; qu'ils croyent estre dans une grande exactitude, sont
                    encore fort éloignées de la conduite qui se trouve dans les Originaux. <lb/><rs type="person" ref="../register/register-person.xml#poussin_nicolas">Le Poussin</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Poussin, Nicolas</term>
                    </index>, luy dis-je, n'auroit-il point esté de ces gens-là? (parlez-nous
                    franchement;) car pour avoir autant copié, qu'il a fait, les Ouvrages du Titien,
                    les siens n'en tiennent gueres. <lb/>Vous parlez-là, me répondit Pam<pb n="48"/>
                    phile, d'un homme dont la mémoire sera toûjours en veneration à la posterité. Il
                    a possedé si parfaitement le Dessein, il a traité si doctement ses sujets, enfin
                    il a sceu tant d'autres parties necessaires à la Peinture, qu'on peut bien luy
                    pardonner si les soins qu'il a pris à chercher le beau Coloris ne luy ont pas
                    reussi. <lb/>Vous tombez donc d'accord, reprit Damon, qu'il n'a pas compris
                    l'artifice qui est dans les Tableaux du Titien. <lb/>Non assurément, dit
                    Pamphile; &amp; la plus grande partie de ses Ouvrages le font assez
                    connoistre. <lb/>II est bien vray, qu'aprés avoir copié des Ouvrages du Titien,
                    ses Tableaux en avoient quelque chose; mais ce n'en estoit que la superficie: Et
                    s'il avoit veritablement compris les maximes, les finesses &amp; les
                    delicatesses du Titien, il en aurait profité, &amp; les auroit sans doute
                    fait valoir; il avoit trop de bon sens pour <pb n="49"/> n'en pas user de ce
                    cette forte. Le mesme esprit qui Iuy fit trouver des beautez dans les Ouvrages
                    du Titien jusqu'à s'attacher fortement à les copier, pour en imiter le Coloris,
                    ce mesme esprit, bien loin de le luy faire abandonner, le luy auroit fait
                    cultiver soigneusement, s'il avoit penetré dans cette partie, &amp; ses
                    derniers Tableaux qui sont les plus foibles en Couleur, auroient dû estre les
                    plus forts. <lb/>On pourra vous dire à cela, reprit Damon, que Ie Poussin dans
                    ses commencemens, fût d'abord attiré par la force que l'on voit dans les
                    Tableaux du Titien, qu'il se laissa surprendre aux attraits de leur Coloris,
                    &amp; que c'est pour cette raison qu'il fir tous les efforts pour se
                    l'acquerir: mais que s'en etant approché de plus prés, pour ainsi dire,
                    &amp; ses études luy ayant donné plus de lumiere, il avoit trouvé que cette
                    partie étoit dangereuse, (comme parlent quelques-uns) &amp; de <pb n="50"/>
                    peu de consequence, &amp; qu'ainsi il devoit l'abandonner. <lb/>Je vous
                    répondray d'abord, dit Pamphile, que la Peinture n'est faite que pour surprendre
                    les yeux, que celle qui surprend le plus est la meilleure, &amp; que si le
                    Coloris du Titien a surpris ceux du Poussin, il en peut surprendre d'autres,
                    &amp; ne fera en cela que ce qu'il doit faire. Pour ce qui est de dire qu'il
                    est dangereux de bien Colorier; un homme de bon sens ne doit point parler de la
                    sorte; les parties qui composent un Art sont également necessaires pour sa
                    perfection. <lb/>La raison que l'on donne, reprit Damon, pour confirmer ce que
                    je viens de vous dire, c'est qu'en s'attachant au Coloris, on néglige le
                    Dessein, &amp; que le charme de l'un fait oublier la necessité de l'autre.
                    <lb/>Pour lors, repliqua Pamphile, ce n'est pas la faute du Coloris; mais de
                    l'esprit qui a trop peu d'étenduë pour faire attention à deux choses en même <pb n="51"/> temps. Ce ne sont pas de ces sortes d'esprits que demande la
                    Peinture, elle n'admet dans ses bonnes graces que ceux qui sont capables
                    d'embrasser plusieurs objets, ou qui sont si bien tournez &amp; qui sçavent
                    si bien se ménager qu'ils ne s'attachent qu'aux choses qui doivent augmenter par
                    degrez leurs connoissances. Les nouvelles études qu'ils entreprennent ne leur
                    font point oublier celles qu'ils ont déja faites, au contraire, ils fortifient
                    les unes par les autres, de s'efforcent de les acquerir toutes, comme des moyens
                    necessaires pour arriver à leur fin. C'est de ce caractere qu'étoit l'esprit de
                    Raphaël, l'ordre &amp; la netteté avec laquelle il concevoit les choses, ne
                    luy ont jamais permis de rien oublier, il augmentoit toûjours ses connoissances,
                    &amp; fortifioit par les nouvelles lumieres qu'il acqueroit, celles qu'il
                    avoit déja acquises. <lb/>Quoy, repartit Damon, ne croyez-vous pas que le
                    Poussin ait eu l'es<pb n="52"/> prit d'une assez grande étenduë pour la Peinture
                    ? <lb/>Pardonnez-moy, répondit Pamphile, &amp; c'est ce qui me fait croire
                    que les recherches qu'il a si heureusement faites, du Dessein, de l'Antiquité
                    &amp; de tant d'autres belles choses, ne luy auroient point fait oublier
                    l'artifice du Coloris, s'il l'avoit une fois bien conçeu. Ainsi quoy que pour
                    être favorisé de la Peinture, il faille avoir, comme je viens de vous dire,
                    l'esprit d'une grande étenduë ou l'avoir bien tourne, il ne s'enfuit pas que
                    tous ceux qui ont lesprit<sic/> de cette maniere, reçoivent également toutes les
                    faveurs à la fois, dont elle est dispensatrice: Elle en donne à celuy-cy pour le
                    Dessein, à cet autre pour le Coloris, tantôt pour le païsage, tantôt pour les
                    animaux, &amp; tantôt enfin pour quelqu'autre talent, soit qu'elle les verse
                    liberalement, ou qu'on les ait meritées par les recherches assiduës qu'on en
                    aura faites. (<lb/><pb n="53"/> Mais encore, poursuivit Damon, d'où vient que
                    cette connoissance du Coloris, que vous dites, que la plûpart des Peintres n'ont
                    pas, leur est si difficile à acquerir ? <lb/>C'est, répondit Pamphile, qu'ils
                    commencent par où il faut finir; ils se jettent dans le Coloris avant que d'être
                    suffisamment fondez dans le Dessein, &amp; que l'ignorance de celuy-cy les
                    embarassant dans la pratique de l'autre, fait qu'ils n'en attrapent pas un.
                    C'est encore parce que les jeunes gens ayant pris d'abord une méchante maniere,
                    s'en font une habitude, dont, pour l'ordinaire, ils ne se retirent jamais. Ils
                    n'ont pour modeles que les Ouvrages de leurs Maîtres &amp; ceux qui sont
                    publics &amp; ils estiment naturellement les premiers, &amp; se
                    nourrissent insensiblement l'esprit par la veuë des autres. Et cela se fait avec
                    d'autant plus de facilité, que ces ouvrages sont les objets qui se presentent
                    les premiers à leurs yeux &amp; à leur <pb n="54"/> esprit. C'est enfin
                    cotte premiere liqueur, laquelle étant mise dans un vaisseau tout neuf, y
                    communique tellement son odeur, que quoy qu'on puisse faire pour l'en ôter, elle
                    y demeure tres-long-temps. Ainsi les Peintres qui se sont nourris l'esprit de
                    cette forte, ont deux choses à faire fort difficiles; l'une de sortir de leur
                    mauvaise maniere, &amp; l'autre d'en prendre une bonne: Mais bien souvent
                    leur vie se passe, sans qu'ils ayent seulement fait la premiere de ces deux
                    choses. <lb/>D'où vient cela? luy dis-je. <lb/>C'est, continua-t-il, que
                    l'habitude a passé jusqu'à l'organe, &amp; que les yeux du Peintre voyent
                    les objets naturels colorez, comme ils ont accoûtumé de les peindre. <lb/>Et
                    quel moyen donc de sortir de là? poursuivis-je. <lb/>Pour moy, dit Pamphile, je
                    croirois(supposé qu'on en eut bien envie) qu'il faudroit changer du blanc au <pb n="55"/> nôir, &amp; porter les choses dans l'autre extremité pendant
                    quelque temps. Et si l'on faisoit bien (poursuivit il d'un ton railleur) l'on
                    interposeroit l'autorité des Magistrats, afin d'interdire pour six ans aux
                    Peintres, la Laque &amp; la Terre verte. <lb/>C'est en effet, repartit
                    Damon, porter les choses dans l'extremité. Je sçay bien que les grands maux
                    demandent de grands remedes: mais quel moyen de se passer d'une couleur aussi
                    necesaire qu'est la Laque? <lb/>Je ne la retranche pas pour toûjours, reprit
                    Pamphile; on y reviendroit, comme un convalescent revient à la viande solide,
                    qu'on lui a défenduë pendant sa maladie, &amp; d'autant plus que cette
                    maladie étoit causée de repletion. <lb/>Je vous entends fort bien, dit Damon;
                    mais quand on revient en convalescence, sçavez-vous que l'on a ordinairement un
                    trop grand appetit, &amp; principalement des viandes qui <pb n="56"/> ont
                    été defenduës pendant la maladie? <lb/>Je le sçay fort bien, repliqua Pamphile;
                    &amp; c'est pour cela que l'on ordonne au convalescent un regime de vivre,
                    jusques à ce que son estomac soit en état de digerer toutes fortes de viandes,
                    &amp; d'en faire de bonsang. C'est pourquoy aprés le remede de six ans, dont
                    je viens de vous parler, je voudrais que les Peintres copiassent sans
                    discontinuer deux ou trois ans, des Tableaux du Titien, &amp; des autres qui
                    ont bien entendu le Coloris; &amp; quiils<sic/> fissent tous leurs efforts
                    pour en découvrir l'artifice, jusqu'à ce qu'ils eussent pris une bonne habitude,
                    &amp; qu'ils suffent en état de &amp; servir utilement de toutes leurs
                    Couleurs. <lb/>Le regime est merveilleux, dit Damon en se mettant à rire: mais
                    je ne tiens pas, continua-t-il, que l'exécution en soit aisée. Les Tableaux bien
                    conduits de Lumieres &amp; de Couleurs, <pb n="57"/> tels que vous les
                    demandez, sont rares, &amp; la difficulté de les avoir pour quelque temps,
                    est assez grande. <lb/>L'amour est ingenieux, repliqua Pamphile, &amp; quand
                    on aime bien, l'on ne trouve rien de difficile. <lb/>Quoy vous voulez, luy
                    dis-je, que le Peintre traite son Art, comme un amant fait sa maîtresse?
                    <lb/>Oüy, répondit Pamphile, si Iuymême à son tour en veut être caresse: c'est
                    pourquoy je vous disois tout à l'heure: que pour obtenir les bonnes graces de la
                    Peinture, le plus seur est de les meriter. Il est vray que l'on trouve peu de
                    beaux Tableaux à copier: mais si l'on ne peut pas avoir toûjours des Originaux,
                    que l'on se contente des belles copies; que l'on en termine seulement les bons
                    endroits, &amp; qu'on neglige, si l'on veut, le reste: que l'on voye souvent
                    les Cabinets des particuliers, &amp; celuy du Roy, toutes les fois qu'on le
                    pourra. <lb/>Vous abandonnez bien vôtre amy <pb n="58"/> Rubens dans l'occasion,
                    interrompit Damon. Estes-vous broüillé avec luy, depuis que je vous ay oüy tant
                    priser ses Ouvrages ? <lb/>Je vous en allois parler, quand vous m'avez
                    interrompu, dit Pamphile, quoy que je n'aye rien à ajoûter à ce que je vous en
                    ay dit autrefois. Je vous diray seulement à cause de la matiere que nous
                    traitons, &amp; de l'endroit où nous sommes tombez, que le meilleur conseil
                    que j'aurois à donner aux Peintres, dont nous parIons (si j'étois capable de
                    leur en donner) ce seroit de voir pendant un an, tous les huit jours une fois,
                    la gallerie du Luxembourg, de quitter toutes choses, &amp; de ne rien
                    épargner pour cela. Ce jour seroit sans doute le plus utilement employé de la
                    semaine. Rubens est ce me semble celuy de tous les Peintres, qui a rendu le
                    chemin qui conduit au Coloris, plus facile &amp; plus débarassé: Et
                    l'Ouvrage dont je vous parle, est la main se<pb n="59"/> )courable qui peut
                    tirer le Peintre du naufrage où il se seroit innocemment engagé. , <lb/>Il faut
                    joindre cela au régime, dit Damon en souriant. Je sçay bien, continua-t-il, que
                    Rubens est un de vos Heros de Peinture, &amp; que vous avez toûjours estimé
                        l'<rs type="work" ref="../register/register-work.xml#jaffe_707_754">Ouvrage qui est dans la gallerie du
                        Luxembourg</rs><index indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="deu">Paris</term>
                        <index indexName="stw">
                            <term xml:lang="fra">Palais du Luxembourg</term>
                        </index>
                    </index><index indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="deu">Rubens, Peter Paul</term>
                        <index indexName="stw">
                            <term xml:lang="deu">Medici-Zyklus (1622-1625)</term>
                        </index>
                    </index><index indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="deu">Rubens, Peter Paul</term>
                        <index indexName="stw">
                            <term xml:lang="deu">Medici-Zyklus (1628-1631)</term>
                        </index>
                    </index>, comme une des plus belles choses qui soient dans l'<rs type="place" ref="../register/register-place.xml#europa">Europe</rs>, si l'on en retranchoit (disiez-vous) en beaucoup
                    d'endroits le goût de Dessein dont il n'est pas question presentement. Mais tout
                    le monde n'est pas de vôtre goût, &amp; ceux qui sont d'un sentiment
                    contraire, disent qu'on trouve peu de verité dans les Ouvrages de Rubens, quand
                    on les examine de prés, que les Couleurs &amp; les Lumieres y sont
                    exagerées, que ce n'est qu'un fard, &amp; qu'enfin ce n'est point ainsi que
                    l'on voit ordinairement la Nature. <lb/>O le beau fard! s'écria Pamphile, <pb n="60"/> &amp; plût à Dieu, mon cher Damon, que les Tableaux qu'on fait
                    aujourd'huy, fussent fardez de cette sorte; ne sçavez-vous pas que la Peinture
                    n'est qu'un fard, qu'il est de son essence de tromper, &amp; que le plus
                    grand trompeur en cet Art est le plus grand Peintre. La Nature est ingrate
                    d'elle-même, &amp; qui s'attacheroit à la copier simplement comme elle est
                    &amp; sans artifice, seroit toûjours quelque chose de pauvre &amp; d'un
                    tres-petit goût. Ce que vous nommez exageration dans les Couleurs &amp; dans
                    les Lumieres, est une admirable industrie, qui fait paroître les objets peints
                    plus veritables (s'il faut ainsi dire) que les veritables mêmes. C'est ainsi que
                    les Tableaux de Rubens sont plus beaux que la Nature, laquelle semble n'être que
                    la copie des Ouvrages de ce grand Homme. Et quand les choses apres être bien
                    examinées ne se trouveroient pas justes, comme vous le <pb n="61"/> supposez,
                    qu'importe, pourvû qu'elles le paroissent; puisque la fin de la Peintura n'est
                    pas tant de convaincre l'esprit que de tromper les yeux. <lb/>Cet artifice, dit
                    Damon, me semble merveilleux dans les grands Ouvrages. <lb/>C'est aussi dans
                    ceux-là, reprit Pamphile, où l'on voie que Rubens l'a rendu plus sensible à ceux
                    qui sont capables d'y faire attention &amp; de l'examiner: car aux personnes
                    qui ne s'y connoissent que peu, rien n'est plus caché que cet Artifice. <lb/>Et
                    Vandeik; interrompit Damon, ne trouvera-t-il point icy quelque place ?
                    <lb/>Quand je parle de Rubens, reprit Pamphile, j'entens, comme vous sçavex,
                    toute son école. Neanmoins, vous avez raison de vouloir que l'on fasse un cas
                    particulier de cet illustre Disciple; puisque s'il n'a pas eu tant de Genie que
                    son Maistre, ny tant de talent pour les grandes <pb n="62"/> exécutions, il l'a
                    surpassé en bien des rencontres dans certaines delicatesses de l'Art, &amp;
                    il est constant qu'il a fait des carnations plus fraîches &amp; plus
                    veritables que Rubens. <lb/>De sorte, dit Damon, que vous seriez fort étonné si
                    vous voyiez un prompt changement dans les Peintres qui sont dans l'habitude d'un
                    mauvais Coloris. <lb/>Oüy certes, répondit Pamphile: car ils prennent un chemin
                    fort opposé à celuy dont je viens de vous parler: mais ce qui me surprend
                    extremement, c'est que la plupart de ceux qui loüent &amp; qui admirent les
                    Tableaux bien Coloriez, bien loin de prendre la peine de vouloir les imiter dans
                    ce qu'ils font, veulent qu'on donne des loüanges à leurs Tableaux qui à l'égard
                    de certe partie, en sont extrêmement éloignez. Ainsi jugez vous-même, s'il y a
                    lieu d'esperer ce changement si prompt, lequel ne se peut faire <pb n="63"/>
                    qu'en profitant de la veuë des belles choses. <lb/>II ne laisse pas, interrompit
                    Damon, d'y avoir dans Paris beaucoup de beaux Tableaux. <lb/>Ce que vous dites
                    est vray, reprit Pamphile: mais quoique tout le monde les regarde, tout le monde
                    ne les voit pas: &amp; ce que chacun y voit n'est que par rapport à sa
                    connoissance. Je vois par exemple que la foule de nos Peintres admire les
                    Ouvrages de <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#testa_pietro">Pietre Teste</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Testa, Pietro</term>
                    </index>, qui sont un cahos de bizareries, pendant qu'ils ne connoissent pas
                    seulement le nom d'<rs type="person" ref="../register/register-person.xml#veen_otto">Otho Vaenius</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Veen, Otto van</term>
                    </index>, dont les Ouvrages meritent assurement beaucoup de <unclear reason="illegible">lange</unclear>
                    <!--(Tintenfleck, evtl. louange?)-->. <lb/>Otho Vaenius? repeta Damon. N'est-ce
                    pas luy qui a fait les <term type="stw">emblèmes d'<rs type="person" ref="../register/register-person.xml#horaz">Horace</rs><note resp="A.H." type="footnote">Eine <ref target="http://emblems.let.uu.nl/va1612.html">Web-Edition der Q.
                                Horatii Flacci Emblemata von 1612</ref> wird vom <ref target="http://emblems.let.uu.nl/">Emblem Project Utrecht</ref>
                            präsentiert.</note>
                        <index indexName="stw">
                            <term type="SWD" xml:lang="deu">Veen, Otto van</term>
                            <index indexName="stw">
                                <term xml:lang="lat">Horatii Flacci Emblemata</term>
                            </index>
                        </index></term><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Horaz</term>
                    </index>, celles des Amours divin<index indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="deu">Veen, Otto van</term>
                        <index indexName="stw">
                            <term xml:lang="lat">Amoris divini Emblemata</term>
                        </index>
                    </index> &amp; profane<note resp="A.H." type="footnote">Das <ref target="http://emblems.let.uu.nl/">Emblem Project Utrecht</ref>
                        präsentiert Web-Editionen der <ref target="http://emblems.let.uu.nl/v1608.html">Amorum emblemata
                        (1608)</ref> und seinem Gegenstück, den <ref target="http://emblems.let.uu.nl/v1615.html">Amoris divini emblemata
                            (1615)</ref>.</note><index indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="deu">Veen, Otto van</term>
                        <index indexName="stw">
                            <term xml:lang="lat">Amorum emblemata</term>
                        </index>
                    </index>, &amp; la vie de saint <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#aquin_thomas">Thomas
                        d'Aquin</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Thomas (von Aquin)</term>
                    </index>? <lb/>Luy-même, dit Pamphile. <lb/>Il est vray que je n'en ay jamais
                        <pb n="64"/> oüy parler à aucun Peintre, continua Damon, &amp; c'est
                    peut-être qu'il n'a pas fait beaucoup d'ouvrages. <lb/>C'est pour cela, repliqua
                    Pamphile, qu'on les doit d'autant plus tenir chers &amp; les conserver plus
                    soigneusement. <lb/>Mais il semble, dit Damon, que ses figures sont un peu
                    courtes. <lb/>Si cet excellent Homme, répondit Pamphile, a quelquefois dessiné
                    ses figures un peu courtes, il a bien dequoy se faire estimer d'ailleurs. II
                    avoit un Genie facile, sage, moderé, &amp; n'empruntoit jamais rien des
                    œuvres d'autruy. Il donnoit à ses Figures tel caractere de passion qu'il
                    vouloir, &amp; les expressions esont (unleserlich, Tintenfleck) pour la
                    plûpart, belles &amp; naturelles. Les pieds &amp; les mains en sont
                    correctement dessinez, les Draperies bien jettées, les plis beaux &amp; dans
                    la place qu'il est necessaire pour marquer agréablement le nud, &amp; pour
                    en conserver les masses. Mais ce qui se <pb n="65"/> voit par excellence dans
                    ses Ouvrages, c'est une admirable intelligence de Lumieres &amp; d'Ombres
                    sur les Figures en particulier, &amp; dans toute l'œconomie de l'ouvrage:
                    enfin l'on y voit un grand art par tout. Aussi ne vous en étonnerez-vous pas,
                    quand je vous diray qu'il étoit le Maistre de Rubens. Et avec tous ces
                    avantages, les Livres que vous venez de me nommer, demeurent dans l'oubly,
                    &amp; sont comme enterrez à l'egard des Peintres dont nous parIons, qui ne
                    les connoissent pas. <lb/>Il ne faut pas s'en étonner, dit Damon, car il y en a,
                    ce me semble, bien peu qui ayent du goust pour ces sortes d'effets de Lumieres.
                    Mais n'y a-t-il que les Livres d'Otho Vaenius, où l'on voye cet agreable artifice
                    du Jour &amp; de l'Ombre. <lb/>Pardonnez-moy, répondit Pamphile; tout ce qui
                    se voit de bien gravé d'aprés les Ouvrages du Titien, &amp; d'après ceux de
                    l'école de <pb n="66"/> Rubens, en donne encore l'intelligence. <lb/>Et
                    qu'appellez-vous bien graver, reprit Damon? Est-ce couper le cuivre hardiment
                    comme <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#goltzius_hendrick">Goltius</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Goltzius, Hendrik</term>
                    </index>, ou poliment comme <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#bloemaert_abraham">Bloëmart</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Bloemaert, Abraham</term>
                    </index> &amp; <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#natalis_michel">Natalis</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Natalis, Michel</term>
                    </index>? <lb/>Ce n'est pas cela précisement, repliqua Pamplile, la premiere
                    façon que vous attribuez à Goltius n'y est pas mesme fort propre; puisque pour
                    bien graver, il ne faut pas, s'il est possible, que le Graveur se fasse
                    reconnoistre dans son Ouvrage: il doit simplement faire en sorte que l'Estampe
                    gravée fasse le mesme effet (à la Couleur prés) que le Tableau qu'on se propose
                    d'imiter. <lb/>Tous les Graveurs, dit Damon, ne font-ils pas cela? <lb/>Non
                    vrayement, repartit Pamphile, &amp; il y en a peu qui Ie sachent faire, lors
                    principalement qu'ils ont à graver un Tableau bien Colorié &amp; bien
                    entendu de Lumieres &amp; d'Om<pb n="67"/> bres. Ils en imitent les figures
                    comme si elles estoient de Sculpture, &amp; comme d'une même Couleur.
                    Cependant les oppositions qui se trouvent dans les Tableaux par les differens
                    tons de Couleurs, contribuant extrêmement à leur donner de la force, il n'est
                    pas étonnant que leurs Estampes paroissent fades, &amp; que bien loin de
                    donner de l'estime pour les Originaux, elles ne servent qu'à les deshonorer. Ce
                    n'est pas qu'il soit toûjours necessaire d'imiter les corps des Couleurs par les
                    degrez du clairobscur; mais il se trouve souvent des occasions où il le faut
                    faire indispensablement. Pour les manieres polies que vous attribuez à Bloëmart
                    &amp; à Natalis, elles sont sans contredit les plus agréables, quand les
                    choses, dont je viens de vous parler, s'y rencontrent. Mais parmy toutes les
                    Estampes où l'on voit ce bel artifice du clair-obscur, celles qui ont été
                    gravées d'aprés les œuvres de Rubens, <pb n="68"/> me semblent d'une beauté
                    incomparable. <lb/>Et moy, dit Damon, j'ay veu de nos Peintres &amp; des
                    plus habiles, qui ne pouvoient souffrir ces Estampes; parce que, disoient-ils,
                    elles sentoient <term type="psw">le Flamand <index indexName="psw">
                            <term type="PND" xml:lang="deu">Rubens, Peter Paul</term>
                        </index></term>. <lb/>Si par sentir le Flamand, reprit Pamphile, ils
                    entendent estre dessiné d'un goust qui sente l'air du païs, on peut leur
                    pardonner cette délicatesse; mais si par sentir le Flamand, ils entendent faire
                    un grand effet, &amp; tromper les yeux par des objets qui paroissent
                    veritables, &amp; par l'artifice des Lumieres &amp; des Ombres qu'ils
                    n'ont pas accoûtumé de voir ailleurs, ils n'ont assurement pas raison. Il faut
                    estimer les choses pour ce qu'elles valent: Il n'y a point de Tableau parfait,
                    &amp; les plus beaux ne sont estimez tels, que pour estre les moins mal. Il
                    est donc ridicule de mépriser un Ouvrage qui n'est defectueux que par une seule
                    chose, quand il est re<pb n="69"/> commandable par beaucoup d'autres: Si le
                    Dessein n'est pas ce qu'on doit estimer davantage dans les Estampes de Rubens,
                    il y a assez d'autres parties qui les rendent considerables, &amp; qui
                    malheureusement pour les Peintres dont vous parlez, ne leur sont point connuës,
                    &amp; la maniere dont vous dites qu'ils les rejettent, est une grande
                    conviction de leur ignorance. <lb/>Je les interrompis là-dessus, pour leur
                    demander ce que l'Academie avoit conclud sur cette matiere. <lb/>Rien, me
                    répondit Pamphile, &amp; je trouve qu'ils ont fait sagement. II ne faut pas
                    se presser si fort de conclure; il est bon de reprendre à plusieurs fois les
                    matieres qui sont de quelque conséquence: les lumieres ne viennent pas tout d'un
                    coup; &amp; ce que l'on a condamné dans un temps, est bien souvent approuvé
                    dans un autre, par des raisons plus fortes. Il faut chercher de bonne foy la
                    vérité, <pb n="70"/> &amp; s'y rendre quand on l'a une fois trouvée. <lb/>Il
                    est vray, dit Damon, que voila la troisiéme Conference<index indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="deu">Paris</term>
                        <index indexName="stw">
                            <term xml:lang="fra">Académie Royale de Peinture et de Sculpture</term>
                            <index indexName="stw">
                                <term xml:lang="fra">Conférences</term>
                            </index>
                        </index>
                    </index> qui se fait sur cette matiere. Mais quand on auroit décidé quelque
                    chose, seroit-ce un crime de revenir contre, &amp; de proposer ses raisons?
                    <lb/>Je ne le croy pas, dit Pamphile. La verité doit estre toûjours bien receuë,
                    &amp; l'on doit fléchir le genoüil devant elle en tout temps &amp; en
                    tout lieu. <lb/>Damon voulut encore demander quelque chose; mais Pamphile le
                    faisant(oder faifant) souvenir qu'il estoit tard, luy dit que ce seroit pour une
                    autre fois. Là-dessus après quelques civilitez de part &amp; d'autre, ils se
                    retirerent chez-eux, &amp; me laisserent fort satisfait de leur entretien. </p>
                <p rend="text-align:center"> De l'Imprimerie d'<rs type="person" ref="../register/register-person.xml#lambin_antoine">Antoine Lambin <index indexName="psw">
                            <term xml:lang="deu">Lambin, Antoine</term>
                            <index indexName="fsw">
                                <term type="structure" target="#printer">Drucker</term>
                            </index>
                        </index></rs>,<lb/>
                    <date when="1699">1699</date>. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>