<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_295"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title><rs type="person" ref="../register/register-person.xml#houbraken_arnold">Arnold Houbraken</rs>: De Groote
                    Schouburgh Der Nederlantsche Konstschilders en Schilderessen, <date when="1718">1718</date></title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>
                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc> 
 

 


                

 <msDesc xml:lang="deu" xml:id="houbraken_schouburgh_1718">
                    <msIdentifier>
                        <repository>unbekannt</repository>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Biographie des Peter Paul Rubens in Houbrakens Schouburgh, 1718</title>
                    </head>
                    <additional>
                        <adminInfo>
                            <recordHist>
                                <source>
                                    <bibl>Nils Büttner nach: Arnold Houbraken: De Groote
                                    Schouburgh</bibl>
                                </source>
                            </recordHist>
                        </adminInfo>
                        <listBibl>
                            <bibl>Arnold Houbraken: De Groote Schouburgh Der Nederlantsche
                                Konstschilders en Schilderessen : Waar van 'er vele met hunne
                                Beeltenissen ten Tooneel verschynen, en hun levensgedrag en
                                Konstwerken beschreven worden: zynde een vervolg op het Schilderboek
                                van K. v. Mander. Amsterdam 1718. S. 61-76.<ptr type="gbv" cRef="134612833"/></bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term type="psw" xml:lang="deu">Houbraken, Arnold</term>
                    <term type="stw" xml:lang="nld">De groote schouburgh der Nederlantsche
                        konstschilders en schilderessen</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>

    <text>
        <body>
            <div part="Y" xml:lang="nld">
                <p><pb n="61"/>In dit zelve jaar <date when="1577-06-28">1577. den 28 van
                    Wiedemaand</date> is dat groote zonnelicht, aan den Nederlandsen konst<pb n="62"/>hemel, namentlyk, <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_peter_paul">PETRUS PAULUS
                        RUBBENS</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Rubens, Peter Paul</term>
                    </index>, tot <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#koeln">Keulen</rs>, aan den Ryn, tot
                    grooten luister dier stadt, opgegaan. Want heeft de Duitsche Maro, <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#vondel_joost">Joost vanden Vondel</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Vondel, Joost van den</term>
                    </index>, door zyn geboorte de Agrippyner stedekroon een paerel bygezet: zoo
                    heeft zy geen minder luister ontfangen, door het te voorschyn brengen van dezen
                    nieuwen Apelles<index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Apelles</term>
                    </index>, aan wiens helder konstvuur veelen hun lamp hebben aangestoken.</p>
                <p> Zyn Vader <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_jan">Jan Rubbens</rs>, van edle
                    afkomst, en Raadsheer in den Raad van <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#brabant">Braband</rs>, vond zich gedrongen door een inlandse beroerte, <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#antwerpen">Antwerpen</rs> te ruimen, en zyn wyk te nemen, met zyn
                    Vrouw tot Keulen, om dat haar zwanger zynde door schrikken, geen ongeval mocht
                    overkomen, by welke gelegentheit dan onze PETRUS PAULUS RUBBENS aldaar geboren
                    is. Dus verhaalt <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#piles_roger">du Pilé</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Piles, Roger de</term>
                    </index>, het welk bevestigt wort door <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#comte_florent">Florent. le Comte</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Le Comte, Florent</term>
                    </index>, dien ik doorgaans veel netter en opmerkender bevind als <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#bie_cornelis">Kornelis de Bie</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Bie, Cornelis de</term>
                    </index>, die Antwerpen tracht door RUBBENS geboorte te vereeren. Doch het zy
                    daar mee zoo ’t wil: de konst vind reden van zig te verheugen over de geboorte
                    van dat konstlicht, dat over de geheele waerelt schynt.</p>
                <p> De onlusten gestilt, trokken zyne ouders van Keulen weder naar Antwerpen. Zyn
                    Vader na verloop van weinig jaren gestorven<note resp="A.H." type="footnote">Jan
                        Rubens starb am <date when="1587-03-01">1. März 1587</date>. vgl. sein <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_064">Epitaph in St. Peter,
                    Köl</ref>n.</note>, werd hy door zyn Moeder en Voogden ter school bestelt om
                    talen te leeren; met voornemen om hem in de Rechtsgeleertheit op te kweken, ten
                    einde hy daar na het aanzienlyk ampt van zyn Vader mocht bekleden. Daar benevens
                    verzorgden zy hem van bekwaame meesters; om hem in zyn buitentyd andere eerlyke
                    Wetenschappen en Konsten te laten leeren, aangezien zyn geest tot alles bekwaam
                        <pb n="63"/>scheen; en ziende hem ook zonderling geneigt tot de teekenkonst,
                    bezorgden zy hem een goed meester, om eenige van zyne buitenuuren in die
                    oeffeninge te besteden. Maar ’t was niet lang daarna of zyn drift en geneigtheit
                    groeide tot die Konst zoo sterk aan, dat zyn Moeder en Opzigters geraden vonden,
                    zyn geneigtheit op te volgen, en geheel tot het leeren van die Konst over te
                    geven, en bestelden hem dus by <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#veen_otto">OCTAVIO VAN
                        VEEN</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Veen, Otto van</term>
                    </index>, Schilder van den <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#farnese_alessandro">Hertog
                        van Parma</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Farnese, Alessandro</term>
                    </index>, en den Aartshertog <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#albrecht_von_oesterreich">Albertus</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Albrecht (Österreich, Erzherzog,
                        VII.)</term>
                    </index>: of wel eerst by <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#verhaecht_tobias">TOBIAS
                        VERHAACHT</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Verhaecht, Tobias</term>
                    </index>, wiens Beeltenis met die eer, il este premier maistre du fameux P. P.
                    Rubbens, pronkt. Anderen willen dat <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#noort_adam">ADAM VAN
                        OORT</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Noort, Adam van</term>
                    </index> zyn eerste onderwyzer in de Konst geweest zy.</p>
                <p> Het lust ons niet eene pennetwist, om zyn geboorteplaats, of wie in hem de
                    eerste gronden der konst gelegt heest, aan te rechten: maar ik zeg als <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#kennet_basil">Basilius Kennet</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Kennet, Basil</term>
                        <index indexName="stw">
                            <term xml:lang="eng">The lives and characters of the ancient Grecian
                                Poets</term>
                        </index>
                    </index>, in de levensbeschryving van den Grieksen Dichter Homerus<note resp="A.H." type="footnote">
                        <bibl>Basil Kennet: The Lives and Characters of the Ancient Grecian Poets.
                            London: Swall, 1697. S. 1-43<ptr type="gbv" cRef="137907222"/></bibl>
                    </note>, by gelegentheit van den twist der <note place="bottom">Lang hebben de
                        Steden Rhodus, Colophon, Salamis, Cheo, Argos, Athenen en Smyrna, over het
                        geboorterecht van Ho-meer getwist. Herodoot schynt die eer aan de
                        laastgemelde toe te wyzen, aangezien zyn Moeder Critheis wel tot Cuma in
                        Æolien, woonde, en van hem zwanger was voor zy van daar vertrok, dog egter
                        by hare vrienden te Smyrna zynde, op een feestviering, nevens andere Vrouwen
                        by de Rivier Meles, onverwacht van hem verloste, en het kind naar de plaats
                        van zyn geboorte Melefigenes noemde.</note> Steden, over zyne geboorte:
                    Ondertusschen hebben de beminnaars van de Dichtkonst zig van die onzekerheit
                    bediend, en gewilt, dat zoo wel hun groote meester, als hun konst, van een
                    Goddelyken oorspronk behoort te worden geoordeelt. Dit is uit opzicht dat het
                    menschelyke vernuft, waar uit de konsten geteelt worden, en voortspruiten, <pb n="64"/>van een Hemelsche afkomst is, volgens de Bybelspraak in het Boek des
                    Uittogts, daar Mozes wel uitdrukkelyk in den naam van JEHOVA, van Bezaleél den
                    Zoone Ury, en Ahaliab zeit: Dat hy haar heeft vervult met den geest van wysheid,
                    verstand en kennisse, om allerley konstige werken te maken enz. </p>
                <p> Doch dit alles overgeslagen, RUBBENS, na dat hy zich van ’t onderwys van gemelde
                    Leermeesters bediend had, verkoor eindelyk weer <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#veen_otto">OTTO VENIUS</rs>, niet om dat hy een grooter Konstschilder
                    was als de vorige; maar om zyn groot verstant en vernuftige bespiegelingen, tot
                    dat hy eindelyk door zyn uitstekenden vlyt, goed onderricht, en hulp van zyn
                    vernuft zoo ver in de konst gevordert was, dat zyn werk met dat van zyne
                    onderwyzers om den prys dong. </p>
                <p> Kort hier op bekroop hem de reislust, waar op hy zich begaf door <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#frankreich">Vrankryk</rs> naar <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#italien">Italien</rs><note resp="A.H." type="footnote">Rubens ließ
                        sich für diese Reise einen Reisepass ausstellen. vgl. die <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_077">Akte</ref> vom <date when="1600-05-08">8. Mai
                        1600</date>.</note>; alwaar hy eenige jaren zyn verblyf hield; zomtyds
                    schilderde, en voorts zyn tyd doorbragt; om alles dat te <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#rom">Roomen</rs>, zoo van Beeldhouwery, als Schilderwerk, uitsteekt in
                    schoonheid van omtrek, en behandeling naauwkeurig, en met opmerkinge te bezien.</p>
                <p> Hy begaf zich in den zelven tyd na <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#venedig">Venetien</rs>, tot de School van <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#tizian">Titiaan</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Tizian</term>
                    </index>, (toenmaals den voornaamsten hoogvlieger in de Konst) en maakte kennis
                    met een Edelman van den <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#gonzaga_vincenzo_i">Hertog van
                        Mantua</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Vincenzo (Mantua, Herzog, I.)</term>
                    </index>, die hem uit des Hertogs naam verzocht, als Edelman, en Schilder in des
                    zelfs dienst over te gaan: welk verzoek hy inwilligde en aannam, om dat ‘er te
                    Mantua uitstekende Schilderyen van de geachtste Konstschilders waren. Hier
                    onthield hy zich een tyd lang, maakte zich by den Hertog by <pb n="65"/>zonder
                    bemint, en arbeidde met grooten vlyt aan de Konststukken van <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#romano_giulio">Julio Romano.</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Romano, Giulio</term>
                    </index></p>
                <p> Van daar vertrok hy weer naar Romen daar hy zig voorts oeffende in alles wat
                    dienstig was tot opbouw van zyn Konst, en kreeg gelegenheit, om in de H.
                        Kruiskerk<index indexName="gsw">
                        <term type="TGN" xml:lang="deu">Rom</term>
                        <index indexName="stw">
                            <term type="SWD" xml:lang="ita">Santa Croce in Gerusalemme</term>
                            <index indexName="stw">
                                <term type="SWD" xml:lang="deu">Helena-Kapelle</term>
                            </index>
                        </index>
                    </index>, als ook in de nieuwe Kerk van St. Pieter, <rs type="work" ref="../register/register-work.xml#santa_croce_helenakapelle">eenige Altaarstukken</rs> te schilderen.
                    Gelyk ook voor Albertus, Aardtshartog van <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#oesterreich">Oostenryk</rs>. </p>
                <p> Thans was het in ’t zevende jaar, als hy de tyding kreeg, dat zyn moeder
                    gevaarlyk ziek was, dat hem zonder eenig uitstel van Rome deed vertrekken. Maar
                    zy was al overleden, eer hy te Antwerpen kwam.<note resp="A.H." type="footnote">Maria Pypelincx starb am <date when="1608-10-19">19. Oktober 1608</date>.
                        vgl. ihr <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_101">Epitaph in St. Michiels,
                            Antwerpen</ref></note></p>
                <p> Opmerkelyk is, ’t geen verhaalt wort, namentlyk, dat hy weinig afteekeningen of
                    modellen van Romen met zig bracht, en als ’er hem, nu t’huis gekomen) naar
                    gevraagt wierdt, om ze te zien, tot antwoort gaf: dat die in ’t Kabinet van zyn
                    geheugen waren opgesloten. Het bleek ook wel aan de kragtige wyze van
                    schilderen, die hy zig had gewent, dat hy de beruchte Konstwerken van Titiaan,
                        <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#veronese_paolo">Paulo Veronees</rs>, en <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#tintoretto">Tintoret</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Tintoretto</term>
                    </index><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Veronese, Paolo</term>
                    </index><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Tizian</term>
                    </index> gezien had. Doch dit moet ik tusschen beide zeggen: dat de Faam den
                    roem dien hy te Rome, en Venetien door zyn schilderen behaald hadde, reeds voor
                    zyne overkomst al had over gekraaid, waar door de een voor den ander na,
                    begeerte hadden, om van zyn penceelkonst wat te hebben: en hy overzulks
                    gelegentheit vond om veel gelts daar voor te konnen bedingen: ’t geen oorzaak is
                    geweest, dat veelen hem ook met een scheef gezicht aanzagen. Onder deze was <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#janssens_abraham">ABRAHAM JANSZEN</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Janssens van Nuyssen, Abraham</term>
                    </index>, die hem tot een schilderstryd om den prys uitdaagde, willende ’t zelve
                    aan ’t oordeel van alle Konstken<pb n="66"/>ners stellen, ’t geen hy geestig
                    afsloeg, met dit antwoord: Dat hy zulks al lang gedaan hadde, en het zelve aan
                    ’t oordeel van heel de waerelt had gestelt, en dat hy het op gelyke wyze ook
                    konde doen.</p>
                <p> Het verstand dat hy bezat, en de bedrevenheit in de wyze van de waerelt te
                    behandelen, vond middel om zyn benyders tot zyn vrinden te maken. Hy volgde
                    namelyk de les van Cleobulus: doe uwe vrinden wel, op dat zy nog meer uwe
                    vrinden worden, en uwe vyanden, op dat gy hen tot vrienden maakt. Daar benevens
                    was hy bescheiden, beleeft en minzaam, tegen ieder een; een hoedanigheit, die
                    hem by grooten en kleenen bemind maakte, inzonderheit ook tegen Konstenaren,
                    waar van wy een opmerkenswaardig staal zullen aanwyzen. </p>
                <p> Zyn Moeder, als gezegt is, was gestorven, ’t geen hem beweegde te trouwen, dat
                    eerlang geschiedde met <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#brintes_catarina">Catarina
                        Brintes</rs>, met welke hy vier jaren in der minne leefde, tot dat zy
                    stierf, ’t geen hem zoo aan ’t harte ging, dat hy om de droefheit wat te
                    verzetten, goed vond een reis naar <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#holland">Hollant</rs>
                    te doen, om in alle de steden de Konstscholen, Konstgenootschappen, en
                    Konstoeffenaars te bezoeken, waar aan de Beschryving van <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#gouda">Gouda</rs> ook gedenkt, gelyk ze ook in ’t byzonder verhaalt,
                    dat hy <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#bloek_jakob_reugers">JAKOB REUGERS BLOK</rs> aan
                    zyn huis ging bezoeken, om zyn Konst te zien; waar van wy breeder in des zelfs
                    levensbeschryving gemelt hebben. <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#sandrart_joachim">SANDRART</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Sandrart, Joachim von</term>
                    </index>, die hem in die tyd heeft leeren kennen, en zederd de vrindschap met
                    hem onderhouden heeft, getuigt: Dat hy t’<rs type="place" ref="../register/register-place.xml#utrecht">Uitrecht</rs> gekomen, ’t eerst by <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#honthorst_gerrit">G. HONTHORST</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Honthorst, Gerrit van</term>
                    </index> kwam, des zelfs Konstwerk zag, en ook met een een stuk van hem, dat
                    noch maar begonnen was, verbeeldende Diogenes, daar hy met een Lantaren op
                    helderen dag, te Athenen <pb n="67"/>op de markt naar menschen zoekt, kocht, en
                    den aanleg van het stuk byzonder prees. Dat gemelde Sandrart zyn dienst aan
                    Rubbens aanbood, om terwyl zyn meester Honthorst onpasselyk was, hem vorders te
                    geleiden, eerst by <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#bloemaert_abraham">A.
                        BLOEMAART</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Bloemaert, Abraham</term>
                    </index>, daar na by <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#poelenburg_cornelis">KORNELIS
                        POELENBURG</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Poelenburg, Cornelis van</term>
                    </index>, voor wiens konst hy veel agting betoonde, en verscheide stukjes
                    aanbesteedde, gelyk hy zoo by ieder Konstschilder in ’t byzonder deed. Van daar
                    vertrok hy naar <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#amsterdam">Amsterdam</rs>, daar Sandrart
                    hem verzelde, alwaar hy veertien dagen doorbragt, om alles te bezien.</p>
                <p> Hier benevens had hy ook een zonderlinge zucht tot alle soorten van
                    wetenschappen en konsten, zelfs tot de taalgeleertheit. Hy zelf was geoeffent in
                    verscheyden talen: daar by uyt eigen aart welsprekent, en zyne uiterlyke
                    wezenstrekken vertoonden de inwendige gaven van zyne eedle ziel, overzulks hy
                    van wegen zyne bekwaamheden, van <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#philipp_iv_spanien">Philips den IV</rs>, Koning van <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#spanien">Spanjen</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Philipp (Spanien, König, IV.)</term>
                    </index>, voor wien hy veele roemwaardige werken gemaakt heeft, om eenige
                    byzondere verrigtingen wierdt gezonden aan het Btittannische Hof: en du Pilé
                    voegt ’er by, dat dit door de Infante, die hem gunst bewyzen wilde, zoo by
                    Philips bekuipt was; dat hy, in de waardigheit als Ambassadeur naar ’t Engelsche
                    Hof gezonden wierd. Hy verhaald vorder hoe <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#charles_i_england">Karel de eerste</rs> Koning van <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#england">Engeland</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Charles (England, King, I.)</term>
                    </index>, hem beleeft ontfing, en hem in tegenwoordigheit van ’t Parlement een
                    present dee van een Degen en Cordon, bezet met diamanten, waardig twaalf duizent
                    Ryksdaalders. Waar op hy weder naar Spanjen vertrok, om rekenschap te geven van
                    zyne verrigtinge aan zyn meester, van wien hy groote geschenken kreeg. Dog
                    anderen gelooven dat dit wel ten meerendeele geschiedde, om RUBBENS daar door
                    gelegenheit te geven van den <pb n="68"/>Koning te spreeken, met wien hy
                    belangen had, van wegen het <rs type="work" ref="../register/register-work.xml#banqueting_house">beschilderen
                        van de zaal te Withal</rs><index indexName="gsw">
                        <term type="TGN" xml:lang="deu">London</term>
                        <index indexName="stw">
                            <term type="SWD" xml:lang="eng">Banqueting Hall</term>
                        </index>
                    </index>, ’t geen wel bedongen was, maar niet betaalt welke stukken hem, wyl hy
                    tot <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#london">Londen</rs> was, van Antwerpen, daar hy
                    dezelve geschilderd had, werden toegezonden. </p>
                <p>
                    <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#charles_i_england">Karel Stuart</rs>, die men gelooft
                    dat dien toeleg begreep, bewees hem ongemeene beleeftheit, en vrintschap. </p>
                <p> My, in den jaare <date when="1714">1714</date> daar zynde, dreef een zucht, zoo
                    om het Konstwerk, als de Zaal, waar uit Koning Karel de slachtbyl te gemoet
                    trad, te zien: welke zedert den tyd van die Marteldood, niet meer tot een
                    gerechtsbank, maar om ’er vreemde Potentaten en Ambassadeurs op te onthalen,
                    waarom nu als noeh Bankethous genoemt wordt, gebruikt werd. Thans worden ’er om
                    de schaarsheit van Kerken, die men te Londen heeft, alle naarmiddagen de Common
                    preers, de gemeene gebeden, in voorgeleezen, en des Zondags in gepredikt.</p>
                <p> By dit, mochten wy ook wel gedachtig wezen, als een zyner voornaamste werken,
                        <rs type="work" ref="../register/register-work.xml#jaffe_707_754">de galery van Luxemburg</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Rubens, Peter Paul</term>
                        <index indexName="stw">
                            <term type="SWD" xml:lang="deu">Medici-Zyklus (1622-1625)</term>
                        </index>
                    </index><index indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="fra">Paris</term>
                        <index indexName="stw">
                            <term xml:lang="fra">Palais du Luxembourg</term>
                        </index>
                    </index> , een werk dat hem zoo veel roem heeft bygebracht, en nu noch, vermits
                    het in zyn geheel door de beste Graveerders, als <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#edelinck_gerard">G. Edelink</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Edelinck, Gerard</term>
                    </index>, <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#duchange_gaspard">G. Duchange</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Duchange, Gaspard</term>
                    </index>, <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#vermeulen_cornelis">Kornelis
                        Vermeulen</rs><index indexName="psw">
                        <term xml:lang="deu">Vermeulen, Cornelis</term>
                    </index>, <rs type="person" ref="../register/register-person.xmlpicard_bernard">B. Picard</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Picard, Bernard</term>
                    </index>, <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#loir_alexis">A. Loir</rs><index indexName="psw">
                        <term xml:lang="deu">Loir, Alexis</term>
                    </index>, en <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#audran_benoit">B.</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Audran, Benoît</term>
                    </index> en <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#audran_jean">J. Audran</rs><index indexName="psw">
                        <term xml:lang="deu">Audran, Jean</term>
                    </index>, in koper gesneden is, de drukken daar van door alle Landen en
                    Koninkryken verspreit, de waerelt doen zien, wat hy door de Konst vermocht.
                    Overzulks zoude het te vergeefszyn dat wy breedwydig zynen lof melden. Al die
                    Konsttafereelen, tot Altaarstukken of ergens anders toe gebruikt; ook een
                    menigte Pourtretten, voor Vorsten en Princen geschildert, melden zelf den lof
                    van hunnen maker.</p>
                <p>
                    <pb n="69"/>Myn pen had byna zeker voorval, dat RUBBENS in Spanjen is ontmoet,
                    voorby gestapt, en dus den lezer dit volgende verhaal ontrooft, ’t geen voeglyk
                    diend gemeld, eer wy hem weder in zyn Vaderland aanschouwen. <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#juan_iv_portugal">Jan Duc de Bragance</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Johann (Portugal, König, IV.)</term>
                    </index>, die naderhand Koning van <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#portugal">Portugal</rs> werdt, een beminnaar van de schilderkonst, schreef naar <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#madrid">Madrid</rs> aan een zyner vrinden, ten einde hy
                    aan RUBBENS wilde verzoeken, den Hertog te komen bezoeken, in zyn woonplaats
                    Villa-Vizoza. RUBBENS bewilligde dit verzoek, en begaf zig, verzelt met een
                    groote sleep, op weg. De Hartog verwittigt, dat RUBBENS, die hy misschien maar
                    alleen verwagtte, met zulken grootzen toestel, en fleep verzelt, Vizoƒa reeds
                    naderde, zond hem in aller yl een Edelman te paard tegen, om hem te zeggen, dat
                    den Hartog om gewigtige reden elders vertrokken was, en hem niet had konnen
                    afwagten; maar tot vergoeding van zyne kosten en verlet, liet aanbieden 50
                    pistolen. Maar RUBBENS weigerde de zelve aan te nemen, en zeide: dat het veel te
                    gering was, dewyl hy voorgenomen hadde 14 dagen zyn verblyf te Vizosa te nemen,
                    en duizent pistolen daar te verteeren.</p>
                <p> Na dat RUBBENS nu noch een wyl in Spanjen geweest had, vertrok hy naar
                    Antwerpen, daar hy zoo veele heerelyke konstwerken gemaakt heeft, dat men’er zig
                    over moet verwonderen: ja men zoude het geen menschen konnen doen geloven, ten
                    zy men dezelve daar by met een bericht geeft, dat hy veele Leerlingen in zyn tyd
                    heeft aangekweekt, die hy tot schilderen van kleederen, gronden, verschieten,
                    gebouwen en andere sieraden, ook wel tot het aanleggen der naakten, gebruikte,
                    waar door hy zig, en inzonderheit zynen leerlingen grooten dienst <pb n="70"/>dede, gelyk ’er door het middel van hem veele brave meesters in de konst zyn
                    voortgesproten, die zyne grootsheit van ordineren en de kracht van zyn
                    schilderen van hem afgezien, en zig daarvan in hunne eigen werken bedient
                    hebben; daar zy by het leven van hunnen meester niet te veel gelegentheit toe
                    hadden, immers tot groote en voordeelige werken niet, dewyl hy de vermogenste
                    luiden aan zyn snoer had, en het dus meest al in zyne handen viel, of ongezocht
                    toevloeide. Dit is aan verscheiden stalen van brave meesters, die zyne
                    Leerlingen geweest waren, inzonderheit <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#dyck_anthonis_van">ANTONY VAN DYK</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Dyck, Anthonis van</term>
                    </index>, gebleeken; die als hy al wat voor de Kloosterbroeders gemaakt hadde,
                    van hun dusdanig beknevelt wierd, dat het schildervuur daar door meer gedooft,
                    als aangestookt wierdt. ’t Gebeurde, om dit met een voorbeeld te bevestigen, dat
                    ANT. VAN DYK eens een Kerkstuk schilderde, ’t geen tot een Altaartafereel zoude
                    dienen, in die tyd, dat hy al van zyn Meester afgescheiden was, daar de gekapte
                    Broeders zoo veel op wisten te vitten, dat het te duchten stond, of hy aan het
                    bedongen geld de vingers wel blaau zou tellen; want zy hielden zig, als of zy ’t
                    hem aan de hand wilden laten houden, ’t geen hem smartte, inzonderheit wyl hy in
                    dien tyd, als het spreekwoord zeyt, overladen was met geld, als de Kikvorschen
                    met veeren. Overzulks hy over ’t onrecht hem aangedaan als mymerende, zig begaf
                    buiten de stad, en daar in eenzaamheit by zig zelf alleen overleide, wat
                    middelen best diende by de hand genomen, om in dat geval zig best te redden. ’T
                    gebeurde ter dezer tyd dat RUBBENS zig met zyn Koets, tot uitsp anninge zyner
                    geesten, liet door de Velden omryden, daar hy VAN DYK ontmoet<pb n="71"/>te, aan
                    wiens wezen hy met den eersten opslag wel zien konde, dat ’er iets aan
                    scheelden. Dus vraagde hy hem naar de reden van zyn eenzaam wandelen, en
                    droefgeestigheit, ’t geen hy zuiver aan zyn gewezen meester opbiegtte, die hem
                    zyn zwaarmoedigheit verlichtte, met tegens hem te zeggen: dat hy des
                    anderendaags aan zyn huis zoude komen, om het werk te zien, en middel bedenken,
                    om hem daar in dienst te doen. Dit geschiedde; want hy kwam des anderendaags by
                    VAN DYK, zag het werk, betaalde hem in gereed geld de som, welke hy daar voor
                    bedongen hadde, en liet het naar zyn huis dragen. De Kloostervoogden daar niet
                    weinig in verlegen, wyl zy nu wel begrypen konden, dat RUBBENS, hunne vrekagtige
                    behandelinge ontdekt had, schaamden zig voor hem, die in groot aanzien en agting
                    was; en waren bly dat zy ’t uit zyne handen voor den zelven prys weder kregen.</p>
                <p> ’t Zoude een groote ondankbaarheit schynen te wezen, zoo ik zeyde dat VAN DYK
                    met RUBBENS naderhand in geen min en vrindschap leefde en omging, zoo ik de
                    geheime reden daar van niet ontdekte, ’t geen ik op zyn regte plaats doen zal. </p>
                <p> RUBBENS dan, gelyk ik meermalen gezegt heb, was, zoo ten aanzien van zyn
                    geboorte, gedrag, eerentytelen en konst, by alle de grooten geacht en gezien.
                    Hier kwam noch by, dat hy tot zyn tweede vrouw getroud had <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#fourment_helene">Helena Forman</rs><note resp="A.H." type="footnote">Die Hochzeit fand am <date when="1630-12-06">6. Dezember 1630</date> in der
                        Antwerpener St. Jacobkerk statt. vgl. die <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_203">Akte zur Eheschließung</ref>.</note><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Fourment, Hélène</term>
                    </index>, die een Helena in schoonheit was. Een schoon voordeel voor een
                    schilder om de koste van ’t model te sparen. Zy bezat daar by veel verstand en
                    veel geld, hoedanigheden daar men’er drie in ’t byzonder mee zoude
                    konnenuitrusten, en had daar by vermogende vrinden, die hem <pb n="72"/>dienst
                    konden doen. Overzulks vloeiden alle de voordeelen van ’t penceel voor ’t
                    grootste deel hem gemakkelyk en van zelf toe. Daar en boven had hy een
                    zonderlinge bekwaamheit om alle grooten te vleyen, en dus tot zyn voordeel in
                    hun gunst te dringen. Zulks dat men de spreuk van <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#brune_johan">J. DE BRUIN,</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Brune, Johan de (der Ältere)</term>
                        <index indexName="stw">
                            <term xml:lang="nld">Bankket-Werk van Goede gedagten</term>
                        </index>
                    </index> in zyn Banket werk<note resp="A.H." type="footnote">
                        <bibl>Johan de Brune (der Ältere): Bankket-Werk van Goede gedagten.
                            Middelburgh: Fierens, 1660.<ptr type="opac" cRef="153416564"/></bibl>
                    </note>, op hem wel mag toepassen: Dat gaauwe verstanden van alle hout weten
                    pylen te maken, om hun oogwit te beschieten.</p>
                <p> Hy boude voor zig een huis binnen Antwerpen, dat hem wel zestig duizent gulden
                    kostte, en daar in een zaal op de wyze van de Rotonde te Romen, daar het licht
                    door eene opening in ’t dak, van boven in neerstraalde. Deze zaal behong hy met
                    zyne opgegaarde Italiaanse, Fransche en Nederlandsche Konststukken, en daar
                    onder ook sommige van zyn eigen hand, welke Konstzaal alom berucht was, zoo dat
                    de <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#buckingham_herzog_villiers">Hartog van
                        Bukkingham</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Buckingham, George Villiers of
                        (1592-1628)</term>
                    </index> die zyn paleis teffens met konst wilde opsieren, order gaf, aan den
                    Heer <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#blon_michiel">Michiel le Blon</rs><index indexName="psw">
                        <term xml:lang="deu">Blon, Michiel le</term>
                    </index>, liefhebber en goed kenner van Konst, om voor 60000 gulden aan konst
                    daar uit voor hem te koopen, ’t welk ook geschiedde. Daar RUBBENS zekerlyk goed
                    gevoelen van zal gehad hebben, daar nu zyn mes, als het spreekwoord zeyt, aan
                    weerzyde snee, en hy den weg om geld te winnen op alle wyzen heeft geweten. Dus
                    stapelde hy eenen onnoemelyken schat op; en ’t moest heel de waerelt kenlyk
                    worden.</p>
                <p> Het was niet lang na dien uitkoop, of een doorslepen knaap maakte aanslag op
                    dien vetten buit, doch vond zig in zyn voornemen schandig bedrogen. Het was de
                    berugte Alchemist Mr. <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#brendel">Brendel</rs> van Londen.
                    Deze klampte RUBBENS met veel hoopgevende redenvoeringen, en verzekeringen van
                        <pb n="73"/>de wisse gevolgen van zyn Goudmakerykonst aan boord; biedende
                    hem zyn dienst tot de bewerkinge van ’t zelve, voor de halve winst, zoo Rubbens
                    een Laboratorium wilde doen opslaan, en de noodwendigheden, die daar toe vereist
                    werden, bezorgen. Maar RUBBENS, naar dat hy hem met veel gedult had hooren
                    uitspreken, antwoorden hem beleest, verstandig en geestig aldus: Myn Heer ik
                    bedank u voor die aanbieding. Gy komt juist 20 jaren te laat; want zedert dien
                    tyd, heb ik door ’t penceel den regten Lapis Philosophorum gevonden. En wees hem
                    dus van de hand af.</p>
                <p> Nu is ’er byna niets van zekerder gevolg, als dat, wanneer yemant door zyne
                    byzondere bekwaamheden, die hy boven anderen in konst en wetenschappen heeft, en
                    wanneer hy daar door tot den top van eere opklimt, zoodanig dat de Faam het
                    gerucht daar van alom verspreid; zulks straks veroorzaakt in anderen eene
                    aanritzelinge tot een drift, welke na de geaartheit des gemoeds, tweederhande
                    uitwerkingen heeft, een ten kwade, dat men afgonst noemt; om dat zy eens anders
                    welwezen benyd, en zynen luister niet dulden kan, en een ten goede, dat wy
                    nayver noemen, om dat die niet misgunt eens anders welwezen, maar zich zelven
                    ook wenst in dien staat te mogen zien; ’t geen niet te laken is; en des noch te
                    min, als dit hun diend tot een prikkel en spoor, om dien zelen weg in te slaan,
                    waar door men tot die eer en dat geluk wort verheven, dat men boven anderen
                    uitsteekt.</p>
                <p> Waarlyk de bevinding heeft ons doen zien, dat de konst in geen eeuwen zoo
                    gebloeit heeft, als in dien tyd van PET. PAUL. RUBBENS, aan wiens fakkellicht
                    veelen hun kaars hebben aangestoken. <pb n="74"/>en wie weet wat dienst hy al
                    meer aan de konst zoude gedaan hebben, zoo zyne levenszon in volle luister niet
                    waar benevelt geworden, door een onvermydelyke duistere wolk van ’t nootloot;
                    het welk ons leert, dat </p>
                <p> Al wat geboren is, eens moet het leven derven. </p>
                <p> Een jaar twee of drie voor zyn dood, kreeg hy een beving, op de wyze van een
                    beroertheyt, in zyn handen, waarom hy het groot werk moest aflaten. Doch hy
                    schilderde egter kleine stukjes, meest Landschappen, op den Ezel, daar hy de
                    maalstok meer tot zyn gebruik konde nemen.</p>
                <p> Hy is overleden te Antwerpen, <date when="1640-05-30">op den 30 van Bloeimaand,
                        in het jaar 1640</date><note resp="A.H." type="footnote">vgl. <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_247">Rubens' Epitaph</ref> in der St.
                        Jacobskerk zu Antwerpen.</note>. en begraven met een aanzienlyke en pragtige
                    Lykstatie; want voor het Lyk ging ’er een, dragende een swart Fluwele kussen, en
                    daar op een vergulde kroon, en agter het Lyk volgde een grooten sleep van de
                    aanzienelykste, zoo Geestelyke, als Waereldlyke Heeren, en Konstenaren. Het lyk
                    werd geleid in St. Jans Kerk, daar zyn Grafftee noch te zien is.</p>
                <p> Hy liet een Dochter na, en een zoon, sommige zeggen twee zoonen uit zyn laatste
                    huwelyk, de oudste <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_albert">ALBERTUS</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Rubens, Albert</term>
                    </index> genaamt, is Secretaris, of Geheimschryver der Staten van <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#flandern">Vlaanderen</rs> geweest. </p>
                <p> Wy hebben zyn waare beeltenis gevolgt naar de beste afschetzing boven
                    aangeplaatst, in de PLAAT D, op dat de Konstschilders zyn prysselyk gedrag,
                    omtrent de jonge konstoeffenaars, en yver tot den opbouw van de Konst, daar by
                    gedenken zouden, en zoo veel heuglyker zig ten spiegel voorstellen.</p>
                <p> Beleeft zyn, en geneigt tot elks dienst, doet een man geacht wezen, en zet zyn
                    konst luister by. </p>
                <p>
                    <pb n="75"/>’t Kan niet wel wezen dat alle Konstoeffenaars elkander te gelyk
                    minnen: doch nooit moet verschil tusschen persoonen oorzaak wezen, tot veragting
                    van wederzydfe konstwerken. <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#raffael">Rafael
                    d’Urbyn</rs>, en <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#michelangelo">Michael Angelo de
                        Bonarote</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Raffael</term>
                    </index><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Michelangelo</term>
                    </index>, waren wel de beste vrinden niet, dog prezen altyd elkanders werk.
                    Rafael was gemeenzaam in zyn omgang, beleeft, vrindhouwende, en geneigt om elk
                    dienst te doen, en die welke van een leerzamen aart waren, openhartig van de
                    konst te onderrichten: waarom hy meest altyd, wanneer hy om een wandeling ging,
                    met een hoop Schilders en Leerlingen verzelt was. ’t Gebeurde dat Michael Angelo
                    hem dus op straat ontmoetende, in ’t voorby gaan zeide: ecco il Barigello con
                    tutta la sua sbirreria, dat is: Zie den Schout verzelt met zyn bende of
                    dienaars. Daar op Rafael hem toeschoot: e’ tu caminate solo come la Boja, dat
                    is, en gy wandelt alleen gelyk de Beul. </p>
                <p> Michael Angelo was van een stuurzer aart, en had voor gewoonte te zeggen wat hy
                    dacht, waar om hy weinig vrinden had, en meest alleen ging, zoo dat zyne konst
                    alleen de oorzaak was, dat hy geagt wierdt; want het gebeurde eens, dat de Paus
                    hem zyn konst- en kabinetschatten (een eer die zelden ymand gebeurt) liet zien.
                    De Paus, om dat Michael Angelo zich niet eens, als wel anderen t’elkens, daar
                    over verwonderde, zeide Wy konnen niet zeggen, als wel eer Petrus deed: Goud nog
                    Zilver hebben wy niet. Dat ’s waar, antwoordde Michael Angelo; Dog daarom kan uw
                    Heiligheit ook niet zeggen: staat op en wandeld. </p>
                <p> Vryborstig spreken heeft zyn tyd. Waarheit word geprezen, zegt Juvenaal, maar
                    moet kouw lyden. Altyd de waarheit te spreken, is altyd vyanden maken <pb n="76"/>ken: en daar is geen gevaarlyker woestyn, als zonder vrinden te leven. Te
                    leven zonder vrinden, zeit het Spaansche fpreekwoord, is sterven zonder
                    getuigen. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>