<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_341"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Aubertus Miraeus: De Vita Alberti Pii, Sapientis, Prudentis, Belgarum
                    Principis Commentarius, 1622.</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>
                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc> 
 

 


                

 <msDesc xml:lang="deu" xml:id="Miraeus-Vita-Alberti-Pii-1622">
                    <msIdentifier>
                        <country>Dautschland</country>
                        <settlement>Wolfenbüttel</settlement>
                        <repository>Herzog August Bibliothek</repository>
                        <idno facs="http://diglib.hab.de/drucke/27-3-hist-1s/start.htm?image=00003" type="signatur">A: 27.3 Hist. (1)</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Rubens wird neben Otto van Veen und Jan Breughel in Aubertus Miraeus De Vita Alberti Pii (1622) als wichtiger zeitgenössischer Maler benannt</title>
                    </head>
                    <additional>
                        <adminInfo>
                            <recordHist>
                                <source>
                                    <bibl>Aubertus Miraeus: De Vita Alberti Pii, Sapientis,
                                        Prudentis, Belgarum Principis Commentarius, 1622.</bibl>
                                </source>
                            </recordHist>
                        </adminInfo>
                        <listBibl>
                            <bibl>Aubertus Miraeus: De Vita Alberti Pii, Sapientis, Prudentis,
                                Belgarum Principis Commentarius. Antwerpen: Plantin ; Moretus, 1622.
                                S. 97-99.<ptr type="opac" cRef="136471498"/></bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="lat">
                <p><pb n="97"/>Ex ingenius artibus maximè Mathematicas , atque in iis Geometriam
                    coluit, cujus usus latissimè patet, &amp; Pricipi convenit. Nam demitiendis
                    agris, condendis ex disciplinâ arcibus, collocandis aedibus, muniendis ritè
                    castris, fluminibus sternendis, Geometria feruit ;in Picturâ item, Statuariâ,
                    Aurificinâ, et in reliquo omni artifico, vitaeque elegantiâ dominatur. Atque
                    haec quidem omnia artificibus noster relinquebat, sed eorum industriâ si quando
                    utendum erat, de singulis optimè diiudicabat: ut ex Wenceslao Cobergio
                    Archtecto, et Michaële Coigneto, celebri Mathematico, <pb n="98"/>quem Antverpiâ
                    saepè ad se euocare solebat, non semel audire me memini: His enim elegantiis,
                    sumpto prandio, libenter vacabat; ne tempus Reipublicae debitum inutiliter
                    consumere videretur: adeóque otij et negotij, discreta habebat tempora. </p>
                <p>Inter Pictores porrò viventes hodie, praeter Cobergium, aestimavit carosque
                    habuit, Othonem Vaenium, <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_peter_paul">Petrum
                        Paulum Rubenium</rs>, et Ioannem Breugelium; quos horis, ut dixi, à
                    Reipublicae vacatione liberis non rarò evocabat, et ad honestam oblectationem
                    libenter sed secretò audiebat. Atque horum item artificio mirificè delectabatur;
                    sic tamen ut Ioanni Malbodio (cuius opus eximium, grandi aere à Gerardimontano
                    Abbate redemptum, in sacello palatij Bruxellensis collocavit) Rogerio Pratano,
                    Quintino Metsio, Hieronymo Boschio, Alberto Durero, Lucae Leidano, Ioanni
                    Holbaenio, Francisci Floro, aliîsque vetustioribus plurimum tribueret. Testes
                    ingenti nume<pb n="99"/>ro tabulae, quae ampliùs ducentae in solâ arce Furanâ
                    numerantur: ut de palatio Bruxellensi et Mariemontano nihil dicam. Tria enim
                    haec loca ut potissimum incoluit, sic et aedificiis atque omni ornatu maxime
                    instruxit. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>