<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_278"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Balthasar Moretus: Vorwort zur Seneca-Ausgabe von 1615</title>
                <respStmt>
                    <resp>Übersetzung</resp>
                    <name type="person">Nils Büttner</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>
                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc> 
 

 


                

 <msDesc xml:lang="deu" xml:id="moretus_senecae_operae_1615">
                    <msIdentifier>
                        <repository>unbekannt</repository>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Balthasar Moretus beschreibt im Vorwort zur Seneca-Ausgabe von 1615 verschiedene Darstellungen des Seneca durch Peter Paul Rubens</title>
                    </head>
                    <additional>
                        <adminInfo>
                            <recordHist>
                                <source>
                                    <bibl>Balthasar Moretus: Vorwort zur Seneca-Ausgabe von 1615</bibl>
                                </source>
                            </recordHist>
                        </adminInfo>
                        <listBibl>
                            <bibl>Lucius Annaeus Seneca: L. Annaei Senecae Philosophi Opera, Quae Exstant Omnia. Antwerpen: Moretus, 1615.<ptr type="gbv" cRef="142346969"/></bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term type="psw">Moretus, Balthasar (Verleger, 1574-1641)</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text xml:id="ed_rubens_278_lat">
                <body>
                    <div part="Y" xml:lang="lat">
                        <p>Quo maius novae <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#seneca">ANNAEI SENECAE</rs><index indexName="psw">
                                <term type="PND" xml:lang="deu">Seneca, Lucius Annaeus
                                (Philosophus)</term>
                            </index> editioni ornamentum accederet, de verá Philosophi imagine
                            sedulò mihi inquirendum duxi, quam enim sapientissimus eius Interpres,
                                <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#lipsius_justus">IUSTUS LIPSIUS</rs><index indexName="psw">
                                <term type="PND" xml:lang="deu">Lipsius, Justus</term>
                            </index>, olim ex Urbe, eleganti magis quàm fidá amici manu pictam
                            acceperat. atque in priori editione apponi iusserat haud undique
                            perfectam postmodum deprehendit. Defuncti igitur iudicio meritó lubenter
                            satisfacere conantem, opportuné <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_peter_paul">Petrus-Paullus Rubenius</rs><index indexName="psw">
                                <term type="PND" xml:lang="deu">Rubens, Peter Paul</term>
                            </index>, aeui nostri Apelles<index indexName="psw">
                                <term type="PND" xml:lang="deu">Apelles</term>
                            </index>, adiuuit. qui cùm huberrimum rei antiquariae thesaurum <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#rom">Romà</rs>
                            <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#antwerpen">Antverpiam</rs> attulerit, nec eximii
                            Philosophi imaginem. pre aliis veteris aevi deliciis, neglexit: atque
                            adeò pro suo in LIPSIUM, atque ipsum SENECAM, affectu, duplicem eam
                            liberaliter suppeditauit.<lb/> Prior ex Luculleò marmore fabrefacta,
                            quondam Romae in aedibus Ducis AB <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#altemps_herzog">ALTEMPS</rs> visebatur: deinceps Illustrissimo
                            Cardinali <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#borghese_scipione">BORGESIO</rs><index indexName="psw">
                                <term type="PND" xml:lang="deu">Borghese, Scipione</term>
                            </index> oblata, inter cius admiranda Antiquitatis monumenta cernitur.
                            Vera est effigies (ut. LIPSIANIS eam vocibus describam) in balneo animam
                            iam exhalantis, et in verbis monitisque aureis deficientis, vividum,
                            acre igneum aliquid refert. Manus digitosque ita exporrectos vides. ut
                            Sapientiae et Constantiae praecepta aduocatis Scriptoribus dictantem.
                            haud obscurè cum <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#tacitus">Tacito</rs><index indexName="psw">
                                <term type="PND" xml:lang="deu">Tacitus</term>
                            </index> agnoscas: a quibus nec vicinae mortis cruciatus, satis peritè
                            in ipso vultu ab artifice adumbrati. Sapientem prohibebant. Facies parum
                            formosa, nesco quid prae se ferat, buccá hianti, turgentibus labris,
                            naribus distensis; ut hominem Cordukbae (in <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#baetica">Baeticae</rs> provinciae coloniá, quae <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#afrika">Africae</rs> proximé adiacet) et
                            parentibus <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#cordoba">Cordubensibus</rs> natum,
                            minimè requioras. Sed et corpus, longá valetudine, multo studio, et, ex
                            Taciti sententiá, parvo vicru renuarum, paullo attentiùs considera: quod
                            cùm exercitiis durioribus, cultu agri et fossione vinearum, firmasse
                            ipsum constet, cutis exhausto succo laxatae maciem, et laboribus
                            induratae firmitatem, venis musculisque, quos labor maximè artollit,
                            exstantibus, ingeniosè et diligenter statuarius effinxit. At verò nec
                            artis suae industriam Rubenios, nec archetypi veritatem desiderari
                            voliut: tantum eam corporis partem, quae decenter aspici haud potest,
                            habità honostatis ratione, velo abduxit.<lb/> Alteram quam spectas
                            effigiem, è protorypo marmorco idem Rubenius expressit: quod Romá
                            allatum, in elegantissimo Muséo asseruat: planè idem cum eiusdem
                            Philosophi simulacro apud Illustrissimum Cardinalem <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#farnese_odoardo">FARNESIUM</rs><index indexName="psw">
                                <term type="PND" xml:lang="deu">Farnese, Odoardo (Kardinal)</term>
                            </index> exstante, et à <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#orsini_fulvio">Fulvio</rs><index indexName="psw">
                                <term type="PND" xml:lang="deu">Orsini, Fulvio</term>
                                <index indexName="stw">
                                    <term type="SWD" xml:lang="lat">Imagines et elogia illustrium et
                                        eruditorum</term>
                                </index>
                            </index> inter Illustrium Imagines; <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#faber_johann">Fabri</rs><index indexName="psw">
                                <term type="PND" xml:lang="deu">Faber, Johann (Arzt,
                                1574-1629)</term>
                            </index>
                            <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#bamberg">Bambergensis</rs> Commentario, non
                            satis ad amussim edito. Prerogatiuam utrumque hanc habet, quód cum
                            nummis, quibus ipsum SENECAE nomen inscriptum, perquàm exacté conueniat.
                            Capillitio intonso et promisso, ab imagine priori nonnihil ista differt:
                            sed virilis sectae principem. acerrimi ingenii maximique spiritus virum,
                            vigiliis et lucrubrationibus paenè confectum, egregiè repraesentat; ut
                            vel ipsa vultus effigies ad praeclara sapientissimae mentis scripta
                            vltró alliciat.</p>
                    </div>
                </body>
            </text>
            <text xml:id="ed_rubens_278_deu">
                <body>
                    <div xml:lang="deu">
                        <head>Übersetzung:</head>
                        <p>Damit der neuen Ausgabe des Annaeus Seneca größerer Schmuck zuteil werde,
                            meinte ich, dem wahren Bildnis des Philosophen mit allem Fleiß
                            nachforschen zu müssen; das Bild nämlich, das dessen allerweisester
                            Interpret, Justus Lipsius, einstmals aus der (Ewigen) Stadt, von der
                            mehr auf Eleganz als auf Zuverlässigkeit bedachten Hand eines Freundes
                            gemalt, empfing und der früheren Ausgabe beizugeben hieß, hat er später
                            als nicht in jeder Hinsicht vollkommen erkannt. Bei dem Versuch daher,
                            der Entscheidung des Verstorbenen wie billig gern genüge zu tun, half
                            zum Glück Peter Paul Rubens, der Apelles unserer Zeit, der einen
                            überreichen Schatz von Altertümern aus Rom nach Antwerpen gebracht und
                            das Bild des vortrefflichen Philosophen nicht vor anderen Kostbarkeiten
                            des Altertums vernachlässigt hat; und in seiner Herzensneigung zu
                            Lipsius und Seneca selbst hat er er <note resp="N.B." type="footnote">dieses Bild</note> bereitwillig sogar zweifach dargeboten.<lb/> Das
                            erste, aus lucullischem Marmor <note resp="N.B." type="footnote">vgl.
                                    <bibl>Gaius Plinius Secundus: Naturkunde. lateinisch-deutsch.
                                    hrsg. und übers. von Roderich König. München [u.a.] 1973-.
                                    XXXVI, 49 f.<ptr type="opac" cRef="125190433"/></bibl></note>gefertigt, war einstmals im Palast des Herzogs von
                            Altemps zu sehen, dann dem erlauchten Kardinal Borhese angeboten worden
                            und ist jetzt unter seinen bewunderungswürdigen Altertümern zu sehen. Es
                            ist eine wirklichkeitsnahe Darstellung Senecas (daß ich sie mit des
                            Lipsius Worten beschreibe). wie er im Bade bereits seine Seele aushaucht
                            und unter goldenen Worten und Ermahnungen stirbt; sie hat etwas
                            Lebhaftes, Scharfes und Leidenschaftliches. Die Hand und die Finger
                            siehst du solchermaßen ausgestreckt, daß du deutlich mit Tacitus
                            erkennst, wie er Lehren der Weisheit und der Standhaftigkeit den
                            beigezogenen Schreibern diktiert; davon (diese Lehren zu diktieren)
                            konnten auch nicht die Qualen des nahen Todes, vom Künstler mit großer
                            Kunstfertigkeit in dessen Antlitz angedeutet, den Weisen abhalten. Das
                            Gesicht ist nicht sonderlich schön gebildet, es hat irgendetwas
                            Afrikanische an sich, mit offenstehendem Mund, wulstigen Lippen, weiten
                            Nasenlöchern, wie du es bei einem Mann aus Corduba (in einer Kolonie der
                            Provinz Baetica, die sehr nahe an Afrika liegt) und einem, der von
                            Eltern aus Corduba geboren ist, ganz und gar nicht verlangen würdest.
                            Den Leib aber, durch lange Krankheit, vieles Studieren und, wie bei
                            Tacitus steht, durch kärgliche Lebensart abgemagert, betrachte noch
                            etwas aufmerksamer: Da er denselben, wie man weiß, mit harten Übungen,
                            durch Ackerbau und Umgraben der Weinberge, gekräftigt hatte, hat der
                            Bildhauer die Magerkeit der schlaffen Haut, der aller Saft entzogen ist,
                            und (zugleich) deren von den körperlichen Arbeiten abgehärtete
                            Festigkeit durch Betonung der Adern und Muskeln, welche die Arbeit ja
                            besonders hervortreten läßt, kunstvoll und sorgfältig zum Ausdruck
                            gebracht. Doch Rubens wollte, daß weder der Eifer seiner Kunst noch die
                            Wahrheit (in der Wiedergabe) des Urbilds etwas zu wünschen übrig ließen:
                            nur den Teil des Körpers, der schicklicherweise nicht gezeigt werden
                            darf, hat er in Rücksicht auf den Anstand mit einem Tuch bedeckt.<lb/>
                            Die andere Darstellung, die du siehst, ist von demselben Rubens nach
                            einem Urbild aus Marmor wiedergegeben, das er aus Rom mitgebracht (hat
                            und) in einem sehr geschmackvollen Museum bewahrt: es ist fast identisch
                            mit einem Bildwerk desselben Philosophen, das sich im Besitz des
                            erlauchten Kardinal Farnese befindet und von Fulvio Orsini unter den
                            Darstellungen der Berühmten <note resp="N.B." type="footnote">Männer</note>, die ein Kommentar des Faber<note resp="N.B." type="footnote">Johann Faber</note> aus Bamberg erläutert, nur
                            unbefriedigend veröffentlicht ist. Dieses hat von beiden <note resp="N.B." type="footnote">Porträtdarstellungen</note> den Vorzug,
                            daß es mit Münzen, denen der Name desselben Seneca aufgeprägt ist, sehr
                            genau übereinstimmt. Mit dem ungestützten und lang in die Stirn
                            fallenden Haar weicht es um einiges von dem vorhergehenden Bildnis ab;
                            jedoch den Fürsten der mannhaften philosophischen Schule <note resp="N.B." type="footnote">der Stoiker</note>, den Mann des
                            schärfsten Geistes und der größten Gesinnung, der von Nachwachen und
                            Nachtarbeit beinahe verzehrt wurde, stellt es vortrefflich dar, so daß
                            allein die Darstellung des Antlitzes ganz von selbst zu den
                            hervorragenden Schriften dieses allerweisesten Geistes lockt. </p>
                    </div>
                </body>
            </text>
        </group>
        <back>
            <linkGrp>
                <link targets="ed_rubens_278_deu ed_rubens_278_lat" type="translation"/>
            </linkGrp>
        </back>
    </text>
</TEI>