<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_280"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Johann Wilhelm Neumayrs von Ramssla: wahrhaftige Beschreibung der Reise, 1734</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>
                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc> 
 

 


                

 <msDesc xml:lang="deu" xml:id="ramssla_beschreibung_1734">
                    <msIdentifier>
                        <country>Deutschland</country>
                        <settlement>Wolfenbüttel</settlement>
                        <repository>Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</repository>
                        <idno type="signatur">M: Cc 442</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Herzog Johann Ernst von Sachsen Weimar besucht die Maler Peter Paul Rubens und Jan Brueghel d.Ä.</title>
                    </head>
                    <additional>
                        <adminInfo>
                            <recordHist>
                                <source>
                                    <bibl>Johann Wilhelm Neumayr von Ramssla: Wahrhaftige Beschreibung der Reise</bibl>
                                </source>
                            </recordHist>
                        </adminInfo>
                        <listBibl>
                            <bibl>Johann Wilhelm Neumayr von Ramssla: Wahrhaftige Beschreibung der Reise, Welche [...] Johann Ernst der
                                Jüngere genandt In Franckreich, Engelland und Niederland innerhalb
                                Jahres Frist von den 27. Mertz 1613. bis den 19. Mertz 1614. glücklich
                                hinterleget. Jena: Cröker, 1734. S. 372f.<ptr type="opac" cRef="13723869X"/></bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term type="psw">Neumayr von Ramssla, Johann Wilhelm</term>
                    <term type="psw">Johann Ernst (Sachsen-Weimar, Herzog, I.)</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div part="Y" xml:lang="deu">
                <p><pb n="372"/>J. F. G. sahen auch des <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#plantin_christophe">Plantini</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Plantin, Christoph</term>
                    </index> Druckerey<index indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="lat">Officina Plantiniana</term>
                    </index>, welche vor die vornehmste in <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#europa">Europa</rs> gehalten wird. Derselben sind viele Characteres grosse und kleine
                    in allerley Sprachen gezeiget worden. Ferner wurden J. F. Gn. auch in ein Hauß
                    geführet, darinnen in unterschiedenen Cammern ein grosser Vorrath von
                    Tapezereyen mit Landschaften und allerley Historien, aus Gold, Silber, Seyden
                    und andern Gezeuge gar schön und künstlich gewircket, feil waren. Hierauf sahen
                    Sie auch bey den beyden vortrefflichen Mahlern <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_peter_paul">Peter Paul Rybent</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Rubens, Peter Paul</term>
                    </index> und <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#brueghel_jan_aeltere">Brügeln</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Breughel, Jan (der Ältere)</term>
                    </index> viele herrliche Gemählde und Kunststücke. Rybent mahlet meist grosse
                    Stücke und alles in rechter na<pb n="373"/>türlicher Grösse, aber überaus
                    künstlich schön, und nach dem Leben. Alle Wochen soll Er auf 100 Gülden arbeiten
                    können. Leicht mag ein Stück seyn, so verkauffet Er solches um 2. 3. 4. auch 500
                    Reichsgülden. Brügel aber mahlet kleine Täfelgen mit Landschaften, aber so
                    subtil und künstlich, daß mans mit Verwunderung ansehen muß. J. F. Gn. wurde
                    auch der Ort gezeiget, da man Gläser auf Venedische Art machet, welche an
                    Schönheit fast den Muranischen oder Venedischen gleich gehen, und sind es
                    Jtaliäner, so sie machen. Allhier läst der Ertz-Hertzog, als ein Hertzog von <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#brabant">Braband</rs>, müntzen. Uber dem Eingange des
                    Müntzhauses stehen diese Worte mit güldenen Buchstaben: Moneta Ducis Brabantiæ.
                    Man müntzt täglich darinnen.<lb/> J. F. Gn. lagen allhier sechs Tage stille. Den
                        <date when="1614-02-06">6. Februarii</date> reiseten J. F. Gn. nach
                    eingenommenem Frühstück biß nach <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#mechelen">Mecheln</rs>.<note resp="N.B." type="footnote"><rs type="place" ref="../register/register-place.xml#antwerpen">Antorff</rs>. Nach einer ausführlichen Würdigung der
                        Befestigungsanlagen folgt dem üblichen Schema gemäß die Beschreibung der
                        wichtigsten öffentlichen Gebäude [erst Kathedrale, dann Börse und Rathaus].
                        Dem schließen sich Beschreibungen der weiteren Sehenswürdigkeiten an. vgl.
                        S. 368.</note></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>