<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI [
<!ENTITY register-person SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-person.xml">
<!ENTITY register-place SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-place.xml">
<!ENTITY register-corporate SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-corporate.xml">
<!ENTITY register-work SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-work.xml">
]
>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_312">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Maria Pypelickx an Graf <rs type="person" ref="#nassau_johan"
                        >Johann von Nassau</rs></title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>
                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                &register-corporate;
                &register-person;
                &register-place;
                &register-work;
                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="brief_maria_pypelincx_15770614">
                    <msIdentifier><repository>unbekannt</repository><collection>Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester en zijne bloedverwanten</collection><idno>Brief von Maria Pypelickx an Graf Johann von Nassau vom 14. Juni 1577</idno></msIdentifier>
                    
                    <head>
                        <title>Brief von Maria Pypelickx an Graf Johann von Nassau vom 14. Juni 1577</title>
                    </head>
                    
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1577-06-14">14. Juni 1577</origDate>
                            <origPlace>Siegen</origPlace>
                        </origin>
                    </history>
                    
                    <additional><adminInfo><recordHist><source><bibl>Nils Büttner nach: Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester en zijne bloedverwanten</bibl></source></recordHist></adminInfo>
                        <listBibl>
                            <bibl>Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester
                                en zijne bloedverwanten. Antwerpen 1877. S. 201-204<ptr type="gbv" cRef="146162595"/></bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                    </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term type="psw" xml:lang="deu">Rubens, Jan</term>
                    <term type="psw" xml:lang="deu">Pypelincx, Maria</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="fra">
                <salute>Monseigneur, </salute>
                <p>Aiant maintenant plus de six ans continuèlement pleuré ce nostre désastre,
                    calamité et affliction l’une sur l’aultre, il a pleu à ce bon Dieu, source de
                    toute miséricorde, me consoler un peu, m’ayant donné le moyen inespéré de
                    pouvoir supplier à Monsieur <rs type="person" ref="#oranien_nassau_moritz">le
                        Prince D'ORANGE</rs>, vostre frère, (affin qu'il nous laisse avec la
                    généralité iouyr aussi un peu par sa grâce de ceste paix, que par sa saincte et
                    sage conduite nostre pays a recouvert) avec l'espérance qu'il (suyvant son doux
                    naturel et l'exemple de celuy qui luy a fait tant de bien, iusques à l’avoir
                    élevé si hault et fait glorieux par dessus tous autres) nous n'esconduira point
                    du tout, mais comme ceste cause touche aussi principalement à V.-Ill.-S. (aiant
                    tousiours (mercy vostre grâce) la commodité de me ietter avec mes requestes à
                    voz piedz et désirant surtout, ce que ie viens demander, devoir à vostre
                    clémence et le recognoistre d'elle), je m'advance, me confiant au comble de voz
                    vertus à prier pour une grâce, laquelle proprement concerne ma personne, mes
                    parens et enfans (qui n avons offensë personne), et nous soulageroit un peu,
                    mais mon mary en demoureroit autant et plus grevé qu'il n'est pour le présent.
                    C'est, Monseigneur, pour ce que mes parens sont fort vieux, que noz enfans
                    commencent à devenir grandz et que leur saison est qu'on les advance, et que noz
                    misères ont dure si longtemps, que je supplie très-humblement, que puisque
                    maintenant le pays est ouvert, je y puisse aller demourer pour me pouvoir
                    acquitter envers eux, et me refaire du doux air de la patrie; mais comme cela ne
                    se peut faire, que mon mary vostre prisonnier ne vienne quant et quant avec moy,
                    n'estant bien que soions séparez si long d'ensemble, nous demandons pour
                    l’honneur de Dieu, que le nous veuillës rendre en don et aumosne, affin qu'il y
                    puisse aller avec nous finir le reste de ses iours, changeant sa prison d'une
                    bonne ville, comme est celle-cy, en un petit village appelé <rs type="place"
                        ref="#nispen">Nispen</rs>, subiect à Monsieur le Prince d ORANGES, solitaire
                    et esloigné des bonnes villes et gens, où mes parens ont une maison aux champs
                    propre pour se cacher et nous nourrir sans schandale. Il y a une petite ville
                    deux lieues de là, dite <rs type="place" ref="#bergen_op_zoom"
                        >Berghen-op-ten-Zoom</rs>, guerres fréquentée, laquelle luy estant avec lad.
                    maison attribuée, pour y estre quand il ne fait pas bon au village, la grâce que
                    nous feriés deviendroit d'autant plus illustre ; le tout à mesme condition et
                    caution qu'il est icy, spécialement qu'il ne bougera iamais de là sans vostre
                    congé. Si cela ne se peut faire, il s'enclorra estroictement en une seule maison
                    oü mes parens se tiennent à Lire, petite ville en <rs type="place"
                        ref="#brabant">Brabant</rs>, sans en sortir sur la rue, ce que luy pèseroit
                    plus que ne fait l'estre icy en plus grande liberté, mais il sy condamneroit
                    volontiers pour le respect de nous autres. Si aussi il fault qu’il demeure au
                    prison en exil hors du pays, nous prions derechef dévotement qu'il puisse estre
                    confiné en quelque aultre lieu plus près du pays, comme seroit <rs type="place" ref="#aachen">Aix</rs>, <rs type="place" ref="#duisburg">Duysburch</rs>,
                    le territoire de <rs type="place" ref="#kleve">Clève</rs>, <rs type="place"
                        ref="#juelich">Juilliers</rs> etc. pour pouvoir de prés mieux entendre à noz
                    affaires et n'estre tant esloigné de nous. Tant que pouvons comprendre (sauve
                    Monseigneur vostre discrétion) il n'y a en cecy nul inconvénient, n'estant qu’un
                    changement de prison en quelqu'endroit plus dure, et sy aura ce bien que la
                    mémoire du fait n'y sera tousiours si fraische, comme elle est icy sur voz
                    yeulx, et la bonne intention que vostre Ill. S. a de le conserver y sera mieux
                    suyvie qu'elle ne seroit icy, où il est tousiours en danger d'être émené ou tué,
                    croissant avec l’aage des enfans de Son Exce. A tant. Monseigneur, nous
                    réclamons affectueusemént vostre piété et prions très-humblement quil vous
                    plaise avoir pitié de nous, et quant et quant, quand il viendra à propos, nous
                    favoriser aussi envers Monsieur le Prince, et faire tant que puissions impétrer,
                    tout tant que bonnement voz honneurs permettent, et à voz clémences convient
                    bien; cependant nous nous assuiettons tousiours tant que sommes et pouvons au
                    plaisir et service de V.-Il.-S. et prions Dieu vouloir augmenter ses sainctes
                    grâces sur elle et les siens. </p>
                <closer><dateline>Ce <date when="1577-06-14">14 de juin Tan de salut
                        1577</date>,</dateline>de <placeName><rs type="place" ref="#siegen"
                            >Sieghen</rs></placeName>. <salute>De Vostre lllustre Seigneurie
                        très-humble servante. </salute><signed><rs type="person"
                            ref="#pypelincx_maria">MARIE RUEBENS.</rs></signed></closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
