<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI [
<!ENTITY register-person SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-person.xml">
<!ENTITY register-place SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-place.xml">
<!ENTITY register-corporate SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-corporate.xml">
<!ENTITY register-work SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-work.xml">
]
>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_319">
    <!-- ID vergeben -->
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Jan Rubens an Graf Johann von Nassau</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>
                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                &register-corporate;
                &register-person;
                &register-place;
                &register-work;
                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="brief_jan_rubens_15821010">
                    <msIdentifier><repository>unbekannt</repository><collection>Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester en zijne bloedverwanten</collection><idno>Brief von Jan Rubens an Graf Johann von Nassau vom 10. Oktober 1582</idno></msIdentifier>
                    
                    <head>
                        <title>Brief von Jan Rubens an Graf Johann von Nassau vom 10. Oktober 1582</title>
                    </head>
                    
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1582-10-10">10. Oktober 1582</origDate>
                            <origPlace>Köln</origPlace>
                        </origin>
                    </history>
                    
                    <additional><adminInfo><recordHist><source><bibl>Nils Büttner nach: Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester en zijne bloedverwanten</bibl></source></recordHist></adminInfo>
                        <listBibl>
                            <bibl>Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester
                                en zijne bloedverwanten. Antwerpen 1877. S. 243-245<ptr type="gbv" cRef="146162595"/></bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="fra">
                <salute>Monseigneur,</salute>
                <p>Je supplie très-humblement, pour la passion de nostre Seigneur JÉSUS-CHRIST, que
                    vostre lllustre Seigneurie vueille auoir pitié de nous et permettre que je
                    puisse demeurer auec ma femme et enfans à la maison sans nous vouloir ainsi
                    destruire et précipiter tous de fons en comble; mes excuses sont si légitimes
                    que de droit, raison, équité, piété et pitié, non obstant conuenance quelconque
                    (aussi bien clausulée qu’elle pourroit iamais estre,) au contraire, elles
                    deuroient au plus endurci cueur d’homme trouuer bien, tant plus au vostre
                    qu’estes de naturel béning et pitoiable. Si toute fois vostre Ill. S. veult tout
                    oultrer, que ie laisse et abandonne tout et vienne, ie le feray sans nulle
                    faulte, s’il plaist à Dieu, tant pour vous obéir, que pour tenir ma parole,
                    encores que ie ne d’eusse iamais plus retourner et y mourir male mort. Mais,
                    vostre Ill. S. nous vueille, pour le moins, faire ce bien, que de me prolonguer
                    le terme iusques à Pasques prochain, affin que ce temps pendant, ie puisse
                    donner ordre à mes affaires trop confuses, marier ma fille et disposer de ma
                    maison pour viure depuis ou mourir comme il vous plaira et Dieu vouldra. Car, à
                    ce que ie comprens, tant de la bouche du Docteur <rs type="person"
                        ref="#christianus_andreas">CHRISTIANI</rs>, que de voz dernières lettres,
                    mesmement de ce que n’admettés nulles de ces violentes excuses, je ne puis
                    espérer nul bien quand seray retourné en voz mains et fay mon conte que i’y
                    moureray. Quoy faisant Monseigneur, ie ne me tiendray moins obligé à vostre
                    piété, que ie n’ay esté le jour que ie sorty de <rs type="place" ref="#siegen"
                        >Siegen</rs>, et sur ce baisant très-humblement voz mains, ie prieray Dieu
                    pour vostre prospérité et vostre Ill. S. pour ceste grâce, ne pouuant obtenir la
                    première et qu’elle sur ce me vueille faire respondre de bonheur. </p>
                <closer>Escrit à <placeName><rs type="place" ref="#koeln">Couloigne</rs></placeName>
                    le <dateline><date when="1582-10-10">10. d'Octobre 1582</date>.</dateline>
                    <salute> De vostre Illustre Seigneurie, <lb/> très-humble seniiteur et
                        prisonnier,</salute>
                    <signed><rs type="person" ref="#rubens_jan">JEAN RUEBENS.</rs></signed></closer>
            </div>
            <div xml:lang="fra">
                <salute>Monseigneur, </salute>
                <p>S’il est du tout nécessaire que je vienne et ne puis auoir dilation de trois ou
                    quatre mois, iusques à tant que i’ay donné ordre à mes affaires et que le
                    mauuois temps soit passé (ce que je prie, pour l’honneur de Dieu, que vostre
                    Ill. S. me vueille, de grâce singulier, octroyer,) pour le moins que je puisse
                    de bonheur sçauoir oú je doiue démonster et si vostre Ill. S. trouueroit mauuois
                    que je me tinsse à <rs type="place" ref="#freudenburg">Freudenburg</rs> chez
                    vostre Escoutette <rs type="person" ref="#schwart_mefridius">MEFFRID
                        SCHWARTZ</rs>, ou à Sieghen, en sa maison, chez <rs type="person"
                        ref="#janulien">JANUELIEN</rs> femme à <rs type="person" ref="#andrien"
                        >ANDRIEN</rs>, le botteillier de vostre Ill. S., pour moins dépendre et
                    estre moins veu; mais s’il est aucunement possible que, pour le présent, je soy
                    excusé, nous le prions et reprions sur tout que pouuons, y allant nostre entière
                    ruine s’il me fault venir maintenant. Sur quoy nous attendrons auec grande
                    déuotion, Monseigneur, vostre bénigne responce, laquelle elle se vueille daigner
                    me faire deuant que le terme expire; je ne vouldrois faire faulte à mon
                    eschient; nostre Seigneur Dieu me soit tesmoing, s’il n’estoit la grande
                    nécessité qui me presse, je ne vouldrois tant importuner vostre Ill. S., mais Ia
                    considération que i’ay qu’il fauldra que soyons tous ruinés si vostre Ill. S. ne
                    me vueille espargner, me fait réitérer mes prières. <date when="1582-10-10">10
                        d’Octobre</date>.<note resp="A.H." type="footnote">Vgl. auch den <ref
                            type="rubens" cRef="ed_rubens_318">Brief der Maria Pypelincx an den
                            Grafen von Nassau</ref>, ebenfalls am 10. Oktober 1582 verfasst.</note>
                </p>
                <closer><salute>A Monseigneur <lb/> Monseigneur <rs type="person"
                            ref="#nassau_johan">JEAN, Comte de NASSAW</rs>
                        <lb/> Catzenelnboghen Dietzt Vianden,</salute>
                    <placeName>à <rs type="place" ref="#dillenburg">Dillenberg</rs>,
                    </placeName></closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
