<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI [
<!ENTITY register-person SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-person.xml">
<!ENTITY register-place SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-place.xml">
<!ENTITY register-corporate SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-corporate.xml">
<!ENTITY register-work SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-work.xml">
]
>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_322">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Charles de Croy an Jan Rubens</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>
                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                &register-corporate;
                &register-person;
                &register-place;
                &register-work;
                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="brief_croy_15830312">
                    <msIdentifier><repository>unbekannt</repository><collection>Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester en zijne bloedverwanten</collection><idno>Brief von Charles de Croy an Jan Rubens vom 12. März 1583</idno></msIdentifier>
                    
                    <head>
                        <title>Brief von Charles de Croy an Jan Rubens vom 12. März 1583</title>
                    </head>
                    
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1583-03-12">12. März 1583</origDate>
                            <origPlace>Antwerpen</origPlace>
                        </origin>                    
                    </history>
                    
                    <additional><adminInfo><recordHist><source><bibl>Nils Büttner nach: Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester en zijne bloedverwanten</bibl></source></recordHist></adminInfo>
                        <listBibl>
                            <bibl>Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester
                                en zijne bloedverwanten. Antwerpen 1877. S. 252 f.<ptr type="gbv" cRef="146162595"/></bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term type="psw" xml:lang="deu">Rubens, Jan</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="fra">
              <head>A Monsieur <rs type="person" ref="#rubens_jan">RUEBENS</rs>, Docteur
                  ès lois à <rs type="place" ref="#koeln">Coloigne</rs>.</head> <salute>Monsieur
                        RUEBENS, </salute>
                <p> J’ay reçu la lettre que m’avez envoyée datée du <date when="1583-02-28">dernier
                        du mois passé</date>, et quand à ce que dites de la paix, vous ne serez en
                    rien trompé de vous être addressé à moy, car je puis bien vous assurer qu’il n y
                    a personne en tout le monde, qui soit plus désireux d’icelle que moy, et qui, de
                    meilleure volonté et affection, se vouldroit employer au rétablissément de ces
                    pouvres et désolez pays, en leur première prospérité et splendeur, sans y rien
                    espargner, mais plustot que d’en traiter ainsi, le Roy d’<rs type="person"
                        ref="#rubens_jan">Espagne</rs><index indexName="psw">
                        <term type="GND" xml:lang="deu">Philipp &lt;Spanien, König, II.&gt;</term>
                    </index> nous subjugue derechef, par son barbare et tyrannique gouvernement dont
                    nous avons la mémoire encore si fraische, j’aimerois mieuls, de ma part,
                    dendurer touttes les traverses du monde, pour nous défendre jusqu’à la dernière
                    goutte de mon sang; mais si ceulx d’Artois et Haynault étant cause de toutes nos
                    misères et désunion, voulussent une fois ouvrir yeulx, et donner remède pour
                    guérir ceste playe, qui est de chasser de leur costé ceste nation étrangère
                    qu’ils ont appellée, je ne doute que lors les affaires se pourroient bien
                    facilement accomoder; vous priant que si vous n’avez aultre matière pour traiter
                    la susdite paix, sinon avec le dit Roy d’Espagne, de vous déporter m’en écrire
                    ultérieurement, continuant néanmoins toujours la bonne affection que démonstrez
                    porter en mon endroit, et en l’avancement de ces pouvres pays, que me veuillez
                    advertir, par toutes commodités, de toutes nouvelles qui succèderont par delà,
                    en quoy me ferez plaisir bien singulier, lequel recognoistray bien volontiers à
                    toutes occasions qui se présenteront d’aussi bonne affection; sur quoy je prie
                    le Créatear vous donne. </p>
                <closer><salute>Monsieur RUEBENS, en bonne santé longue et heureuse vie.
                            </salute><placeName>D'<rs type="place" ref="#antwerpen">Anvers</rs>,
                        </placeName><dateline>le <date when="1583-03-12">XII de Mars 1583</date>.
                        </dateline><salute>Votre bon ami, </salute><signed><rs type="person"
                            ref="#croy_charles">CHARLES de CROY.</rs></signed></closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
