<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI [
<!ENTITY register-person SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-person.xml">
<!ENTITY register-place SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-place.xml">
<!ENTITY register-corporate SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-corporate.xml">
<!ENTITY register-work SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-work.xml">
]
>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_309">

    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Schreiben von Jan Rubens
                    an Jan Gillis bezüglich der Anfrage des
                    Herzogs Alba vom 14. Dezember 1567</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>
                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                &register-corporate;
                &register-person;
                &register-place;
                &register-work;
                <msDesc xml:id="brief_jan_rubens_15670115" xml:lang="deu">
                    <msIdentifier>
                        <repository>unbekannt</repository>
                        <collection>Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester en zijne bloedverwanten</collection>
                        <idno>Brief des Jan Rubens vom 15. Januar 1567</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Schreiben von Jan Rubens
                            an Jan Gillis bezüglich der Anfrage des
                            <rs type="person" ref="#alba_herzog_iii">Herzogs Alba</rs> vom <date when="1567-01-14">14. Dezember 1567</date></title>
                    </head>
                    <msContents>
                        <msItem>
                            <filiation><note resp="A.H." type="footnote">Vgl. den Brief mit der Anfrage des Herzogs Alba vom <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_308">14. Dezember 1567</ref>.</note></filiation>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1567-01-15">15. Januar 1567</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                    
                    <additional><adminInfo><recordHist><source><bibl>Nils Büttner nach: Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester en zijne bloedverwanten</bibl></source></recordHist></adminInfo>
                        <listBibl>
                            <bibl>Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester
                                en zijne bloedverwanten. Antwerpen 1877. S. 126-128<ptr type="gbv" cRef="146162595"/></bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                    
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term type="psw" xml:lang="deu">Rubens, Jan</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="nld">
                <salute>Mon cousin,</salute>
                <p>Ick gebiede mij aen uwe goede gracie. Ick hadde wel gemeynt dat ik Uwe Eer., voer
                    u vertreck soude hebben gesproken, ende gecommuniceert mijne saken, maer ghij
                    hebt mij verrascht. </p>
                <p>Ick hebbe daeraf met mijnen Heere <rs type="person" ref="#oudaert_nikolaas"
                        >OUDAERT</rs> gesproken, maer hij heeft mij geantwoert dat den Raet van <rs
                        type="place" ref="#brabant">Brabant</rs> van dese saken geene kennisse en
                    heeft, noch oock dat hy daerinne adviseren sal, presenterende nietemin, soo
                    verre ick ijet wilde in geschrifte overgeven, bij maniere van particuliere
                    justificatie, dat hij dat, neffens de gemeyne generde, aenden Hertoghe
                    overseynden soude, hoe wel dat hem dochte dat tselve beter gelaten ware, dwelck
                    mij namaels oock wel soo goet dunckt, maer soude wel begheeren u advis te wetene
                    oft quaet ware dat ick ennighe vande Commissarissen, neffens Sijne Excellentie,
                    gecommitteert totter kennisse van dese saken, informeerde, als <rs type="person"
                        ref="#rio_ludovico">del RIO</rs>, dije ik verstaen dat onse stucken in
                    handen heeft. Ick en hebbe geene kennisse noch addres aen Sijne Eer. lek bidde
                    dat ghij mijnen Heere uwen oom daeraf spreken wilt ende Sijn Eer. communiceren
                    het geschrifte dwelck ick gestelt hadde om OUDAERT te geven, ende is den teneure
                    van tgene ick DEL RIO soude verthoonen ende in effecte solutie op tgene dat tot
                    mijnen laste soude gedeponeert sijn. </p>
                <p>Mij dunckt, dat mijnen Heere u oom geen swaricheyt en behoort te maken mij
                    daerinne te raden ende assisteren, want dije vanden Rade van Brabant geene
                    kennisse en hebben van dese saken. Zoo verre Uwe Eerw. duncke dat ick behoore
                    daer te comen, wilt mij dat terstont laten weten, ten ware dat beter ware dat
                    tselve bij eenen anderen gedaen werde, dije credit ende gehoor neffens DEL RIO
                    hadde, ende hem dinhouden vanden voers. gescrifte van mijnen weghen verthoonde,
                    maer ick en ken nijmant dije daer propijs soude sijn; ick bidde u, wilt mij aen
                    ijmanden addresseren. Ick en vermane niet van tgene dat <rs type="person"
                        ref="#helleweghen">HELLEWEGHEN</rs> geseet heeft, dat ick, ommegaende,
                    tegens hem (alsoo hij hem beclaechde dat hij sien moeste, tgene hij niet
                    beletten en mochte), soude geseet hebben: houdt u stille; want dat woert niet en
                    infereert, dan dat hij hem stillen soude, alsoo hij was luyde tierende teghens
                    sijne geburen, gelijck hy furieux is; oock verstane ick dat hijt tot geenen
                    anderen eynde soude geseet hebben, oft van mij verstaen, hoe wel ick niet en
                    wete dat ick sulcx soude geseet hebben, op mijne salicheyt. Men soude moghen
                    qualick nemen dat ick, van punte tot punte, wiste te zegghen alle tgene dat
                    teghens mij gedeponeert is. Ick hebbe bij mij dattestatie vanden Prochiaen
                    nopende de disputatie tot <rs type="person" ref="#perez_marcus">M. PERES</rs>.
                    Soo verre ghij ijmant wist die mijne saken soude bij DEL RIO kunnen oft willen
                    besteken, ick soude seer aen hem verobligeert sijn. Ingevalle dat van noode is
                    dat ick dat selve doen, ick sal daer comen, biddende dat ghij mij daerinne raden
                    wilt, gelijck ick u betrouwe. Godt de Heere sal u ende uwe kinderen loonen ende
                    ick altijt arbeyden om te verdienen. Ghebiedt my sunderlinghe aen mijnen Heere
                    uwen oom. <note type='contemporary' place="in-margin">Wilt dit gescrifte, hierinne gesloten,
                        bewaren, want icker geene copie af en hebbe</note></p>
                <closer>Gescreven <dateline><date when="1567-01-11">XI Januarij
                        1567</date></dateline><lb/><salute>Alle uwen </salute><signed><rs
                            type="person" ref="#rubens_jan">J. RUEBENS</rs></signed></closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
