<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI [
<!ENTITY register-person SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-person.xml">
<!ENTITY register-place SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-place.xml">
<!ENTITY register-corporate SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-corporate.xml">
<!ENTITY register-work SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-work.xml">
]
>

<TEI xml:id="ed_rubens-002" >
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Jan Rubens wendet sich wegen Verlängerung seiner
                    Aufenthaltsgenehmigung an den Rat der Stadt Köln</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>

                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="HAStK_best-45-4">
                    <msIdentifier>
                        <country>Deutschland</country>
                        <settlement>Köln</settlement>
                        <repository>Historisches Archiv der Stadt Köln (HAStK)</repository>
                        <collection>Reformations-Akten, Nr. 4</collection>
                        <idno type="signatur">Best. 45, fol. 83r</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Jan Rubens wendet sich wegen Verlängerung seiner
                            Aufenthaltsgenehmigung an den Rat der Stadt Köln</title>
                    </head>
                
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notBefore="1569" notAfter="1570">? 1569/1570</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                    <additional>
                        <listBibl>
                            <bibl>Leonard Ennen: Über den Geburtsort des Peter Paul Rubens: mit Beilagen.
                                Köln 1861. S. 53f., Nr. 17<ptr type="gbv" cRef="146162528"/></bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term xml:lang="deu" type="psw">Jan Rubens</term>
                    <term xml:lang="deu">Köln</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <graphic xml:id="best-45-4-83r" url="http://www.historischesarchivkoeln.de/archivdetail.php?id=11699" n="83r"/>
    </facsimile>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="nld">
                <p><pb facs="best-45-4-83r" n="83r"/>Gheeft te kennen uwe eerweerdicheden <rs type="person" ref="#rubens_jan">Jan
                        Ruebens</rs> geboren van <rs type="place" ref="#antwerpen">Antwerpen</rs>,
                    hoe dat hy alhier binnen deser stadt is gecomen resideren met syne familie om
                    sekere syne affairen te vorderen ende dirigeren, mitsgaders om andere wettighe
                    redenen hem daer toe mouerende, hebbende hem in syn vaderlant, ende alomme altyt
                    vromelick ende loffelick gedraghen, gelyck hy oock niet gebannen, geproclameert
                    off voervluchtich en is, ja van geenen quaden off ombehoorlicke saken
                    gesuspecteert, blykende by behoirlicke certificatie hier beneffens gevuecht,
                    ende van opten goeden vrydach lestleden (obedierende uwe eerweerdicheden gebot)
                    deur den heere <rs type="person" ref="#liskerken">van Lieskerken</rs>
                    geexhibeert in den raedt, gelick oock de selue gevisiteert synde, ende gezoent
                    hebbende het rapport van den voors. heere van Liskerken, hebben uwe eerw. int
                    scheyden van den raedt opentlick (soo somighe van den heeren mach kennelick syn)
                    deur monde van van den voors. heere den suppliant geconsenteert binnen deser
                    stat vrylick ende peyselick te moghen woonen ende neerslaen, seggende dat synen
                    persoon aengenaem was, waer op de suppliant hem verlatende ende gedaen hebbende
                    den eedt van getrouwicheyt aen dese stat int incommen van sekere gaffele <rs
                        type="place" ref="#windeck">Windeck</rs> heeft een huys gehuert, ende van als
                    prouisie gemaeckt om eerlicken ende tamelicken binnen deser stat te woonen ende
                    hem te houden, maer is gebeurt dat opden 28 May lestleden sekere heeren
                    commissarissen den suppliant voer hen omboden hebbende, beuolen hebben bennen
                    acht daghen te vertrecken, ten waere hy voer uwe eerw. hem konte purgeren ende
                    van syne qualiteyt bennen middelen tyt onderichten, onder pretext dat van tgene
                    voerseet is geen registre gehouden en was, dwelck doende suppliceert in alle
                    reuerencie uwe eerw. dat hen gelieue regart nemande opte voergen. allegatien
                    enden besunder opte voors. certificatie by personagien van qualiteyte tot
                    getuygenisse van des supliants leuen ende conuersatie, gepasseert oock nae date
                    vande vorleden troubelen by apostille opte margie van desen aff anderssins, een
                    vs. supliant toelaten bennen deser stat peyselick te moghen resideren sonder
                    voerder stoernisse, gelick alreede van op te goeden vrydach hem by uwe eerw.
                    geconsenteert is geweest, dwelck doende sult wel doen </p>
                <closer>
                    <salute>uwe eerw. dienare</salute><lb/>
                        <signed>Jan Ruebens</signed>
                    
                </closer>
            </div>
        </body>
       
    </text>
</TEI>
