<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI [
<!ENTITY register-person SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-person.xml">
<!ENTITY register-place SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-place.xml">
<!ENTITY register-corporate SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-corporate.xml">
<!ENTITY register-work SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-work.xml">
]
>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu"
    xml:id="ed_rubens_298">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Urkunde des Notars van Cantelbeck vom mit Hinweisen auf die finanzielle Situation von Isabella
                    Brant</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>
                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
                
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                &register-corporate;
                &register-person;
                &register-place;
                &register-work;
                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="isabella_brant_16401025">
                    <msIdentifier><repository>unbekannt</repository><collection>Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester en zijne bloedverwanten</collection><idno>Urkunde des Notars van Cantelbeck vom 25. Oktober 1640</idno></msIdentifier>
                    
                    <head>
                        <title>Urkunde des Notars van Cantelbeck vom 25. Oktober 1640 mit Hinweisen auf die finanzielle Situation von Isabella
                            Brant</title>
                    </head>
                    
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1640-10-25">25. Oktober
                        1640</origDate>
                            <origPlace>Antwerpen</origPlace>
                        </origin>
                    </history>
                    
                    <additional><adminInfo><recordHist><source><bibl>Nils Büttner nach: Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester en zijne bloedverwanten</bibl></source></recordHist></adminInfo>
                        <listBibl>
                            <bibl>Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester
                                en zijne bloedverwanten. Antwerpen 1877. S. 74f., Anm. 4<ptr type="gbv" cRef="146162595"/></bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div part="Y" xml:lang="nld">
                <p>Compareerden in propre persoenen Jonchers <rs type="person" ref="#rubens_albert"
                        >ALBARTUS</rs> ende <rs type="person" ref="#rubens_nikolaas">NICOLAES
                        RUBBENS</rs>, zonen van wylen heer <rs type="person"
                        ref="#rubens_peter_paul">Petro PAULO RUBBENS</rs>, Ridder was, ende van
                    wylen Vrouwe <rs type="person" ref="#brant_isabella">ISABEELE BRANT</rs>,
                    inwoonderen deser stadt, my Notario bekent, constituerunt onwederroepelyck M<hi
                        rend="super">r</hi>
                    <rs type="person" ref="#cantelbeke_hendrick">HENRICK VAN CANTELBECK</rs>,
                    licentiaet in beyde rechten ende advocaet alhier ende. <gap reason="illegible"/>
                    tsamen ende elck van ben int bezondere om, inden naeme van hen constituanten
                    ende van hennen twegen te compareren voor de heeren Schepenen deser stadt van
                        <rs type="place" ref="#antwerpen">Antwerpen</rs> ende aldaer te
                    transporteren aen ende tot behoeff vande kinderen van S<hi rend="super">r</hi>
                    <rs type="person" ref="#fourment_daniel">DANIEL FOURMENT</rs> die jonge, daer
                    moeder aff was JO<hi rend="super">e</hi>
                    <rs type="person" ref="#brant_clara">CLARA BRANT</rs>, de twee negenste doelen
                    hen comparanten competerende van een rentken van seven gulden vier stuyvers
                    erffelyck, alsoo gereduceert tegens den penninck 20, metten onbetaelden verloop
                    derzelver, geheven wordende op deser stadt van Antwerpen, heure ende die gemeyue
                    ingesetenen goeden derselver, opden naem van <rs type="person"
                        ref="#haze_peeter">PEETER DE HAZE</rs>, sub Nº 1502, daeraff die resterende
                    zeven negenste deelen de voors. kinderen FOURMENT van te vooren toebehoorden
                    ende hen de voors. constituerende onder andere toecomende als geinstitueerde
                    erffgenaemen van wylen beer ende M<hi rend="super">r</hi>
                    <rs type="person" ref="#brant_jan">Jan BRANT</rs> ende J<hi rend="super">o</hi>
                    <rs type="person" ref="#moy_clara">CLARA De MOY</rs>, zyne huysvrouwe was,
                    hennen grootvader ende grootmoeder was, welcke rente <rs type="person"
                        ref="#huybrechts_jan">JAN HUYBRECHTS</rs>, onder andere, opden <date
                        when="1684-06-29">29<hi rend="super">en</hi> Juny anno 1684</date>, voor
                    Schepenen alhier van <rs type="person" ref="#haze_jan">Jan</rs> ende <rs
                        type="person" ref="#haze_andries">ANDRIES de HAZE</rs>, gebroederen, PEETERS
                    zonen wylen, gecocht ende gecregen heeft, hebbende denzelven Jan HUYBRECHTS by
                    bescheet manuael, in date <date when="--07-26">26 July</date> daernae, onder
                    andere verclaert den coop derzelver rente gedaen te hebben tot behoeff van M<hi
                        rend="super">r</hi>
                    <rs type="person" ref="#moy_hendrick">Henrick de MOY</rs>, Secretaris deser
                    stadt, ende zynde diezelve rente die voornoemde JO<hi rend="super">e</hi> CLARA
                    de MOY, onder andere, aengedeylt by scheydinge ende deylinge den <date
                        when="1614-08-08">Vlll<hi rend="super">en</hi> Augusti anno XVI<hi
                            rend="super">c</hi> vierthien</date>, voer Schepenen deser stadt
                    gepasseert, vande naergelaelen goeden van wylen JO<hi rend="super">e</hi>
                    <rs type="person" ref="#gulick_clara">Clara van GULICK</rs>, die geinstitueerde
                    erffgenaeme was des voors. wylen M<hi rend="super">r</hi> Henrick de MOY, hen
                    constituanten daeraff. tontgoyen ende tonterven, wettelycke gifte te geven,
                    warantschappe te doen ende te geloven ende te bekennen dat zy constituanten
                    vanden coopperen vande twee negenste deelen der voors. seven guldens voers.
                    erffelyck metten verloop zyn betaelt ende voldaen. Ende voerts al daerinne te
                    doene. Alwaert, etc. Gelovende, etc. onder tverbant naer rechte, sonder
                    argelist.</p> <closer>Aldus gedaen binnen deser stadt van Antwerpen, te wetene de stipulatie
                    des voors. JO<hi rend="super">r</hi> ALBARTUS RUBBENS, <dateline>opden <date when="1640-10-23">XXIII<hi
                        rend="super">en</hi> Octobris XVI<hi rend="super">c</hi> viertich</date>,</dateline> present
                        <rs type="person" ref="#moermans_jacques">JACQUES MOERMANS</rs> ende <rs
                        type="person" ref="#mildert_petrus_paulus">PEETER-PAUWELS van MILDERT</rs>,
                    beyde schilders, ende de stipulatie des voors. JO<hi rend="super">r</hi>
                    Nicolaes RUBBENS den <date when="1640-10-25">XXV Octobris</date> daernaer,
                    present heer <rs type="person" ref="#hove_jan_augustyn">JAN AUGUSTYN VAN
                        HOVE</rs> ende <rs type="person" ref="#asch_everaert">EVERAERT VAN
                    ASCH</rs>, als getuygen, respective hiertoe versocht. 

                <signed>A. RUBENS.</signed>
                    <signed>Nicolaes RUBENS.</signed>
                    <signed>H. van Cantelbeck, Nots.</signed></closer>

            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
