<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI [
<!ENTITY register-person SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-person.xml">
<!ENTITY register-place SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-place.xml">
<!ENTITY register-corporate SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-corporate.xml">
<!ENTITY register-work SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-work.xml">
]
>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
    xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd"
    xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_254">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Aufteilung des Nachlasses von Peter Paul Rubens zwischen Helene Fourment und
                    seinen Kindern aus erster und zweiter Ehe</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>

                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc> 
                &register-corporate; 
                &register-person; 
                &register-place;
                &register-work; 
                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="nachlass_peter_paul_rubens_16460409">
                    <msIdentifier>
                        <repository>unbekannt</repository>
                        <collection>Max Rooses: De Verdeeling van Rubens' Nalatenschap tusschen
                            Helena Fourment en de voor- en nakinderen van
                            Rubens</collection>
                        <idno>Aufteilung des Nachlasses von Peter Paul Rubens vom 9. April 1646</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Aufteilung des Nachlasses von Peter Paul Rubens zwischen Helene Fourment und
                            seinen Kindern aus erster und zweiter Ehe</title>
                    </head>
                   
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1646-04-09">9. April 1646</origDate>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <p>Die originale Urkunde
                                befand sich im 19. Jahrhundert im Archief des Casteel
                                van Gaasbeek.</p>
                        </provenance>
                    </history>
                    <additional>
                        <adminInfo>
                            <recordHist>
                                <source>
                                    <bibl>Nils Büttner nach: Max Rooses: De Verdeeling van Rubens' Nalatenschap tusschen
                                        Helena Fourment en de voor- en nakinderen van
                                        Rubens</bibl>
                                   
                                </source>
                            </recordHist>
                        </adminInfo>
                        <listBibl>
                            <bibl>Max Rooses: De Verdeeling van Rubens' Nalatenschap tusschen Helena
                                Fourment en de voor- en nakinderen van Rubens. in: Rubens-Bulletijn -
                                Bulletin-Rubens. Bd. 4. Antwerpen: de Backer, 1896. S. 236-252</bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term xml:lang="deu">Nachlass</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="nld">
                <p>Afrekeninge tusschen Vrouwe <rs type="person" ref="#fourment_helene">Helena
                        Fourment</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND">Fourment, Hélène</term>
                    </index> weduwe van wylen Heer <rs type="person" ref="#rubens_peter_paul">Peeter
                        Paulo Rubens</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND">Rubens, Peter Paul</term>
                    </index> Riddere Heere van Steene etc. met Joncker <rs type="person"
                        ref="#broechoven_jan_baptista">Janbaptista van Broechoven</rs> Heere van
                    Bercheyck oudt Schepene deser Stadt heuren tegenwoordigen man, ter eenre, Ende
                    Joncker <rs type="person" ref="#rubens_albert">Albert Rubens</rs><index
                        indexName="psw">
                        <term type="PND">ubens, Albert</term>
                    </index> Secretaris van zijne mat<hi rend="super">s</hi> secreten rade des
                    voors. wylen Heeren Peeters Paulo soe daer moeder aff was Vrouwe <rs
                        type="person" ref="#brant_isabella">Isabella Brandt</rs><index
                        indexName="psw">
                        <term type="PND">Brant, Isabella</term>
                    </index> ter andere zijde, ende voldoeninge van ’t gene den selven Joncker
                    Albert ter saken van zyne vaderlycken goeden ende andersints ten laste vande
                    voornoempde Vrouwe Helena Fourment is toecomende.<lb/>
                    <hi rend="italic">Gepresenteert den <date when="1646-04-09">9 April 1646</date>
                        aen Heeren en Meester <rs type="person" ref="#haecx_melchior">Melchior
                        Haecx</rs> binnen borgermeestere, <rs type="person" ref="#buren_jacob">Jacob
                            van Buren</rs> Schepene en my secretaris onderschreven als der toe
                        gecommiteert ondert. <rs type="person" ref="#weerdt_gregorius">G. de
                        Weerdt</rs>. Is gecompareert H<hi rend="super">r</hi> ende M<hi rend="super"
                            >r</hi>
                        <rs type="person" ref="#rubens_philippus">Philips Rubens</rs> Schepene deser
                        stadt als procuratie hebbende van Jo<hi rend="super">r</hi> Albert Rubens
                        voorden notaris <rs type="person" ref="#cantelbeck_notar">Cantelbeeck</rs>
                        gepasseert den <date when="1645-12-07">7<hi rend="super">en</hi> Decembris
                            1645</date>, alhier gethoont.</hi>
                </p>
            </div>
            <div xml:lang="nld">
                <p>De voornoempde Joncker Albert Rubens moet hebben:<lb/>
                    <table>
                        <row>
                            <cell>1. Iesrt voorde helft vande bate van sekere rekeningen tusschen de
                                voornoempde V<hi rend="super">re</hi> Helena Fourment ter eenre den
                                voors. Joncker Albert ende meester Philips Rubens als procuratie
                                hebbende van Joncker <rs type="person" ref="#rubens_nikolaas"
                                    >Niclaes Rubens</rs> op den <date when="1645-12-02">tweeden
                                    decembris avnden Jare sesthienhondert ende vyffenveertich</date>
                                in presentie vanden notaris Guyot gesloten ende geteekent vyff
                                duysent drye hondert ende vyffentwintich guldens seven stuyvers <hi
                                    rend="italic">blyckt by de rekeninge als inden text alhier
                                    gezien</hi></cell>
                            <cell>gld. 5325 – 7</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>Item voor zyn kintsgedeelte oft achtste deel vande bate vande
                                goeden by den voornoempden wylen Heer Peeter Paulo Rubens zynen
                                vader achtergelaten volegnd den staet van zynen sterfhuyse opden
                                    <date when="1645-12-09">negensten decembris vanden jare
                                    sesthienhondert ende vyffenveertich</date> voorde tegenwordighe
                                Heeren Comissarissen gesloten sesthienduysent vyffhondert
                                sevenenseventich guldenen achthien stuyvers <hi rend="italic">blyckt
                                    vanden staet als inden text alhier gezien</hi></cell>
                            <cell>gld. 16 577 – 18</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>3. Item voor een vierendedeel hem competerende van syns moeders
                                wegen inde naebeschreven vyff huysen, te weten twee daer van
                                geteeckent numero vier ende vyff gestaen aenden Wapper<index
                                    indexName="stw">
                                    <term xml:lang="de">Wapper</term>
                                </index> tegens over de Lammekens Rame, Item twee geteeckend numero
                                ses ende seven oick aldaer gestaen, ende het vyffde geteeckent
                                numero acht inde selve strate gestaen neffens ende boven den
                                vuytganck van de groote huysinge des voornoempden wijlen Heeren
                                Peeter Paulo Rubens, alle welcke vyff huysen gelyck articulsi XXII. XXIII. XXIIII. ende XXV. vanden tweeden ontfanck
                                sprekende vande onruerende ende erffelycke goeden van den
                                voorschreven staet is blyckende, zyn geschatt op sesse duysent ende
                                vyftich guldens waer van het voorsch. vierdedeel daer van de
                                voornoempde Joncker Albert Rubens ten behoeve van Joncker Niclaes
                                Rubens aenden welcken de voorsch. huysen hier naer worden
                                toegevuecht behoorlycke transport sal doen. <hi rend="italic"
                                    >blijckt vanden staet als inden text alhier gezien</hi></cell>
                            <cell>gld. 1512 – 10</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>4. Item voor gelycke vierdedeel hem competerende als vore in een
                                huyse genaempt de sterre<index indexName="stw">
                                    <term xml:lang="nld">De Sterre</term>
                                </index> in de Jodestrate alhier gestaen welcke huys int geheele
                                geschat is geweest op twee duysent acht hondert guldenen als blyckt
                                by den IIIII<hi rend="super"
                                >en</hi> articule vanden voorsch. tweeden capittele van ontfanck soo
                                dat voorsch. vierdedeel daer van de voors. Jonc<hi rend="super"
                                >r</hi> Albert transport sal doen ten behoeve als vore compt.</cell>
                            <cell>gld. 700 – </cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>5. Item gelycke vierdepaert hem toecommende als vore van een huys
                                van plaisantien met verscheyden parcheelen van lande meest
                                geinvadeert liggende onder Eeckeren gespecificeert inden XXXII. XXXIII. XXXIIII. XXXV. XXXVI. XXXVII. XXXVIII. XXXIX. ende XL. articulen van
                                den voorsch. tweeden cappittele vanden ontfanck, welck huys van
                                plaisantien ende landen int geheel zijn geschat op elff duysent drye
                                hondert guldenen eens waeraen gecort de chinsen die getaxeert syn op
                                648 gld. so blyft daer 10 652 gld. als blyckt by den volgenden XLI<hi rend="super">en</hi>
                                articule, beloopende alsoo het voorsch. vierdedeel daervan den
                                voorsch. Joncker Albert transport sal doen ten behoeve van de vyff
                                naerkinderen des voornoempden wylen Heer Peeter Paulo Rubens daer de
                                voornoempde Vrouwe Helena Fourment moeder aff is, aende welcke de
                                voorsch. hoeve ende landen hier naer bewesen worden beloopt.</cell>
                            <cell>gld. 2663 –</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>6. Item voor het vierdedeel van eene rente van hondert ende
                                vyftich guldenen erffelyck geheven wordende op dese stadt van <rs
                                    type="place" ref="#antwerpen">Antwerpen</rs> waer van het
                                capitael int geheel bedraeght gelyck articule seven evnden
                                voorschreven tweeden capittele van ontfanck blyckt drye duysent
                                guldenen ende het voorsch. vierdedeel (waervan de voornoempde
                                Joncker Albert transport sal doen) metten verloope daer van
                                openstaende ten behoeve van den voorsch. vijff naerkinderen
                                bedraeght.</cell>
                            <cell>gld. 750 –</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>7. Ende het vierdedeel van de verloopen der selver rente inden
                                    LX<hi rend="super">en</hi>
                                articule van den vorsch. capittele gestelt int geheele op
                                sevenhondert ende vyftich guldenen beloopt</cell>
                            <cell>gld. 187 – 10</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>8. Item voor het vierdepaert van eene rente van vyff en twintich
                                guldenen vier stuyvers erffelyck oick op dese stadt geheven wordende
                                waer van het capitael gelyck articulo thien vanden voorschreven
                                capittele van ontfanck blyckt int geheel bedreaght vyff hondert ende
                                vier guldenen. Ende het vierdedeel daer van dwelck mette verloopen
                                sal worden byden voornoempden Joncker Albert getransporteert ten
                                behoeve vande voorschreve vyff naerkinderen.</cell>
                            <cell>gld. 126 –</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>9. Ende voor het vierde deel van de verloopen byden twelsten
                                articule van den voorsch. tweeden capittele gestelt int geheel op
                                hondert negenentachtich guldenen.</cell>
                            <cell>gld. 47 – 5</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>10. Item voor het vierdedeel den voornoempden Joncker Albert
                                competerende als vore eene rente van sestich guldenen erffelyck
                                geheven wordende op de Staten van <rs type="place" ref="#brabant"
                                    >Brabant</rs> int quartier deser stadt, waer van het capitael
                                int geheele bedraecht gelyck articulo lv van den voorsch. tweeden capittele van den ontfanck
                                van den staet deses sterfhuys geseght wordt negenhondert ende setich
                                guldenen ende het vierdedeel daer van dewelcke metten verloopen daer
                                van openstaende de voornoempde Joncker Albert transporteeren sal
                                aende voors. vyff naerkinderen.</cell>
                            <cell>gld. 240 –</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>11. Ende voor het vierde deel vande verloopen der selver rente int
                                geheel gestelt op drye hondert gulden als by den LVII<hi rend="super">e</hi> articule van den
                                voorsch. capittele blykt.</cell>
                            <cell>gld. 75 –</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>12. Item voor zyn viederdeel van een derdedeel hem competerende
                                als vore in een derdendeel van een bempt geheeten de Muylen gelegen
                                tot <rs type="place" ref="#muyse">Muysen</rs> boven <rs type="place"
                                    ref="#mechelen">Mechelen</rs> tusschen de twee Wielbruggen groot
                                int geheel twee budneren tachtentich roeden,<lb/> Item van een stuk
                                bepts geheeten de Brugge groot een bunder een dachwant ende
                                vierentsestich roeden ende eenen bempt genaempt den Peerboom groot
                                een half bunder sessentachtentich roeden t’ samen sesse budneren
                                twee dachwant dryentachtentich roeden onbegrepen gementioneert inden
                                    LXXXIII<hi rend="super"
                                >en</hi> articule vanden voorschreven capittele ende byden LXXXIIII<hi rend="super">en</hi>
                                geschat het voorsch. derdendeel in een derdendeel int geheel op
                                twelff hondert guldenen soo dat ’t voorsch. vierdedeel d’ welck de
                                voornoempde Joncker Albert sal transporteren ten behoeve van Joncker
                                Niclaes Rubens zijnen broeder beloopt.</cell>
                            <cell>gld. 300 –</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>13. Item voor een vierde paert den voornoempde Joncker Albert
                                competerende als vore van een obligatie van twelff hondert ende
                                vyftich guldenen eend die <rs type="person" ref="#serrarts_joos"
                                    >Joos Serrarts</rs> woonende tot <rs type="place"
                                    ref="#bruessel">Brussel</rs> schuldich is en daer voore
                                gehipoticqueert staet de helft van een hoffstadt metten huyse daer
                                oppe staende inde Vleeschouwers strate tot Brussel gelyck inden XCVIII<hi rend="super">e</hi>
                                articule vanden eersten capittele vanden voorschreven sterfhuyse
                                verhaelt staet compt voor het vierdedeel daer van de voornoempde
                                joncker Albert transport sal doen ten behoeve van de voornoempde
                                Vrouwe Helena Fourment.</cell>
                            <cell>gld. 312 – 10</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>14. Item vyfthien guldenen eens voor seventhien stuyvers ende
                                eenen halven erffelyck die hy vuyt zij paert vande sessehondert ende
                                vyffebtwintich guldenen erffelyck geheven wordende op de goeden van
                                Heer <rs type="person" ref="#doyenbrugge_jan_duras">Jan Doyenbruge
                                    de Duras</rs> heere van Gembre ter <rs type="place"
                                    ref="#loewen">Looven</rs> gelegen int quartier van <rs
                                    type="place" ref="#assenede">Assenede</rs> Selsate ende
                                Eertvelde breeder vermelt byden XIIII<hi rend="super">e</hi>
                                articule vanden tweeden capittele vanden vooorsch. staet, welcke
                                seventhien stuyvers eenen halven erffelijck de voorsch. Joncker
                                Albert sal transporteren ten behoeven vande voorsch. vyff
                                naerkinderen.</cell>
                            <cell>gld. 15 –</cell>
                        </row>
                    </table>
                </p>
                <p>Het gene de voors. Joncker Albertus moet hebben achtentwintich duysent acht
                    hondert tweendertich guldens.<lb/> Dico <measure type="currency"
                        quantity="28832">XXVIII<hi rend="super">m</hi> VIII<hi rend="super">c</hi>
                        XXXII</measure> guld. </p>
            </div>
            <div xml:lang="nld">
                <p>Daer tegens wordt den voornoempden Joncker Albert bewesen ende in betaelinge
                    gegeven als volgt.<lb/>
                    <table>
                        <row>
                            <cell>1. Iesrt de naebeschreven parcheelen van meublen inden sterffhuyse
                                van zijnen Heer vader bevonden ende hem aen geschat te weten (by <hi
                                    rend="italic">bekennen van den contradicent ende staet vanden
                                    sterfhuyse in syne qualiteyt.</hi>)</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>2. Opden <date when="1640-07-16">sesthienden July van jaere
                                    sesthienhondert ende veertich</date> voor een sluyer.</cell>
                            <cell>gld. 20 –</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>3. Den <gap reason="illegible"/> decemb. voor eenen Colant van
                                diamanten</cell>
                            <cell>gld. 2460 –</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>4. Een schilderye van een verkensjachte</cell>
                            <cell>gld. 200 –</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>5. Een Susanna metten Emaus</cell>
                            <cell>gld. 90 –</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>6. Een Cuelia</cell>
                            <cell>gld. 54 –</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>7. Voorde helft van een contrefeytsel van Jouff<hi rend="super"
                                >re</hi> Lunden int geheel geschatt op hondert vierenveertich
                                guldenen waer van d’ander helft de voorkinderen toecompt</cell>
                            <cell>gld. 72 –</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>8. Item voorde helft van drye trognien op doeck den voorkinderen
                                voor d’ander helft toecommende int geheel eschat op sestich guldens</cell>
                            <cell>gld. 30 –</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>9. Voor het contrefeytsel van zijn huysvrouwe</cell>
                            <cell>gld. 84 –</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>10. Voorde helft van tachtentich guldenen daer op geschat zijn
                                twee contrefeytsels van zijn grootvader ende grootmoeder Rubens
                                tusschen desen sterfhuyse ende de voorkinderen gemeyn zynde</cell>
                            <cell>gld. 40 –</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>11. Voorde helft van thien guldenen daer op geschatt is een copye
                                van het voorsch. contrefeytsel van zijn grootvader oick gemeyn
                                zijnde</cell>
                            <cell>gld. 5 –</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>12. Voor een groot landtschap geschat op</cell>
                            <cell>gld. 1250 –</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>13. Den <date when="1642-08-12">twelftsten Augusti vanden jare
                                    sesthienhondert ende tweenvertich</date> door zijn ordre betaelt
                                an S<hi rend="super">r</hi>
                                <rs type="person" ref="#lunden_arnoult">Arnout Lunden</rs></cell>
                            <cell>gld. 6508 – 5</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>14. Item twee duysent drye hondert negenentsestich gul<hi
                                    rend="super">s</hi> ende elff stuivers by <rs type="person"
                                    ref="#lindemans_jan">Jan Lindemans</rs> oude cleercooper
                                ingehouden ter saken van gelt aen den voornoempden joncker Albert
                                betaelt ende schilderyen by hem inden uytroep van desen sterffhuyse
                                gecocht</cell>
                            <cell>gld. 2369 – 11</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>15. Den <date when="1645-07-08">achtsten July vanden jare
                                    sesthienhondert ende vijffenveertich</date> voor soo vele aen
                                juffrouwe zijne huysvrouwe in gelde gegeven</cell>
                            <cell>gld. 841 – 2 ½</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>16. Voor soo vele beloopt zijn deel ende vierdepaert in de
                                reparatien gedaen aende huysinge ende schueren tot Eeckeren volgende
                                de rekeninge daervan inden staet vanden sterfhuys gestelt</cell>
                            <cell>gld. 382 – 13</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>17. Item worden hem bewesen de sesse sevenste deel toecompt van
                                eene hoeven mette lande ende huysingen daer op staende groot int
                                geheele achtenvyftich gemeten ende een halff lants, gelegen inden
                                nieuwen doel breeder vermelt inden lxxii<hi rend="super">e</hi> articule vanden tweeden
                                capittele vanden ontfanck vanden voorsch. staet, welcke hoeve int
                                geheele is geschatt geweest op drye hondert guldens het gemeth
                                bedragende alsoo t’samen seventhien duysent vyffhondert ende
                                vyfftich guldens, als blyckt articulo lxxix vanden voorsch. capittele ende oversulcx beloopen
                                de voorsch. sesse sevenste deelen inde helft.</cell>
                            <cell>gld. 7521 – 9</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>18. Item noch een gerecht vierde deel van de voorschreve hoeve
                                ende landen byde voornoempde Vrouwe Helena Fourment gecocht van
                                Joncker Niclaes Rubens ende den selven toebehoort hebbende vuytten
                                hooffde van zijn vrouwe Moeder saliger ter somme van vier duysent
                                drye hondert sevenentachtentich guldenen thien stuyvers dus hier de
                                selve</cell>
                            <cell>gld. 4387 – 10</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>19. Inder vuegen dat de voors. Joncker Albert de voorsch. hoeve
                                int geheele alsnu sal hebben alsoo de resterende vierdedeel hem van
                                wegen zyne Vrouwe Moeder van te voren is toecommende.</cell>
                            <cell>Memorie</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>20. Item de drye vieder paerten te weten de helft toecomende den
                                sterfhuyse vanden voors. Heer Peeter Paulo Rubens ende een
                                vierdedeel waer van Joncker Niclaes Rubens hem transport sal doen
                                van de twelffhondert ende vyftich guldenen die Anthonis vander Stock
                                woonende tot Brussel schuldich is breeder vermelt inden lxxxviii<hi rend="super">e</hi>
                                articule vanden eersten ontfanck vanden voorsch. staet, waer van het
                                resterende vierdedeel den voors. Joncker Albert te vorens toecompt
                                beloopende de voors. dry vierdedeelen</cell>
                            <cell>gld. 937 – 10</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>21. Item voor de drye vierde deelen vande verloopen de selver
                                obligatie alhier gerekent op drye jaren de reste binnen loopende, de
                                welcke bedragen int geheel twee hondert vierendertich guldens seven
                                ende eenen halven stuyver ende voorsch. drye vierdedeelen</cell>
                            <cell>gld. 175 – 15 ¾</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>22. item de drye vierdedeelen waer van hy het resteerende vierde
                                deel aen hem selven is vindende van het capitael ende verloop van de
                                rente van veertich guldens erffel. geheven wordende op dese stadt
                                van Antwerpen waer van het capitael volgens den vierden articule
                                vanden voorschreven tweeden capittele van ontfanck inden staet des
                                voorsch. sterfhuys beloopt achthondert guldens ende het verloop als
                                inden sesten articule vanden selven capittele blyckt int geheel
                                gestelt is op hondert ende veertich guldens t’samen makende negen
                                hondert ende veertich guldens waer van de drye vierdedeelen beloopen</cell>
                            <cell>gl. 705 –</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>23. Item de drye vierdedeelen waer van het resterende vierdedeel
                                mede aen zijn selven is vindende van het capitael ende verloop van
                                eene rente van achtenveertich guldens tien stuyvers erffelyck
                                geheven wordende op de staten van Brabant int quartier deser stadt
                                waer van het capitael gelyck articulo lxxx van den voorsch. tweeden capittele vanden ontfanck
                                verhaelt staet bedraecht int geheel seven hondert sessentseventich
                                guld. ende het verloop volgens den lxxxii articule is gestelt int geheel op twee hondert
                                eenentnegentich guld. t’samen in alles thienhondert sevenentsestich
                                guldens en de voorde drye vierdedeelen</cell>
                            <cell>gld. 800 – 5</cell>
                        </row>
                    </table>
                </p>
                <p>Dit bewys bedraecht achtentwintich duysent negen hondert vierendertich gul. eenen
                    stuyver een oort.<lb/> Moet hebben als voren <measure type="currency"
                        quantity="28832">xxviii<hi rend="super">m</hi> viii<hi rend="super">c</hi>
                        xxxii</measure> guld. Sulcx dat hem te vele bewesen is hondert twee guld.
                    een stv. i oort.<lb/> Dico <measure type="currency" quantity="102">i<hi
                            rend="super">c</hi> ii</measure> guld <measure type="currency"
                        quantity="1">i</measure> stv. <measure type="currency" quantity="1"
                    >i</measure> oort. </p>
            </div>
            <div xml:lang="nld">
                <p><hi rend="smallCaps">Ander afrekeninge</hi> tusschen de voornoempde Vrouwe Helena
                    Fourment met heuren man ter eenre Ende Joncker Niclaes Rubens ter andere zijden,
                    met bewijs ende voldoeningge van ’t gene den selven Joncker Niclaes voor
                    vaderlyck goet ende andersints hebben moet als volght. <hi rend="italic">(Is
                        gesompareert den voors. Heer ende M<hi rend="super">r</hi> Philips als
                        procuratie hebbende vanden selven Joncker Niclaes Rubens gepasseert als
                        vore.)</hi><lb/> De voornoempde Joncker Niclaes Rubens mote hebben.<lb/>
                    <table>
                        <row>
                            <cell>1. Ierst voorde helfte vande bate van seker rekeninge tusschen de
                                voornoempde Vrouwe Helena Fourment ter eenre Joncker Albert Rubens
                                ende Heer en Meester Philips Rubens als gemachticht vanden
                                voornoempden Joncker Niclaes op den <date when="1645-12-02">tweeden
                                    decembris vanden ajre duysent sesse hondert ende
                                vyffenveertich</date> in presentie vanden notaris <rs type="person"
                                    ref="#guyot_toussaint">Guyot</rs> gesloten ende geteeckent vyff
                                duysent drye hondert vyffentwintich guldens seven stuyvers <hi
                                    rend="italic">(blyckt by de afrekeninge als in den text.)</hi></cell>
                            <cell>gld. 5325 – 7</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>2. Item sesthieduysent vyff hondert seventseventich guldens
                                achthien stuyvers voor zyn kintsgedeelte oft achtste deel vande
                                suyvere bate vande goeden zans Heeren vaders volgens den staet van
                                zynen sterfhuyse gepasseert ende gesloten als vore <hi rend="italic"
                                    >(blyckt by den staet als in den text.)</hi></cell>
                            <cell>gld. 16577 – 18</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>3. Item voor een sevenste deel vande helft vande hoeve metten
                                huysen inden nieuwen Doel breeder hier voren vermelt articulo xvii<hi rend="super">e</hi>
                                vanden credit van joncker Albert Rubens aenden welcken de sesse
                                sevenste deelen der selver hoeve bewesen worden ende dyen volgende
                                de voornoempde Joncker Niclaes van zyn seste deel transport sal doen</cell>
                            <cell>gld. 1253 – 11</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>4. Item voor een vierdedeel hem vuytten hooffde van zyne vrouwe
                                moeder saliger competerende inde obligatie van twelff hondert
                                vyftich guldenen ten laste van Anthonis vander Stock tot Brussel
                                ende vande verloopen der selver hier voren articulis 20 et 21 van
                                debet oft bewys van Joncker Albert Rubens breeder gementioneert
                                aenden welcken den voors. Joncker Niclaes ’t voors. vierdedeel sal
                                transporteren</cell>
                            <cell>gld. 371 – 1 ½</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>5. Item voor een vierde paert hem competerende als vor van eene
                                obligatie van twelff hondert ende vyftich guldens eens ten laste van
                                Joos Serarts tot Brussel ende zyne hoffstadt aldaer gestaen inde
                                Vleeschouwerstrate breeder hier vooren gementioneert inden
                                derthienden articule vanden credit vanden voors. Joncker Albert hier
                                voren waervan den voornoempden Joncker Niclaes aende voors. Vrouwe
                                Helena Fourment transport sal doen compt</cell>
                            <cell>gld. 312 – 10</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>6. Item voor een sevenste deel inde helft van de rente van
                                sessehondert vyffentwintich guldens erffelyck geheven wordende op de
                                goeden van Heer Jan van Doyenbrugge Duras Heere van Gembre ten
                                Looven gelegen inden quartiere van Assenede, Selsaete ende Ertvelde
                                breeder gementioneert inden xiii articule vanden tweeden ontfanck van voorschreven Staet
                                waer van het capitael in’t geheele bedraecht ten penninck sesthiene
                                thien duysent guldens ende voor het voorsch. sevenste deel dwelck
                                hier naer metten verloope onder andere gedeelten der voorsch. rente
                                bewesen wordt aende vyff kinderen vande voors. Vrouwe Helena
                                Fourment</cell>
                            <cell>gld. 714 – 5 ½</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>7. Item voor alle de verloopen daer van hem toecommende ende noch
                                openstaende afgetrocken t’ gene de voornoempde Vrouwe Helena daer
                                inne is competerende tot nu toe</cell>
                            <cell>gld. 78 – 2</cell>
                        </row>
                    </table>
                </p>
                <p>Somma beloopt van ’t gene Jo<hi rend="super">r</hi> Niclaes hebben moet
                    vierentwintich duysent ses hondert tweendertich guldens seven <note resp="N.B."
                        type="footnote">recte: vijftien </note> stuyvers.<lb/> Dico <measure
                        type="currency" quantity="23632">xxiii<hi rend="super">m</hi> vi<hi
                            rend="super">c</hi> xxxii</measure> gl. <measure type="currency"
                        quantity="15">xv</measure> stuyvers. </p>
            </div>
            <div xml:lang="nld">
                <p>Daer tegens wordt den voorneompden Joncker Niclaes bewesen ende in betalinge
                    gegeven het naervolgende.<lb/>
                    <table>
                        <row>
                            <cell>1. Inden eersten voor de nabeschreven partijen hem aengeschat te
                                weten <hi rend="italic">(blyckt, by den staet en kennissen van
                                    contradictien.)</hi></cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>2. Den <date when="1640-07-16">sesthienden July sesthien hondert
                                    ende veertich</date> verscheyden meublen op</cell>
                            <cell>gld. 231 – 8</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>3. Den <gap reason="illegible"/>december eenen hoedbant van
                                diamanten op</cell>
                            <cell>gld. 900 –</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>4. Een pluymken met een roosken van diamamnten op</cell>
                            <cell>gld. 100 –</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>5. Eenen diamantrinck geschatt op</cell>
                            <cell>gld. 180 –</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>6. Een stuck schilderye het vonnis van Midas</cell>
                            <cell>gld. 36 –</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>7. Een lantschap van Udens op paneel</cell>
                            <cell>gld. 200 –</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>8. Een ander lantschap vanden selven Udens</cell>
                            <cell>gld. 100 –</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>9. Een Susanna onvolmaeckt op doeck</cell>
                            <cell>gld. 40 –</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>10. Een slapende Angelica</cell>
                            <cell>gld. 15 –</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>11. Een Copye van Venus thoonende haer borsten</cell>
                            <cell>gld. 30 –</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>12. Voorde helft van sestich guldenen daer op geschat is eenen
                                Cephalus en Procris tusschen desen sterfhuyse ende de voorkinderen
                                gemeyn zynde</cell>
                            <cell>gld. 30 –</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>13. Een lantschap op paneel geschat op</cell>
                            <cell>gld. 90 –</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>14. Voorde helft van hondert en achtguldens daer op geschat is
                                eenen Silenus op doeck gemeyn zynde</cell>
                            <cell>gld. 54 –</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>15. Item een copye van Orpheus inde Helle geschat op</cell>
                            <cell>gld. 78 –</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>16. Eeen vonnis van Paris op</cell>
                            <cell>gld. 150 –</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>17. Vier gepremeurde doecken op</cell>
                            <cell>gld. 6 –</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>18. Item twee duysent ses hondert veerthien guldens ende vier
                                stuyvers door ordre vanden voornoempden Joncker Niclaes Rubens
                                betaelt aen S<hi rend="super">r</hi>
                                <rs type="person" ref="#lunden_arnoult">Arnout Lunden</rs> den <date
                                    when="1642-08-09">negensten Augusti van den jare sesthienhondert
                                    ende tweentveertich</date></cell>
                            <cell>gld. 2614 – 4</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>19. Item duysent twee hondert ende vierenseventich guldenen door
                                zyn ordre betaelt den <date when="1642-08-19">negenthienden der
                                    selver maendt</date> aende huysvrouw vanden Heere Secretaris de
                                Weerdt</cell>
                            <cell>gld. 1274 –</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>20. Item thienduysent tweehondert sessentsestich guldens ende
                                seventhien stuyvers die Jan Lindemans oude cleercooper gecort heeft,
                                aende penningen vanden vuytroepe voor soo vele aenden voors. Joncker
                                Niclaes in comptant getelt ende by hem aen schilderyen besteedt</cell>
                            <cell>gld. 10266 – 17</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>21. Item voorde drye vierdedeelen (waer van het resterende
                                vierdedeel hem vuathen hoofde van zyne vrouwe moeder toecompt) te
                                weten de helft den sterfhuyse van zynen vader toecommende, ende een
                                vierdedeel daer van Joncker Albert Rubens t’synen behoeve transport
                                doen sal van een derdendeel in eenen derdendeel van verscheyden
                                bempden groot samen sesse bunderen twee dachwant lxxxiii roeden onbegrepen gelegen tot Muysen
                                boven Mechelen breeder inden twelffsten articule vanden credit van
                                Joncker Albert Rubens hier voren ementioneert</cell>
                            <cell>gld. 900 –</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>22. Item voor drye vierdedeelen (waer het resterende vierdedeel
                                oick toecompt als vore) te weten de helft toecommende den sterffhuys
                                van zynen Heer vader aengaet ende een vierdedeel dwelck hem by
                                Joncker Alber sal worden getransporteert van een huys genaempt de
                                Sterre inde Joden strate gestaen, waer van inden vierden articule
                                vanden credit des voorn. Jonckers Alberts breeder mentie wordt
                                gemaeckt</cell>
                            <cell>gld. 2100 –</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>24. item sessehondert sessentnegentich guld. sesthien stuyvers die
                                de voornoempde Vrouwe Helena Fourment per reste aen voorn. Joncker
                                Niclaes in comptant opgeleght heeft</cell>
                            <cell>gld. 696 – 16</cell>
                        </row>
                    </table>
                </p>
                <p>Somma van dit bewys bedraeght oock net vierentwintich duysent ses hondert
                    tweendertich guldens seven <note resp="N.B." type="footnote">recte:
                    vijftien</note> stuyvers ergo alhier quyt. </p>
            </div>
            <div xml:lang="nld">
                <p>Ander afrekeninge tusschen de voernoempde vrouwe Helena Fourment ende heuren man
                    ter eenre, ende de momboirs van heure vyff kinderen daer vader aff was de voorn.
                    wylen Peeter Paulo Rubens ter andere zyden. <hi rend="italic">(Syn gecompareert
                        de voorn. H<hi rend="super">r</hi> en M<hi rend="super">r</hi> Philips
                        Rubens en S<hi rend="super">r</hi>
                        <rs type="person" ref="#hanikart_peeter">Peeter Hanicart</rs> byde schepenen
                        deser stadt als momboirs van de Weesen in desen.)</hi><lb/> De voors vyff
                    kinderen moeten hebben.<lb/>
                    <table>
                        <row>
                            <cell>1. Item voor hunne kintsgedeelten sive de vyff achtste deelen
                                vande bate vande goeden byden voorn. wylen hunnen vader
                                achtergelaten elck sesthienduysent vyffhondert sevenenseventich
                                guldens en achtien stuyvers volgens den staet van zynen sterfhuyse
                                voor de tegenwordige heeren Comissarisen als vore gepasseert compt
                                voor hun allen tweentachtentich duysent achthondert
                                negenentachtentich guldens thien stuyvers <hi rend="italic">(blyckt
                                    by den Staet als inden text.)</hi></cell>
                            <cell>gld. 82889 – 10</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>2. Item voor vyff sevenste gedeelten inde helft van eene hoeve
                                metten huysingen ende landen inden Doel breeder gementioneert hier
                                voren inden xvii<hi
                                    rend="super">e</hi> Articuke van debet van joncker Albert Rubens
                                ende aldaer hem bewesen</cell>
                            <cell>gld. 6267 – 15</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>3. Item voor hunne vyff achtste deelen inde helft van het capitael
                                eender rente van vyfthien hondert guldens erffelyck ten penninck
                                sesthiene diemen te heffen plachte op de nieuwe geoctroyeerde
                                middelen der stadt Brussel byde selve stadt afgequeten omtrent <date
                                    when="1644-11">novembri vanden jare sesthien hondert ende
                                    vierenveertich</date> gelyck inden lxxv<hi rend="super">en</hi> articule vanden
                                tweeden ontfanck van den Staet des sterfhuys van den voors. wylen
                                Heer Peeter Paulo Rubens breeder staet vermelt bedroegen de selve
                                helft int geheele twelff duysent guldens ende de voors. vijff
                                achtste deelen daer van</cell>
                            <cell>gld. 7500 –</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>4. Item compt den voorsch. vyff kinderen voor hun paerten int het
                                silverwerck bevonden ten sterfhuyse van den voors hunnen Heer vader
                                gelyck articulo x vanden
                                eersten ontfanck oft baten vanden staet zijns sterfhuys blyckt
                                dwelck aldaer per memorie is gestelt ende daer naer vercocht zijnde
                                heeft uytgebrocht sesthien hondert guldens compt</cell>
                            <cell>gld. 1600 –</cell>
                        </row>
                    </table>
                </p>
                <p>De Weesen moeten hebben t’samen de somme van achtennegentich duysent twee hondert
                    sevenenvyftich guldens vyf stv.<lb/> Dico <measure type="currency"
                        quantity="98257">xcviii<hi rend="super">m</hi> ii<hi rend="super">c</hi>
                        lvii</measure> gl. <measure type="currency" quantity="5">v</measure> st.
                </p>
            </div>
            <div xml:lang="nld">
                <p>Daertegens wordt anede voorsch. vyff naerkinderen ende hunne momboirs bewesen
                    ende in betaelinge gegeven by consente en approbatie van myne Eerw. Heer ende
                    Borgermeesteren en Schepenen deser stadt volgende der selver apostille gestelt
                    op der voorsch. momboiren requeste vander date den <date when="1646-03-16"
                        >sesthienden meerte van den jare sesthien hondert ende sessenveertich</date>
                    onderteeckent <rs type="person" ref="#buren_o">O. van Buren</rs>, de navolgende
                    partyen <hi rend="italic">(blyckt by de Reg<hi rend="super">te</hi> ende consent
                        als inden text alhier gesien)</hi><lb/>
                    <table>
                        <row>
                            <cell>1. Ierst de drye duysent vierenveertich guldenen 5 ¼ st. die de
                                voorsch. vyff kinderen schuldich blijven ter saken van der selver
                                alimentatie ende cleerderen, afgetrocken t’gene hun goet compt over
                                d’innecommen van sekere penningen by de voornoempde vrouwe Helena
                                aengeleght vuyt het gene geprocedeert is vanden vuystroep vanden
                                sterfhuyse des voornoempden hunder Heeren vaders en anderssints
                                volgens de rekeninge tusschen de voors. Vrouwe Helena Fourment ende
                                heuren man ter eenre zyde ende de momboirs van hare voors. kinderen
                                ter andere voorde tegenwoordige heeren Comissarissen gepasseert,
                                heden date deser segge drye duysent vierenveertich guld. vyff
                                stuyvers 1 oort (blyckt by het slot van Rekeninge als in den text.</cell>
                            <cell>gld. 3044–5 ¼</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>2. Item vyftich duysent guldenen voorde helft vande heerlicheyt
                                van Steene<index indexName="stw">
                                    <term xml:lang="nld">Het Steen</term>
                                </index> mette huysingen landen bosschen ende bempden gelegen inde
                                prochie van<rs type="corporate" ref="#st_hubertus_elewijt"> Ste
                                    Huybrecht Elewyt</rs>, ende onder <rs type="place"
                                    ref="#eppegem">Eppegem</rs> tusschen <rs type="place"
                                    ref="#vilvoorde">Vilvoorden</rs> ende Eppegem mitsgaders van een
                                halff bunder met eenige roeden bosch ende van drye bunderen ende een
                                dachwant bempts oft weyde breeder gementioneert inden lx en lxI<hi rend="super">en</hi> articulen van het
                                tweede capittel vanden ontfanck oft baten van den staet des
                                sterfhuys voorsch. ende byden lxIII<hi rend="super">en</hi> articule vanden selven
                                capittele de voorsch. helft geschat op de vorsch. (blyckt by den
                                staet alhier gesien.)</cell>
                            <cell>gld. 50,000–</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>3. Item de helft van negen bunderen ende een halff achtentsestich
                                ende een halff roeden bosch gelegen onder Cappellen ende <rs
                                    type="place" ref="#smal_brabant">Smal Brabant</rs> mits gaders
                                van twee bunderen bleckbosch gelegen onder <rs type="place"
                                    ref="#capelle_op_den_bosch">Capellen op den bosch</rs>, ende can
                                een stucxken lants genaempt het Eerdeken gelegen vast neffens de
                                voorsch. twee bunderen bleckbosch breeder gementioneert in den lxx<hi rend="super">en</hi>
                                <hi rend="smallCaps">lxxii,
                                        lxxiii</hi> en <hi
                                    rend="smallCaps">
                                    lxxiiii
                                </hi> articulen vanden voorsch. tweeden capittele van ontfanck des
                                voorsch. staets en aldaer gestelt int geheel op prys te weten de
                                negen bunderen ende een halff ende achtentsestich roeden ende een
                                halff van veerthienduysent sevenhondert ende sestich guldens, de
                                voorsch. twee bunderen bleckbosch op drye duysent hondert
                                dryentnegentich guldens en elff stuyvers ende ’t voorsch. stucxken
                                lants op hondert veertich guldenen makende ’t samen achthienduysent
                                twee hondert dryentnegentich buldens ende elff stuyvers ende voorde
                                helft.</cell>
                            <cell>gld. 9146–15 ½</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>4. Item de drye vierde deelen van een huys van plaisantien met
                                verscheyden parcheelen van lande eens deels geinvadeert liggende
                                onder <rs type="place" ref="#eeckeren">Eeckeren</rs> hier voren
                                indem vyfden articule van credit des voorsch. Jonckers Alberts
                                breeder gementioneert te weten de helft daer van toecomende den
                                sterfhuyse des voors. hunnen Heer vaders een vierdedeel daer van t’
                                hunnen behoeve transport sal geschieden by Joncker Albert Rubens int
                                geheel geschatt op elff duysent drye hondert guldens compt voorde
                                drye vierde deelen afgecort de lasten van chinsen geestimeert 648
                                gld.</cell>
                            <cell>gld. 798–9</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>5. Item noch een vierdedeel daer by van de voornoempde Vrouwe
                                Helena gecocht ten behoeve vande voors. vyff kinderen soo zy
                                verclaerde den <date when="1643-08-03">derden Augusti van den jare
                                    sesthienhondert dryenveertich</date> voor twee duysent guldens
                                en daer by gevuecht het vierde deel vande reparatien daer aen t’
                                sedert den voorsch. coop gedaen drye hondert tweentachtentich
                                guldens ende derthien stuyvers compt t’ samen</cell>
                            <cell>gld. 2382–13</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>6. Item eene rente van hondert en vijftich guldenen op dese stadt
                                van <rs type="place" ref="#antwerpen">Antwerpen</rs> te weten de
                                helft toecomende den sterfhuyse des voorn. Heeren huns vaders, een
                                vierendeel toecommende Joncker Albert Rubens die ten behoeve vande
                                voorsch. kinderen daer aff transport sal doen ende ’t resterende
                                vierdedeel by de voorsch. Vrouwe Helena Fourment vercregen by
                                transporte van Joncker Niclaes Rubens, van welcke rente het capitael
                                bedraecht, gelyck hier voren articulo sexto, vanden credit des
                                voors. Joncker Alberts gementioneert staet</cell>
                            <cell>gld. 3000–</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>7. Ende het verloop daer van voor thien jaren d’leste verschenen
                                in <date when="1645-12">Decembris vanden jare sesthienhondert en
                                    vyffenveertich</date> is gestelt als blyckt articulo septimo
                                vanden selven credit op</cell>
                            <cell>gld. 750–</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>8. Item eene rente van vyffentwintich guldens ende vier stuyvers
                                erffelyck oick op dese stadt geheven wordende en toecommende aan den
                                voorsch sterfhuyse voor de helft Joncker Albert voor een vierdedeel
                                ende de voorsch. Vrouwe Helena by transport van Joncker Niclaes als
                                vore voor het resterende vierdedeel breeder hier voren Articulo
                                Octavo van den credit van Joncker Albert gementionneert waer van het
                                capitael int geheel beloopt</cell>
                            <cell>gld. 504–</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>9. Ende het verloop van vyfthien jaren d’leste verschenen in den
                                jare <date when="1645">duysent sessehondert ende
                                vyffenveertich</date> gelyck articulo nono vanden selven credit
                                verhaelt staet</cell>
                            <cell>gld. 189–</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>10. Item eene rente van sestich guldens erffelyck toecomende als
                                vore waer van het capitael bedraecht gelyck hier voren articulo
                                decimo van den credit van Joncker Albert staet verhaelt gld.</cell>
                            <cell>gld. 960–</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>11. Ende het verloop van sesthien jaren d’leste verschenen in
                                    <date when="1645-08">Augusto vanden jare sesthien hondert en
                                    vyffenveertich</date> gelyck articulo XI<hi rend="super">o</hi> van den voorsch.
                                geseght wordt is gestelt op</cell>
                            <cell>gld. 300–</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>12. Item een vierdedeel van sessehondert vyffentwintich guld s
                                jaers geheven wordende op de goeden van Heer Jan Doyenbrugge de
                                Duras Heere van Gembre ter Looven gelegen int quartier van Assenede,
                                waer van breeder mentie wordt gemaeckt indem XIIII<hi rend="super">en</hi> articule vanden
                                credit vanden voorsch. Joncker Albert welcke vierdedeel de
                                voorn.Vrouwe Helena op den <date when="1643-05-29"
                                    >negenentwintichsten meye van den jare sesthienhondert ende
                                    dryenveertich</date> vercregen heeft by transport vanden
                                voornoempden Joncker Niclaes Rubens compt voor het capitael van twee
                                jaren acht maenden verloops verschenen den <date when="1646-01-01"
                                    >eersten january vanden jaren sesthienhondert, en
                                sessenveertich</date> t’samen</cell>
                            <cell>gld. 2916–14</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>13. Item een sevenste deel inde helft der voorsch. rente
                                toecomende den voorsch. Joncker Niclaes dwelck hem hier voren
                                articulo sexto van zijnen credit goet wordt gedaen bedragende in
                                capitael</cell>
                            <cell>gld. 714–5 ½</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>14. Ende vande verloopen gelyck articulo 7<hi rend="super">o</hi>
                                van den selven credit wordt verhaelt</cell>
                            <cell>gld. 78–2</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>15. Item seventhien stuyvers ende eenen halven erffelyck die
                                Joncker Albert van zijn gedeelte inde voorschreven rente ten behoeve
                                vande voorsch. kinderen sal cederen beloopende gelyck hier voren
                                articulo XIIII<hi rend="super"
                                    >o</hi> van zynen crediet hem goed gedaen wordt</cell>
                            <cell>gld. 15–</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>16. Inder vuegen dat mette vijff sevenste deelen die den voors.
                                vyff kinderen vuyt hunnen eygen hoofde inde voorschreve rente
                                toecommende zyn zy daer inne hebben sullen vier hondert
                                vyffentwintich guldens erffel. ende de voornoempde Jocnker Albert de
                                restende twee hondert guldens</cell>
                            <cell>Memorie</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>17. Item eene rente van hondert twelff guldens ende thien stuyvers
                                sjaers die de voors Vrouwe Helena Fourment gecocht heeft ten behoeve
                                vande voornoempde hare vyff kinderen ten laste van heer <rs
                                    type="person" ref="#gootens_jan">Jan Gootens</rs> oudt Schepene
                                der Stadt Mechelen ende zijne huysvrouwe ende der selver bosch
                                gelegen inde Tisselstrate onder Puers genaempt Portugael ende noch
                                seven dachwanden bosch gelegen onder Smal Brabant alias Ophombeke,
                                volgens de constitutie brieven daer van zijnde voor Schepenen der
                                bancke van Ophombeke voors. gepasseert den <date when="1644-09-20"
                                    >twintichsten septemberis vanden jare sesthienhondert en
                                    vierenveertich</date>. Ende voor Schepenen van Puers den <date
                                    when="1644-10-20">twintichsten Octobris vanden selven
                                jare</date> vervallende jaerlycx den <date when="--09-18"
                                    >achthienden septemb.</date> ende is het verloop ter
                                voorschreven kinderen behoeve loopende van den <date
                                    when="1644-09-18">achthienden Septembris des jaers van den jare
                                    sesthienhondert ende vierenveertich</date> bedragende in
                                capitael ten penninck sesthiene <hi rend="italic">(blyckt by den
                                    brief als inden text)</hi></cell>
                            <cell>gld. 1 800–</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>18. Item eene rente van sesse hondert vijffentwintich
                                guld.erffelyck ten penninck sesthiene die <rs type="person"
                                    ref="#vandenberge_louis">Louis Vandenberge</rs> notaris ende <rs
                                    type="person" ref="#pannemaker_cornelis">Cornelis De
                                Pannemaker</rs> apotecaris opden <date when="1645-02-21"
                                    >eenentwintichsten February vanden jare sesthienhondert en de
                                    vyffenveertich</date> vercocht hebben den momboiren ende ten
                                behoeve vande voorschreve vijff kinderen op eenen grooten Raemhoff
                                metten huyse daer inne staende borneputten, spoelbacken, metten
                                nieuwen wasch huyse daer op gemaeckt gronde ende toebehoorten groot
                                een hondert achtenvyftich roeden ende dryentsestich voeten genaempt
                                de roose rame gestaen ende gelegen voorby <rs type="corporate"
                                    ref="#antwerpen_abtei_st_michiels">Sinte Michiels clooster</rs>
                                alhier in Sinte Michiels strate. Item noch een stuck erven daer
                                achter aen gelegen, comende achter aen ’t straetken sonder eynde
                                groot wesende sevenendertich roeden tweendertich voeten gelegen inde
                                Lepelstrate alhier tusschen ’t voorsch. straetken aen d’een zijde
                                oostwaerts ende den voorsch. Roosen Raemhoff aen d’ander zijde
                                westwaerts. Item op noch twelff huyskens oft wooningen daer achter
                                inde Lepelstrate gestaen metten hoffkens deser achtergronde ende
                                toebehoorten, welcke rente begonst heeft te loopen ter voorsch.
                                kinderen behoeve vanden voorschreven dach der constitutie ende het
                                capitael daer van beloopt</cell>
                            <cell>gld. 10,000–</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>19. Item eene rente van tweehondert ende vyftich guldens erffelyck
                                quytbaer ten penninck sesthiene die de voornoempde Louis Vandenberge
                                opden voorsch. <date when="1645-02-21">eenentwintichsten February
                                    inden jare sesthienhondert ende vyffenveertich</date> vercocht
                                heeft den momboiren ende ten behoeve van de voorsch. vyff kinderen
                                ende beseten op eenen bleyckhoff met huysing en stallinge, loģie
                                gronde ende alle den toebehoorten genaempt Spagnartshoff gelegen
                                inde nieuw stadt alhier achter de brouweryen genaempt de Goudt
                                Blomme ende de Borcht, waer van het capitael bedraeght vier duysent
                                guldenen hebbende het verloop ter voorschreven kinderen behoeve
                                beginnencours te nemen vanden voorsch.dach constitutie compt.</cell>
                            <cell>gld. 4000–</cell>
                        </row>
                        <row>
                            <cell>20. Item eene rente van derthien guldenen twee ende eenen halven
                                stuyver erffelyck quytbaer ten penninck sesthiene metten
                                openstaenden verloopen daer van t’ sedert <date when="--12-25"
                                    >kersmisse</date> inden jare duysent sesse hondert ende <gap
                                    reason="illegible"/> geheven wordende op eene groote hoffstadt
                                met den huysingen daer op staende gronde hoeve stallen daer toe
                                behoorende met twee cleyne huyskens daer achter aengelegen ende
                                allen den toebehoorte binnen der stadt Vilvoorden op den hoeck vande
                                lange Molenstrate wesende een vermaerde herberge gemeynnelyck
                                genaempt den Keyser welcke rente de momboiren der selver kinderen
                                thunnen behoeve hebben gecocht van <rs type="person"
                                    ref="#anthoni_hans">Hans Anthoni</rs> ende <rs type="person"
                                    ref="#vasseur_henrick">Henrick Vasseur</rs> en zyn daer inne
                                voor Schepenen van Vilvoorden gegoeyt ende geerft geweest den vierde
                                may inden jare duysent sessehondert en vyffenveertich en is daer
                                vore betaelt geweest de somme van</cell>
                            <cell>gld. 229–13</cell>
                        </row>
                    </table>
                </p>

                <!-- Ist das ganze p zentriert oder nur die Geldmenge? -->

                <p> Dit bewys bedraght achtenegentich duysent negenthien guldens acht stuyvers een
                    oort.</p>
                <p rend="text-align:center"><lb/> Dico <measure type="currency" quantity="9819"
                            >XCVIII<hi rend="super">m</hi> XIX</measure> gld. <measure
                        type="currency" quantity="8">VIII</measure> st. een oort.<lb/></p>
                <p>Ende moeten hebben als vore <measure type="currency" quantity="98257">XCVIII<hi
                            rend="super">m</hi> II<hi rend="super">c</hi> l VII</measure> gld. vyf
                    stuyvers.</p>
                <p> Soo compt hun goet twee hondert sevenendertich guld. seventhien [lees sesthien]
                    st. een blanck.</p>
                <p rend="text-align:center">Dico <measure type="currency" quantity="237">II<hi
                            rend="super">c</hi> XXXVII</measure> gld. XVII [lees XVI] stv. dry
                    quaert.<lb/></p>

                <p>Ende is te weten dat vande huysen ende gronden van erven hier voren de
                    voornoempde Jonckers Albert ende Niclaes Rubens ende den vyff naerkinderen daer
                    moeder af is de voornoempde Vrouwe Helena Fourment respective bewesen ende in
                    betalinge gegeven daer van het verloop der selver geen mentie en is gemaekt het
                    innecommen en verloops begonst heeft ten proffyte vande voorsch. geassigneerde
                    respective van kersmisse lestleden des jaers duysent sessehondert ende
                    vyffenveertich blyvende alle voorgaende verloopen ende innecomen daer van
                    openstaende gemeyn tot behoeve vande gene daer toe respective gerecht zynde.
                    Memorie.</p>
                <p>De voorsch. afrekeninge is alsoo gedaen ende gepasseert ter presentie en
                    overstaen vanden persoonen respecitve inde selve genomineert voor de Heeren
                    Commissarissen als in het beginsel deser ten dage maende ende jaere als vore.
                </p>
            </div>
        </body>
       
    </text>
</TEI>
