<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI [
<!ENTITY register-person SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-person.xml">
<!ENTITY register-place SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-place.xml">
<!ENTITY register-corporate SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-corporate.xml">
<!ENTITY register-work SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-work.xml">
]
>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu"
    xml:id="ed_rubens_304">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Verteilung des Nachlasses von Peter Paul Rubens. Urkunde des Notars Toussaint
                    Guyot vom 11. Juli 1645; zur Aufteilung des Vermögens zwischen Albert und
                    Nicolaas Rubens und Helena Fourment und ihren Kindern, in Anwesenheit von
                    Philipp Rubens jun.</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>
                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
                
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                &register-corporate;
                &register-person;
                &register-place;
                &register-work;
                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="nachlass_rubens_vermoegensteilung_16450711">
                    <msIdentifier><repository>unbekannt</repository><collection>Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester en zijne bloedverwanten</collection><idno>Urkunde zurVerteilung des Nachlasses von Peter Paul Rubens vom 11. Juli 1645</idno></msIdentifier>
                    
                    <head>
                        <title>Verteilung des Nachlasses von Peter Paul Rubens. Urkunde des Notars Toussaint
                            Guyot vom 11. Juli 1645; zur Aufteilung des Vermögens zwischen Albert und
                            Nicolaas Rubens und Helena Fourment und ihren Kindern, in Anwesenheit von
                            Philipp Rubens jun.</title>
                    </head>
                    
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1645-07-11">11. Juli 1645</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                    
                    <additional><adminInfo><recordHist><source><bibl>Nils Büttner nach: Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester en zijne bloedverwanten</bibl></source></recordHist></adminInfo>
                        <listBibl>
                            <bibl>Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester
                                en zijne bloedverwanten. Antwerpen 1877. S. 82-84.<ptr type="gbv" cRef="146162595"/></bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
                </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div part="Y" xml:lang="nld">
                <dateline>Die <date when="1645-06-11">11 Juin
                    1645</date>.</dateline>
                <p>Compareerde Joncker <rs type="person" ref="#rubens_nikolaas">Nicolaes
                    RUBENS</rs>, Heere van <rs type="place" ref="#rameye">Ramay</rs>,
                    tegenwoordelyck wesende binnen deser stadt, my Notaris bekent synde et
                    constituit Heer ende Meester <rs type="person" ref="#rubens_philippus">PHILIPS
                        RUBENS</rs>, Schepen deser stadt, synen neve, hem gevende volcomen ende
                    absolute macht om van wegen ende inden naem van hem constituant te heysschen,
                    maenen, recouvreren ende tontfangen alle ende iegelycke syne schulden, verloopen
                    renten, huyshueren, pachten ende gebreken die men hem constituant nu ter tyt
                    schuldich is ende naemaels worden sal, alomme, waer ende tot wat plaetsen ende
                    van wat persoonen dattet sy.</p>
                <p> Item om tontfangen de capitael penningen vande renten hem competerende ende die
                    de rentgelders sullen quyten schepene ende manuel quittancie daeraff in
                    behoirlycker forme te passeren, te geven ende te verlyden. Item om te passeren
                    ende te teeckenen oft wettelyck te verlyden ende te vernieuwen alsulcken
                    minnelyck accordt, compositie ende transactie als synen broeder Joncker <rs
                        type="person" ref="#rubens_albert">ALBERT RUBENS</rs> ende hy constituant
                    souden mogen aengaen met Vrouwe <rs type="person" ref="#fourment_helene">HELENA
                        FOURMENT</rs>, hunne schoonmoeder, ende de momboirs van haere minderjarighe
                    kinderen, over het proces te Hove hangende noch ter tyt ongedecideert. </p>
                <p>Item om lotinge, scheydinghe ende deylinge te passeren met syne medeerffgenaemen,
                    nae voorgaenden staet ende rekeninghe, van wylen Heer <rs type="person"
                        ref="#rubens_peter_paul">PIETRO-PAULO RUBENS</rs>, syns vaeders sterffhuys,
                    van alle ende iegelycke de goeden by hem achtergelaeten, brieven ende bescheeden
                    daeraff in behoorlycker forme te passeren, cum potestate substituendi, etc. ende
                    voorts.</p>
                <closer><dateline> Gelovende, etc. Actum <rs type="place" ref="#antwerpen"
                            >Antverpiae</rs>, ter presentien vanden voors. Joncker ALBERT RUBENS
                        ende <rs type="place" ref="#langhenberge_andreas">ANDRIES VAN
                            LANGENBERGE</rs>, incolis testibus.</dateline>
                    <signed>NICOLAES RUBENS.</signed>
                    <signed><rs type="person" ref="#guyot_toussaint">T. GUYOT.</rs></signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
