<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI [
<!ENTITY register-person SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-person.xml">
<!ENTITY register-place SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-place.xml">
<!ENTITY register-corporate SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-corporate.xml">
<!ENTITY register-work SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-work.xml">
]
>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu"
    xml:id="ed_rubens_297">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Akte des Notars Hendrik van Cantelbeck über die Steuerfreiheit des Ritters
                    Peter Paul Rubens</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>
                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
                
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                &register-corporate;
                &register-person;
                &register-place;
                &register-work;
                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="rubens_steuerfreiheit_16400109">
                    <msIdentifier><country>Belgien</country><settlement>Antwerpen</settlement><repository>Stadsarchief (SAA)</repository><collection>Notariaatsarchief: Hendrick van Cantelbeck Jr.: Protocollen, en staten van rekeningen 1640</collection><idno>N 3394, sub dato</idno></msIdentifier>
                    
                    <head>
                        <title>Akte des Notars Hendrik van Cantelbeck über die Steuerfreiheit des Ritters
                            Peter Paul Rubens vom 9. Januar 1640</title>
                    </head>
                    
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1640-01-01">9. Januar 1640</origDate>
                            <origPlace>Antwerpen</origPlace>
                        </origin>
                    </history>
                    
                    <additional><adminInfo><recordHist><source><bibl>Nils Büttner nach: Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester en zijne bloedverwanten</bibl></source></recordHist></adminInfo>
                        <listBibl>
                            <bibl>Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester
                                en zijne bloedverwanten. Antwerpen 1877. S. 72<ptr type="gbv" cRef="146162595"/></bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term type="stw" xml:lang="deu">Steuerfreiheit</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="nld">
                <p>Compareerde, in propren persoone, heer <rs type="person" ref="#rubens_peter_paul">PETRO-PAULO RUBBENS</rs>, Riddere,
                    tegenwoordich in dienst van Zyne Coninclyke Majesieyt van <rs type="place" ref="#spanien">Spaignien</rs>, domesticque
                    dienaer van zyne doorte luchtige Hoocheyt den Prince-Cardinael, met pensioen
                    ende salaris, inwoonder deser stadt, my Notario bekent, bekende ende verclaerde
                    al ist zoo hy heer comparant, opden <date when="--01-05">vyfden January</date> lestleden, opde Accyse
                    alhier, int veraccysen, door zynen dienaer eenige tonnen biers betaelt heeft die
                    nyeuw impositie van achthien stuyvers op elcke tonne, ende naemaels dezelve
                    achthien stuyvers op elcke tonne biers alnoch zoude mogen betaelen, dat hy heer
                    comparant dezelve betalinge heeft gedaen ende noch doen sal wt noot, door dien
                    syn huysgesin van bieren gerieft moet wesen, ende die vanden accyse hem Heer
                    comparant, zonder dezelve achthien stuyvers te betaelen, egeen billietten en
                    begeeren aff te scryven, soo ist dat hy heer comparant geprotesteert heeft ende
                    protesteert by desen, dat hy de betalinge van deselve impositie van achthien
                    stuyvers op elcke tonne biers gedaen heeft ende noch doen zal, zonder prejudicie
                    van zynen vrydom die hy over de dertigh jaeren van accysen, impost, tollen ende
                    andersints genoten heeft ende oversulx houdende van igene voors. nyet gehouden
                    te zyn, verzueckende hiervan aen die van den Accyse alhier wete gedaen ende hem
                    acte gemaect te worden, een ofte meer, in behoirlycke formen. </p><closer>Aldus gedaen
                        binnen deser stadt van <rs type="place" ref="#antwerpen">Antwerpen</rs>, ter presentien van <rs type="person" ref="#donckers_guillielmo">GUILLIELMO DONCKERS</rs> ende
                        <rs type="person" ref="#drion_jan">Jan DRION</rs>, des heer comparants dienaers, als getuygen hiertoe versocht.
                    <signed>PIETRO-PAUOLO RUBENS.</signed></closer>
            </div>
            <div xml:lang="nld">
                <p>Welcken volgende ick, Notaris voornoemt, my gelransporteert hebbe aende
                    Collecteurs vanden bieraccyse inde Nyeuw stadt alhier ende hen tgene voors.
                    voorgelesen; ende geinsinueert. die voor antwoorde gaven, dat hen zulcx nyet aen
                    en ginck ende volgen moeslen dordonnantie hen by mynen Eerw. Heeren
                    Borgomeesteren ende Schepenen gegeven, maer dat ick tzelve insinueren moeste
                    aenden heer Tresorier deser stadt. Actum den <date when="1640-01-10">thienden January XVI<hi rend="super">c</hi> viertich</date>
                    voors. </p>
                <p>Daernaer opden <date when="1640-01-12">XII<hi rend="super">en</hi> January anno voers.</date> tgene voers. oick voorgelesen ende
                    geinsinueert aen Joncher <rs type="person" ref="#brecht_eduaert">EDUAERT van BRECHT</rs>, Tresorier Generael deser stadt,
                    tsynen woonhuyse in St. Anthonisstraete alhier, die dat aenhoort hebbende, my
                    voor antwoorde gaff dat hy daervan aen mynen Eerw. Heeren Borgemeesteren ende
                    Schepenen voors. met den eersten rappoort doen zoude, versoeckende hiervan
                    copie, die ick dcnzelven Heer Tresorier auctenticquelyck gelevert hebbe.</p><closer>
                    <salute>Toirconden.</salute><signed> <rs type="person" ref="#cantelbeke_hendrick">H. VAN CANTELBECK</rs>, Notaris.</signed></closer> 
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
