<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI [
<!ENTITY register-person SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-person.xml">
<!ENTITY register-place SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-place.xml">
<!ENTITY register-corporate SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-corporate.xml">
<!ENTITY register-work SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-work.xml">
]
>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_184">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Peter Paul Rubens erwirbt von Hans Smekens und seiner Frau Anneke Hendricx
                    einige kleine, am Wapper gelegene Häuser mit den dazugehörigen Gärten</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>





                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc> &register-corporate; &register-person; &register-place;
                &register-work; <msDesc xml:lang="deu" xml:id="SAA_sig-sr-591-324">
                    <msIdentifier>
                        <country>Belgien</country>
                        <settlement>Antwerpen</settlement>
                        <repository>Stadsarchief (SAA)</repository>
                        <collection>Schepenregister 1628/ V: D. Fabri &amp; van Huffel jr.</collection>
                        <idno type="signatur">SR 591, fol. 324r-325r</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Peter Paul Rubens erwirbt von Hans Smekens und seiner Frau Anneke
                            Hendricx einige kleine, am Wapper gelegene Häuser mit den
                            dazugehörigen Gärten</title>
                    </head>
                    <msContents>
                        <msItem>
                            
                            <filiation>
                                <note resp="A.H." type="footnote">Vgl. das im Text erwähnte Dokument vom <ref
                                    type="rubens" cRef="ed_rubens_181">28. Juli 1627</ref> und die am voherigen
                                    Tag, dem <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_183">15. Juni 1628</ref>,
                                    aufgesetzte Akte. </note>
                                <note resp="A.H." type="footnote">Zu Rubens' Erwerbungen von Grund und Immobilien am
                                    Wapper sowie den Transaktionen dazu Vgl. auch die Akten vom <ref type="rubens"
                                        cRef="ed_rubens_012">1. November 1610</ref>, <ref type="rubens"
                                            cRef="ed_rubens_013">4. Januar 1611</ref>, <ref type="rubens"
                                                cRef="ed_rubens_114">30. Mai 1613</ref>, <ref type="rubens"
                                                    cRef="ed_rubens_181">28. Juli 1627</ref>, <ref type="rubens"
                                                        cRef="ed_rubens_219">27. Februar</ref> und <ref type="rubens"
                                                            cRef="ed_rubens_220">7. März 1635</ref>.</note>
                            </filiation>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1628-06-16">16. Juni 1628</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term xml:lang="deu">Immobilien</term>
                    <term xml:lang="deu">Geschäfte</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="nld">
                <p>
                    <rs type="person" ref="#huybrechts_jan">Jan Huybrechts</rs>, coopman van lackene
                    als man ende momboir van Jouffrouwe <rs type="person" ref="#roosendael_maria"
                        >Maria van Roosendael</rs> Diericxs dochter wijlen daer moeder aff was
                    Jouffrouwe <rs type="person" ref="#marttens_agneta">Agneta Marttens</rs> ende
                    als van de zelfve zijne huysvrouwe (onder andere) tottet gene naerbescreven
                    gemachticht ende geconstitueert bij procuratie opden <date when="1625-06-17"
                        >seventhienden Juny inde Jare 16<hi rend="super">c</hi> ende
                    vijventwintich</date> voor schepenen deser stadt gepasseert ende onder de zegel
                    te zencken der zelver stadt geexpedieert ons te desen originelyck gethoont voor
                    hem zelve, de zelve Jan Huybrechts ende <rs type="person"
                        ref="#cornynssen_franchoys">Franchoys Cornynssen</rs> beyde inde naeme ende
                    als momboiren bij mijnen heeren borgemeester ende schepenen dezer stadt gestelt
                    ende gheordonneert, over der voors. Jouffrouwe Maria Roosendael, onbejaerde
                    broeders ende zusters, die hij hier inne vervingen ende geloffden te vervaene,
                    hem daervoore sterckmaeckende ende bekende dat <rs type="person"
                        ref="#smeken_hans">Hans Smekens</rs> ende <rs type="person"
                        ref="#hendricx_tanneke">Tanneke Henricx</rs> zijne huysvrouwe in hande van
                    hen comparanten inder voorschreven qualitejt teghens de penninck sesthiene,
                    affgelost ende gequeten hebben erffelyck met alle de onbetaelde achterstelle
                    daeraff verschenen tot desen daghe toe vande eenhondert sevenentachtentich
                    carolus guldenen ende thien stuyvers erffelyck die hij comparanten inde voors.
                    qualiteyt alnoch heffende waren vande dryehondert vijventwintich carolus
                    guldenen sjaars erffelyckere rente, daer van de voors. Hans Smekens ende zijne
                    huysvrouwe opden <date when="1627-07-28">achtentwintichste July</date> lestleden
                    (noch gequeten hebben eenhondert sevenendertich carolus guldens ende thien
                    stuyvers erffelyck die deselve Hans Smekens ende zijne huysvrouwe opden <date
                        when="1625-07-03">derden July inde Jare 16<hi rend="super">c</hi> ende
                        vijventwintich</date> vercocht ende bepandt hebben gehadt tot behoeff vande
                    voorschreven kinderen <rs type="person" ref="#roosendael_dierick">Diericx van
                        Roosendael</rs>, op elff huysen oft wooninghen mette haven, gronde ende alle
                    de toebehoorten, gestaen ende gelegen respectieve, op den Wapper<index
                        indexName="stw">
                        <term xml:lang="deu">Wapper</term>
                    </index><index indexName="gsw">
                        <term type="GKD" xml:lang="deu">Antwerpen</term>
                        <index indexName="stw">
                            <term xml:lang="deu">Rubenshaus</term>
                        </index>
                    </index><index indexName="gsw">
                        <term type="GKD" xml:lang="nld">Antwerpen</term>
                        <index indexName="stw">
                            <term xml:lang="nld">Rubenshuis</term>
                        </index>
                    </index> ende int <rs type="place" ref="#hoplant">Hoplandt</rs> alhier, tegens
                    over de Lammekens Rame, al neffens malcanderen waer van ’t hoeckhuys is genaempt
                    De Witte Roose tusschen den Bleyckhoff oft erve van S<hi rend="super">r</hi>
                    <rs type="person" ref="#rubens_peter_paul">Pedro Paulo Ruebens</rs> aen
                    wederzijden ende oock achtere, maer breeder utwijzen vande brieve daeraff zijn
                    de sulcx dat der voors. kinderen <rs type="person" ref="#roosendael_dierick"
                        >Diericx van Roosensaels</rs>. rente van nu voordane nyet meer ende is
                    blijvende den eenhondert achtentsestich gulden ende vijfthien stuyvers
                    erffelyck, als wij verstonden alzoo dat de voors comparanten inder voors.
                    qualiteyt daeraff van als tot als klaerlycke quyte schonden ‘tallen dagen de
                    voors. Hans Smekens Tanneken Henricx zijne huysvrouwe henne goeden etc.
                    gelovende etc voors. zoo verclaerden de voors. comparantenin voors. qualiteyt,
                    te vrede te zijn, de voors. henne resterende rente van eenhondert achtensestich
                    gulden 20 st. erffelyck, van nu voordaene alleen te blijven heffende op de
                    resterende pande de voors. affquytene alnoch toebehoorende ende die jij hen, int
                    vercoopen van seker huysken gestaen int Hoplandt van deser pant alsnu
                    gesepareert wordene aan S<hi rend="super">r</hi> Pedro Paulo Ruebens gereserveert
                    zijn, ontslaende also ende ontlastende zij comparanten, gans ende geheelycke
                    mits dese ’tzelve huysken mette hoffken, gronde ende toebehoortenbij den voors.
                        S<hi rend="super">r</hi> Ruebens op nu vande voors. affquyters gecocht ende op
                    heden gegoeyt van allen pandt, onderpandt oft medepandt van oft voor voors.
                    henne resterende rente van eenhondert achtentsestich gulden ende vijftich;
                    stuyvers erffelyck, nu ende ten eeuwigen daghe, zoo ende gelyck oft de voors.
                    rente daeroppe int geheel noch in deele nyet geconstitueert en ware geweest,</p>
                <closer><salute>sonder argelist in kennisse etc.</salute><lb/>
                    <dateline><date when="1628-06-16">Decima sexta Juny 1628</date>.</dateline></closer> 
                
                <note type="contemporary" place="margin"
                        n="324v">achthien guldenen ende vijfthien stuyvers</note>
                
            </div>
        </body>
       
    </text>
</TEI>
