<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI [
<!ENTITY register-person SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-person.xml">
<!ENTITY register-place SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-place.xml">
<!ENTITY register-corporate SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-corporate.xml">
<!ENTITY register-work SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-work.xml">
]
>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_123">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Schuldbekenntnis von Junker Jacques van Ephem, Junker Peeter van Oostendorp
                    und Junker Johan Wielandt über 8000 Gulden, die Peter Paul Rubens für
                    Bedeichungsarbeiten ausgelegt hat. Als Sicherheit für diese Summe verbürgen sie
                    sich als Person und mit ihrem Land</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>
                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                &register-corporate;
                &register-person;
                &register-place;
                &register-work;
                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="SAA_sig-sr-511-161">
                    <msIdentifier>
                        <country>Belgien</country>
                        <settlement>Antwerpen</settlement>
                        <repository>Stadsarchief (SAA)</repository>
                        <collection>Schepenregister 1614/ IV: Gaverelle &amp; Kieffelt</collection>
                        <idno type="signatur">SR 511, fol. 161v-162v</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Schuldbekenntnis von Junker Jacques van Ephem, Junker Peeter van
                            Oostendorp und Junker Johan Wielandt über 8000 Gulden, die Peter
                            Paul Rubens für Bedeichungsarbeiten ausgelegt hat. Als Sicherheit
                            für diese Summe verbürgen sie sich als Person und mit ihrem
                            Land</title>
                    </head>
                    <msContents>
                        <msItem>
                           
                            <filiation>
                                <note resp="A.H." type="footnote">Jacques van Ephem, Peeter von Oostendorp und
                                    Johann Wielant legten noch ein weiteres Schulbekenntnis über 1000 Gulden
                                    gegenüber Peter Paul Rubens ab. Vgl. dieses Dokument vom <ref type="rubens"
                                        cRef="ed_rubens_122">4. Juli 1614</ref>.</note>
                            </filiation>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1614-07-04">4. Juli 1614</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term xml:lang="deu">Schuldbekenntnis</term>
                    <term xml:lang="deu">Finanzen</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="nld">
                <p> Compareerden J<hi rend="super">or</hi>
                    <rs type="person" ref="#ephem_jacques">Jacques van Ophem</rs>, generael van de
                    licenten van henne Hoocheden, bynnen deser stadt<index indexName="gsw"><term type="TGN" xml:lang="deu">Antwerpen</term></index> ende J<hi rend="super">or</hi>
                    <rs type="person" ref="#oostendorp_peeter">Peeter van Oostendorp</rs>, beijde
                    voor hen selven ende voorts de voors. comparanten noch in den name ende als ten
                    nabeschreven gemechticht van J<hi rend="super">or</hi>
                    <rs type="person" ref="#wielant_johann">Johan Wielandt</rs>, baillu der stede
                    ende lande van <rs type="place" ref="#goere">Goere</rs> dat men noemt <rs
                        type="place" ref="#westvoers">Westvoeren</rs>, bij procuratie ons te desen
                    gethoont ende gepasseert voor schepenen v<hi rend="super">an</hi>
                    <rs type="place" ref="#santvliet">Santvliet</rs> opten <date
                        when="1614-07-03">derden dach deser maent July</date>, bekenden
                    schuldich te sijn van goeder rechtveerdiger schult S<hi rend="super">r</hi>
                    <rs type="person" ref="#rubens_peter_paul">Pietro Paulo Ruebens</rs> de somme
                    van acht duijsent guldenen van twintich stuyvers Brabants ’t stuck eens,
                    toecommende ter causen van gelijcke somme die de voors. S<hi rend="super">r</hi>
                    Pietro Paulo Ruebens aenneempt voor hen comparanten ende theurder begeerten te
                    betalen tot herdijckinge der nabeschreven landen, in handen van de voors. S<hi
                        rend="super">r</hi> Peeter van Oostendorp, penninckmeester der selver
                    dijcaigie, welcke voorn. somme van achtduysent gulden, hebben de voors.
                    comparanten gesamenderhandt ende elck van hen, een voor al als principael ende
                    onder divisie geloeft ende geloeffden midts desen, wel ende volcommelijck
                    opteleggen ende te betaelen aende voors. S<hi rend="super">r</hi> Pietro Paulo
                    Ruebens oft aenden brenger deser, bynnen der tijt van twee jaren naestcommende
                    sonder eenich langer vertreck oft dilay, verbindende daervore ende te pande
                    settende, henne persoonen ende goeden, ruerende ende onruerende, tegenwoordige
                    ende toecommende en specialijck alsulcke drij mael tweentzeventich ende een
                    halff gemeten lants gelegen inden bedijckten noorlande van Santvliet voors. soo
                    ende gelijck hen comparanten ende den voors. Jonker <rs type="person"
                        ref="#wielant_johann">Janne Wielandt</rs>, elcken van hen de voors. 72
                    gemeten lants, volgende de cavelinge daeraff gemaect te deele bevallen zijn ende
                    hen die dienvolgende zijn toebehoorden ende dat mette vruchten, baten ende
                    emolumenten daeraff te procederen, ende dit oock elck heurer een voor al ende
                    als principael als vore, ende op vonnissse ende al oft sij comparanten vonnis<hi
                        rend="super">el</hi> ter manissen des amptmans bij schepenen alhier, als van
                    henne competente rechters, alzoo daerinne gedoemt ende gecondemneert waren
                    gelijck wij hen ende elcken van hen tot hennen versuecke daerinne doemen ende
                    condemneren midts desen ende op parate, reelle ende heerlijcken executie,
                    renunchierende tot meerdere sekerheyt van 'tgene voors. is voors. comparant van
                    alle beneficien ende exceptien van recht, subterfugien, municipale ende andere
                    rechten, heeren diensten, brieven van relievemente ende voorts van alle andere
                    behulpen, die hen ende elcken van hier tegens te stade ende baten souden mogen
                    commen in eeniger manieren ende besundere den rechte dicterende dat generale
                    renuncitatie sonder voorgaende speciale nyst en valideert, voorts hebben de
                    voors. comparanten bij solemnelen eede geswooren ende geaffirmeert, dat de
                    parcheelen van lande hier vore gespecifieert bij hen, voor date van desen, aen
                    nyemanden anders verbonden oft veralieneert en sijn, constituerende voorts ende
                    machtich makende midts desen ’tsamen ende elcken van hen besundere comme te gaen
                    ende te vompareren voor wethouderen van Santvliet ende alomme elders daer ’t van
                    noode wesen ende de voors. Pietro Paulo Rubens begeren sal ende aldaer tgene
                    voors. is te vernieuwen ende ander werden te passeren ende hen comparant ende
                    elcken van hen uit onderhoudt van dyen vonniss<hi rend="super">el</hi> te doen
                    ende laten condemneren ende voorts alles anders daerinne te doen dat zij
                    constituanten prent sijnde doen souden mogen.</p>
                <closer><salute>Alwaert etc. Gelovende etc.</salute><lb/>
                    <dateline><date when="1614-07-04">Quarta July 1614</date> soluit</dateline></closer>
            </div>
        </body>
        
    </text>
</TEI>
