<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI [
<!ENTITY register-person SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-person.xml">
<!ENTITY register-place SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-place.xml">
<!ENTITY register-corporate SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-corporate.xml">
<!ENTITY register-work SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-work.xml">
]
>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_150">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Catlijne van Wijck gibt an, Henrick Pypelincx, Clara Touion und deren Erben,
                    darunter auch Peter Paul Rubens, die Summe von 1700 Gulden schuldig zu sein, die
                    als Hypothek auf einem Hof bei Iteghem und Herenthout liegt</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>





                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                &register-corporate;
                &register-person;
                &register-place;
                &register-work;
                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="SAA_sig-sr-546">
                    <msIdentifier>
                        <country>Belgien</country>
                        <settlement>Antwerpen</settlement>
                        <repository>Stadsarchief (SAA)</repository>
                        <collection>Schepenregister 1620/ VI: Ardenbodegem, Herck &amp; van
                            Huffel</collection>
                        <idno type="signatur">SR 546, fol. 37r-38v</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Catlijne van Wijck gibt an, Henrick Pypelincx, Clara Touion und
                            deren Erben, darunter auch Peter Paul Rubens, die Summe von 1700
                            Gulden schuldig zu sein, die als Hypothek auf einem Hof bei Iteghem
                            und Herenthout liegt</title>
                    </head>
                    
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate from="1620-09-24" to="1620-10-10">zwischen 24. September und
                                10. Oktober 1620</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term xml:lang="deu">Finanzen</term>
                    <term xml:lang="deu">Geldgeschäfte</term>
                    <term xml:lang="deu">Geschäfte</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="nld">
                <p> De voors. stadthoudere bekende ende verclaerde alsoo vrouwe <rs type="person"
                        ref="#wyck_catlijne">Catelijne van Wijck</rs>, dochter van wijlen Jonker <rs
                        type="person" ref="#wyck_huybrecht">Huybrechts van Wijck</rs>, Heere van <rs
                        type="place" ref="#ossevoort">Ossevoort</rs> ende van <rs type="place"
                        ref="#nieuwen">Nieuwen</rs>, <rs type="place" ref="#cuijk">Cuyck</rs> etc.
                    weduwe lestwerven Heeren <rs type="person" ref="#cop_godefroy">Godefroys van
                        Cop, genaempt Warenborch</rs> des ridders Heere van Warenborch in sijnder
                    tijt, met eenen momboir heur gegeven metten rechte comparerende voor
                    Borgemeester ende Schepenen deser stadt opden <date when="1572-06-25">25<hi
                            rend="super">sten</hi> Juny 1572</date> op reelle ende parate executie
                    bekent heeft gehadt schuldich te sojne <rs type="person"
                        ref="#pypelincx_hendrick">Henricke Pijpelinck</rs> ende Jouffrouwe <rs
                        type="person" ref="#touion_clara">Clara de Tonion</rs>, diemen hiet Colijns
                    sijnder wettigen huysvrouwe, de somme van seventhienhondert gulden eens tot
                    twintich stuyvers den gulden ende dit geloeft gehadt te betaelene ende te
                    voldoene den voors. <rs type="person" ref="#pypelincx_hendrick">Hendricke
                        Pijpelinck</rs> ende sijne huysvrouwe ooft brenger ‘s brieffs binnen eenen
                    jaere alsdoen naestcommende sonder eenich langer vuytstel oft delay met
                    verbintenisse speciaele van de natebeschreiven hoeve al volgende den brieve
                    daeraff sijnde onderteeckent <rs type="person" ref="#moy_hendrick">H. de
                    Moy</rs> voor ‘t gebreck van welcke betaelinge diverse sommatien sijn gedaen aen
                    mijnen Heere den Schouteth deser stadt, mits dat partijen niet en wisten waer
                    d’erffgenaemen der voors. wijlen vrouwe Catalijne van Wijck waren woonende ende
                    diverse exempelen geteeckent op dorsse desselffs brieffs ons ten desen
                    originaelijck gethoont, dat de voors. heer Amptman vuyt crachte van sijnere
                    voors. officie executerende de voors. volontaire condempnatie heeft ten
                    versuecke en vervolge laste ende pericule van <rs type="person"
                        ref="#schot_peeter">Peeter de Schodt</rs> als man dende momboir van
                    Jouffrouwe <rs type="person" ref="#pypelincx_susanne">Susana Pijpelinck</rs>.
                    Item van <rs type="person" ref="#rubens_peter_paul">Peeter Paulo Rubbens</rs>
                    soo als erfgenamen van wijlen Jouffrwouwe <rs type="person"
                        ref="#pypelincx_maria">Maria Pijpelinck</rs> als oock momboir<index
                        indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="deu">Vormund</term>
                    </index> van de onbejaerde kinderen van wijlen Meester <rs type="person"
                        ref="#rubens_philipp">Philips Rubbens</rs> in sijnen leven secretaris was
                    deser stadt, oock mede van de kinderen van Jouffrouwe <rs type="person"
                        ref="#rubens_blandina">Blandina Rubbens</rs> altsamen voor d’een helft met
                    noch vier hondert gulden in d’ander helft van de hoeve metten lande ende
                    toebehoorten hier naer verhaelt, mitsgaders ock ten versuecke van Heeren <rs
                        type="person" ref="#tendeloo_jan">Janne Tendeloo</rs> met sijne consoorten,
                    crediteueren van de voors. vrouwe <rs type="person" ref="#wyck_catharina"
                        >Catharina van
                    Wijck</rs><!-- voors. deutet an, es handle sich hier um Catelijne; eine Catharina taucht ebenfalls in versch. Files schon auf -->
                    in conformiteyt van de volontaire condempnatie ende acte van consente ende
                    authorisatie respective in date <date when="1612-06-17">17</date> ende <date
                        when="1612-06-19">19 Juny 1612</date> in den rade geordonneert in <rs
                        type="place" ref="#brabant">Brabant</rs> verleden gepasseert ende getot vele
                    ende verscheyden Vrijdagen ter vrijer Vrijdaeches merct deser stadt bij <rs
                        type="person" ref="#venne_huybrecht">Huybrechts van den Venne</rs> als
                    substituyt van <rs type="person" ref="#baes_henrick">Henrick Baes</rs> gesworen
                    oudecleercooper was mijns Heeren des Amptmans doen vuytroepen ende wijlen te
                    coope eenen yegelicken even na eene hoeve met huysinge, landt, bosschen ende
                    bempden, heyde, weyde, gronde ende allen den toebehoorten groot imtrent dertich
                    bunderen ende een vierendeel sonder den cooper nochtans eenige maete oft groote
                    toe te seggen, genaempt de Proesthoeve<index indexName="stw">
                        <term xml:lang="nld">Proesthoeve</term>
                    </index> gestaan ende gelegen in diverse parcheelen onder <rs type="place"
                        ref="#itegem">Itegem</rs> ende <rs type="place" ref="#herenthout"
                    >Herenthout</rs> waer onder begrepen sijn omtrent vier bunderen schaereijcken
                    bosch, de welcke soo twelve als derthien jaeren out sijn, gelijck ende in alle
                    der manieren de voors. hoeve metten lande gronde ende allen den toebehoorten,
                    lestmael toebehoort heeft de voors. vrouwe Catharina van Wijck ende waer van
                    pachter was <rs type="person" ref="#verschueren_engelbert">Engelbert
                    Verschueren</rs>, waeraff naer vele ende lange roepens namentlijck des
                    Vrijdaechs, den <date when="1613-09-06">sesten September XVI<hi rend="super"
                        >c</hi> derthie</date> ne als leste ende hoochste verdierdere ende meest
                    daeromme biedende den coop ende palmslach ontfangen ende behouden heeft <rs
                        type="person" ref="#keyser_guille">Guilliam de
                    Keyder</rs><!-- wahrsch. Guille de Keyser aus vorherigen Akten in denen es um Iteghem/Herenthout geht -->,
                    in den naeme ende tot behoeff van alle d’executatnten voor de welcke de voors.
                    Peeter de Schodt ende Peeter Paulo Rubbenes voor d’executanten van <rs
                        type="place" ref="#antwerpen">Antwperen</rs><index indexName="gsw">
                        <term type="TGN" xml:lang="deu">Antwerpen</term>
                    </index> ende <rs type="person" ref="#cantelbeke_anthonis">Anthoni van
                        Cantelbeke</rs> in den naeme van de tweede executanten oft creditueren van
                        <rs type="place" ref="#bruessel">Brussel</rs> te desen mede present hen
                    sterckmaecken ende den voors. coop accepteerden voor de somme van twee hondert
                    drijentsestich gulden erffelijck in ’t geheele naer luyt der coopcedulle daeraff
                    sijnde onderteeckent bij den notaris <rs type="person" ref="#huffel_j">Jacques
                        van Huffele</rs> ende omme den voors. Heer Jan Tendeloo met sijne consoorten
                    inder qualiteyt als voren in d’een helft van de voors. hoeve ende landen (ende
                    in welcke andere helft bij den voors. heere Amptman nomine officii den <date
                        when="--03-21">21<hi rend="super">sten</hi> Meerte</date> lestleden oock
                    gegoeyt sijn de voors. executanten van Antwerpen ende met hennen consente Jonker
                        <rs type="person" ref="#sandelijn_franchois">Franchois Sandelijn</rs> Heere
                    van Herenthout etc.) naer deser stadt ende vierscharen rechte behoorlijck daer
                    inne te goedene t’ervene ende te vestigene, soo eest dat hij comparant in der
                    voors. qualiteyt de helft van de voors. hoeve ende landen gelijck voors. staet
                    opgedragen, gecedeert ende getransporteert heeft droegh oppe etc. opden comme
                    ende last van 36 st. ende noch 19 st 4 den Brabants grontchijs den voors. Heere
                    van Herenthout. Item 13 st. ende <num type="cardinal" value="6.5">6½</num> oft
                        <num type="cardinal" value="7.5">7½</num> binnen grontchijs den Heere van
                    Itegem. Item 5 st. 4 den <gap reason="illegible"/> nilliggens. Item 2 st. een oort grontchijs den
                        <rs type="corporate" ref="#abtei_tongerlo">godtshuyse van Tongerloo</rs>.
                    Item 3 gulden 3 st. chijns de capelrije van <rs type="place" ref="#herler"
                        >Herler</rs>. Item eenen stuyver Brabants erffelijck den chijshove van <rs
                        type="place" ref="#kwerps">Quarebbe</rs>. Item een veertel rogge chijns de
                    capelrije van <rs type="place" ref="#noderwyck">Noorderwijck</rs> soo verre die
                    bevonden wert daeroppe vuyt te gaene ende aenden Heyligen Geest van Itegem twee
                    veertelen rogge die de cooper moet dragen metten verloope van dyen, sonder
                    affcorten van sijnen coop ende alsoo onder de voors. partijen van landen twee
                    partijen leen sijn onder <rs type="person" ref="#fierens_catharina">Catharina
                        Fierens</rs>; soo sal den cooper den selve moeten verheffen voor heer ende
                    hoff ende de rechten soo van relieve als andere betaelingen oock sonder
                    affcortinge ende mindernissen van sijnen coop soo hij oock sal bij aldyen
                    bevonden werden meer leengoeden onder te sijne met oock alle andere heerlijcke
                    rechten soo verre de voors. goeden oft eenige van dyen daermede belast sijn daer
                    mede noch staet te begrijpen de pontpenningen ende 32 gulden erffelijc <rs
                        type="person" ref="#cutlen_pr">P<hi rend="super">r</hi> Van Cutlen</rs>
                    daeroppe in ’t geheele vuytgaende, de helft van welcke voorn. rente Jonker <rs
                        type="person" ref="#cantelbeke_anthonis">Anthony van Cantelbeke</rs> die
                    mede voor ons quam soo voor hem selven als mede in den naeme van den voors. Heer
                    Jan Van Tendeloo ende consoorten, crediteuren van Brussel daer vore hij hem in
                    desen sterckmaecte geloeft heeft ende geloeffde mits desen van den voors. <date
                        when="1613-09-06">sesten Septembris 1613</date> van doen voordanne aff
                    eeuwelijck duerende jaerlijcx te geldene ende te betaelen, sonder etc. de helft
                    van de voors. hoeve ende landen gelijck voors. staet enden daerenboven sijnen
                    ende der voors. sijnre medeconsoorten persoonen ende andere goeden daervoren
                    verbindende ent te pande settende wel verstaende dat de voors. cooperen daer
                    vuytte noch moeten voldoen de vierhondert gulden aenden voors. Peeter de Schodt
                    ende sijne consoorten gelijck hier boven gesecht is, voordaene verclaerde de
                    voors. <rs type="person" ref="#cantelbeke_anthonis">Anthonis van Cantelbeke</rs>
                    dat ter dyer tijt aenden voors. heere amptman deser stadt ter causen van desen
                    coof in ’t gelijck niet meer gegeven noch betaelt en is dan de somme van 83
                    gulden 1 blanc eens omme daermede te betaelen de rechtelijcke oncosten hieromme
                    gedaen ende de resterende bate heben d’executanten ingehouden al volgende den
                    staet daeraff gemaect sijnde</p>
                <closer> gelovende; daeromme etc.               
                    <salute>Sub o<hi rend="super">b</hi> Sonder argelist.</salute>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
