<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI [
<!ENTITY register-person SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-person.xml">
<!ENTITY register-place SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-place.xml">
<!ENTITY register-corporate SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-corporate.xml">
<!ENTITY register-work SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-work.xml">
]
>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_236">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Übereinkunft zwischen Peter Paul Rubens und seinem Nachbarn Nicolaes de Man,
                    sich die Unkosten für das Errichten einer Gartenmauer zwischen ihren
                    Grundstücken zu teilen</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>

                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                &register-corporate;
                &register-person;
                &register-place;
                &register-work;
                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="SAA_sig-sr-649">
                    <msIdentifier>
                        <country>Belgien</country>
                        <settlement>Antwerpen</settlement>
                        <repository>Stadsarchief (SAA)</repository>
                        <collection>Schepenregister 1638/ IV: van Huffel &amp; Fighé</collection>
                        <idno type="signatur">SR 649, fol. 68r-v</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Übereinkunft zwischen Peter Paul Rubens und seinem Nachbarn
                            Nicolaes de Man, sich die Unkosten für das Errichten einer
                            Gartenmauer zwischen ihren Grundstücken zu teilen</title>
                    </head>
                    <msContents>
                        <msItem>  
                            <title><note resp="N.B." type="footnote">Der Text wurde durch <bibl>Pierre Génard: Het laatste Testament van P. P. Rubens. In: Rubens-Bulletijn
                                - Bulletin-Rubens. Bd. 4. Antwerpen: de Backer, 1896. S. 129f.</bibl>
                                publiziert.</note></title>
                            <filiation><note resp="A.H." type="footnote">Vgl. hierzu auch das Dokument, das ebenfalls auf den <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_236a">7. August 1638 </ref>datiert ist.</note></filiation>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1638-08-07">7. August 1638</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="nld">
                <p><pb n="68r-v"/><rs type="person" ref="#princen_gillis">Gillis Princen</rs> inde
                    name ende als (onder andere) tottet gene naebescreven, procuratie hebbende van
                    den heer <rs type="person" ref="#rubens_peter_paul">Petro Paulo Ruebens</rs>,
                    ridders, (op den <date when="1634-12-19">negenthienste Decembris anno 16<hi
                            rend="super">c</hi> ende vierendertig</date>, voorde notaris M<hi
                        rend="super">r</hi>
                    <rs type="person" ref="#nicoleis_j">J. Nicoleis</rs> ende prefectie vanden
                    getuygen gepasseert, ons te desen originelycken gethoont, in dyer qualiteyt ter
                    eenre, ende van <rs type="person" ref="#man_nicolaes">Nicolaes de Man</rs>,
                    brouwer alhier, ten andere zijde, ende bekende ende verclaerde ter beiden zijden
                    aaengaende der scheymueren gemaeckt bij den voors. S<hi rend="super">r</hi> Petro
                    Paulo Ruebens, tusschen zijn huys ende erve ende thuys ende erve van voors.
                    Nicolaes de Man, beyde opden Wapper<index indexName="stw">
                        <term xml:lang="deu">Wapper</term>
                    </index><index indexName="stw">
                        <term type="GKD" xml:lang="deu">Antwerpen</term><index indexName="stw"><term xml:lang="deu">Rubenshaus</term></index>
                    </index><index indexName="stw">
                        <term type="GKD" xml:lang="nld">	
                            Antwerpen</term><index indexName="stw"><term xml:lang="nld">Rubenshuis</term></index>
                    </index> alhier gestaen. Alzoo derselven mueren eerst bij den voors. S<hi
                        rend="super">r</hi> Rubbens gemaect zijnde tot redelycke hoichte, gecocht
                    heeft in alles ter somme van eenhondert elft gulden seventhien ende eene halven
                    stuyver eens. Daervan de voors. de Man bereet is te dragen de helft van de
                    honderdvijfenvijftig achthien stuyvers een blanck, ende deselve mueren nyet
                    hoich genoeg sijnde naer den sinne en intentie van voors. de Man, is door den
                    zelven de Man verhoocht, met consent van voors. S<hi rend="super">r</hi> Ruebens,
                    hen gecost hebbende achtien guldens, waarbij de helft bedraeght negen gulden
                    bijden voors. heer Ruebens, moet gedraeghen worden inder vuyghe dat de voors.
                    Nicolas de Man aen de voors. S<hi rend="super">r</hi> Pietro Paulo Ruebens tot
                    verlyckingen opgeleet, betaelt ende voldaene heeft inde handen van voors. Gillis
                    Princens, zijne gemachtigde, de somme van sessenveertig gulden achthien stuyvers
                    ende een blanck eens, midts den welke zoo verklaerden de selven Gillis Princen
                    inder voors. qualiteyt, metter voors. Nicolaes de Man, geaccordeert te zijn dat
                    dese voors. scheymuren van nu vordane, zalen zijn ende blijven gemeyn
                    toebehoorende tusschen de voors. S<hi rend="super">r</hi> Rubbens ende voors.
                    Nicolaes de Man halft ende halft ende salen alzoo tot gelijcken costen moeten
                    onderhouden worden, ende by hen ende hunne, naecomelingen worden gebruyckt
                    gelyck men naer costume deser stadt, gemeynen mueren mach gebruycken ’t allen
                    dage.</p> 
                <closer><salute>Sonder argelist, in kennisse.</salute><lb/>
                    <dateline><date when="1638-08-07">Septima Augusti 1638</date>.</dateline> </closer>
            </div>

          
        </body>
       
    </text>
</TEI>
