<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI [
<!ENTITY register-person SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-person.xml">
<!ENTITY register-place SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-place.xml">
<!ENTITY register-corporate SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-corporate.xml">
<!ENTITY register-work SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-work.xml">
]
>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_171">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Jan und Hendrick van der Ast treten als Vormund von Jan Baptista, Jacques,
                    Abraham, Maria und Clara Coemans auf und verkaufen an Peter Paul Rubens im Namen
                    der Erben von Balthasar van Nispen ein Haus genannt de Swaene, gelegen in der
                    Korte Ridderstraat</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>





                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                &register-corporate;
                &register-person;
                &register-place;
                &register-work;
                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="SAA_sig-sr-580">
                    <msIdentifier>
                        <country>Belgien</country>
                        <settlement>Antwerpen</settlement>
                        <repository>Stadsarchief (SAA)</repository>
                        <collection>Schepenregister 1626/ VII: De Witte &amp; Borremans</collection>
                        <idno type="signatur">SR 580, fol. 182r-183v</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Jan und Hendrick van der Ast treten als Vormund von Jan Baptista,
                            Jacques, Abraham, Maria und Clara Coemans auf und verkaufen an Peter
                            Paul Rubens im Namen der Erben von Balthasar van Nispen ein Haus
                            genannt de Swaene, gelegen in der Korte Ridderstraat</title>
                    </head>
                    <msContents>
                        <msItem>
                            <locus></locus>
                            <title>J</title>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1626-09-07">7. September 1626</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term xml:lang="deu">Immobilien</term>
                    <term xml:lang="deu">Geschäfte</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="nld">
                <p>
                    <rs type="person" ref="#ast_jan">Jan</rs> ende <rs type="person"
                        ref="#ast_hendrick">Hernich vander Ast</rs>, gebroeders, Josephsone wijlen
                    daer moeder aff was Jouffrouwe <rs type="person" ref="#minne_helena">Helena
                        Minne</rs> voorgenoemde selven ende noch beyde inde name ende als
                    genomineerde testamentlycke momboiren van <rs type="person"
                        ref="#coomans_jan_baptista">Jan Baptista</rs>, <rs type="person"
                        ref="#coomans_jacques">Jaques</rs>, <rs type="person" ref="#coomans_abraham"
                        >Abraham</rs>, <rs type="person" ref="#coomans_marie">Marie</rs> ende <rs
                        type="person" ref="#coomans_sara">Sara Coomans</rs> Jans kinderen wijlen
                    daer moeder aff was Jouffrouwe <rs type="person" ref="#ast_marie">Marie Vander
                        Ast</rs>, <span from="" xml:lang="lat">quos susceperunt</span> ende als omme ‘t gene nabeschreven wordt te
                    moghen doene vollcommentlycke geauthoriseert sijnde van mijnen eer: Heeren
                    borgemeester ende Schepenen deser Stadt naluyt van apostille collegiale gestelt
                    op henne requeste in date den <date when="1626-08-01">eersten dach deser
                        loopende maendt Augusti</date>, onder teekent bijden griffier <rs
                        type="person" ref="#griffier_fabri">Fabri</rs>, ons te deser originelyck
                    gethoont ende indyer qualiteyt bekende de voors. comparanten dat sij omme eene
                    somme gelts die hem al ende wel is vergouden, vercocht hebben wel ende wettelyck
                        <rs type="person" ref="#rubens_peter_paul">Petro Paulo Ruebens</rs> ende <rs
                        type="person" ref="#lunden_arnoult">Arnoult Lunden</rs> als executers ende
                    tot behoeff vande sterffhuyse van wijlen <rs type="person"
                        ref="#nispen_balthasar">Balthasar van Nispen</rs> een huys geheeten De
                        Swaene<index indexName="stw">
                        <term xml:lang="nld">De Swaene</term>
                    </index>, wesende nu ter tyt twee wooninghen, met sesthien huyser oft wooningen
                    daer achter, met eene hove, plaetse, bornputte, gemeynen gange, gronde ende alle
                    de toebehoorten, gestane ende gelegen inde Corte Ridderstrate alhier, tusschen
                    thuys geheeten "De Pellicaen" aen d’eene sijde, ende <rs type="person"
                        ref="#hont_jacop">Jacope de Hont, die men hiet Thonis</rs> aen d’ander
                    sijde, gelijcke ende in alle der manieren de voors. huysen metten toebehoorten
                    hen comparanten ende de voors. weesen toecommende, bleven ende verstorven sijn
                    als geinstutueerde erffgenamen soo bij testamente van voors. wijlen <rs
                        type="person" ref="#ast_joseph">Joseph vander Ast</rs> ende Jouffrouwe
                    Helena Minne, henne vader ende moeder, grootvader ende grootmoeder, respectieve
                    waren gesamenderhandt gemaect ende gepasseert opden <date when="1621-06-12"
                        >tweelfsten Juny inde Jare 16<hi rend="super">c</hi> ende
                    d’enentwintich</date>, als oock bij testamente van selven Joseph Vander Ast
                    alleen gemaect ende gepasseert naer de doodt van sijne voors. huysvrouwe opden
                        <date when="1623-02-28">lesten February van Jare 16<hi rend="super">c</hi>
                        ende drijentwintich</date> alle voorde notaris <rs type="person"
                        ref="#witte_gaspar">Gaspar de Witte</rs>, in presentie van getuyghen ende
                    gelyck de voors. wijlen Joseph Vander Ast ende Jouffrouwe Helena Minne sijne
                    huysvrouwe daerinne opden <date when="1603-12-30">naestlesten dach decembris
                        inde Jare 16<hi rend="super">c</hi> ende drye</date> bij Heere <rs
                        type="person" ref="#werve_louys">Louys van Werve</rs>, riddere als
                    stadthouder van Heer <rs type="person" ref="#damant_jan">Jan Damant</rs>,
                    riddere amptman inder stadt alhier was crachte van sijnde offitie gehoeyt ende
                    geerft sijn geweest, prout littera quam tradiderunt, ende omme welcke voors.
                    huysen mette toebehoorten ten hoogste ende meeste prijse te brengene hebben sijn
                    vervoopere de selve tot vele ende diversche vervolgende vrijdagen ter vrijen
                    Vrijdaechsmerct deser stadt doen wtroepen ende veylen te coope door <rs
                        type="person" ref="#borm_hans">Hans van Borm</rs>, gesworen outcleercooper
                    alhier openbaerlyck ende yegelyck even naer, waer aff nae vele langhe roepers
                    namentlyck des vrijdaechs den <date when="1626-06-30">lesten dach der voorleden
                        maendt July</date> als lesten ende hoochsten verdierdere ende meest daer
                    voore biedende de palmalach van coop ontfangen ende behouden heeft <rs
                        type="person" ref="#thienen_cornelis">Cornelis van Thienen</rs> inde name
                    van Arnoult Lunden als executeurs vande testamente ende tot behoeff vande
                    sterffhuyse van wijlen Balthasar van Nispen voorgeruert die aldaer mede present
                    was ende te coop accepteerde voorde somme van dryehondert vijfthien gulden
                    erffelyck naer luyt de coopchedulle onderteekent <rs type="person"
                        ref="#fabri_d">D. Fabri</rs> daer aff sijnde droeg hen op etc. te waerne
                    etc. vutgenomen dry schellingen brabants erffelyck den godshuyse van
                    Blauwenbroeders alhier, item vier schellingen een hinne ende een eye erffelyck
                    den <rs type="corporate" ref="#antwerpen_abtei_st_michiels">Godtshuyse van St.
                        Michiels</rs>, item veerthien grooten vlems erffelyck den heyligengeest ‘t
                    onser L. vrouwe<index indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="deu">	
                            Antwerpen</term><index indexName="stw"><term xml:lang="deu">Liebfrauenkathedrale</term></index>
                    </index> alhier, item vier schellingen brabants erffelyck der Borcht kercken
                    alhier ende twee chyns guldene erffelyck M<hi rend="super">r</hi>
                    <rs type="person" ref="#wesenbeke_peeter">Peeter van Wesenbeke</rs> daer
                    Jaerlyck vutgaende prout litterae ende anders niet, alle welcke percheele van
                    chysen metten verloope van dye mitsgaders bij soo vere namaels behouden werden
                    de voors. huysen belast te sijne met deser stadts honderdsten chyspenninck vande
                    casteele, put oft brantgelt oock metten achterstelle heeft de voorschreven
                    Arnouldt Lunden, qui etiam comparant gelooft ende geloofde mits desen inder
                    voors. qualiteit pro se et suis voordane eenewelyck ende erffelyk durende
                    jaerlyck te gelden en te betalen, sonder der voors. vercoopere henne goede ende
                    nacommelingen cost, last oft schade, de voors. huysen et ulterius se et sua daer
                    vore verbinden ende te pande setten, gebraech yet aende coopopdracht waernisse
                    oft claernisse voors. dat gelooffden de voors. vercooperen inder voors.
                    qualiteyt altyt wel ende wel volcommentlycke opde rechten ende te voldoende,
                    <span from="" xml:lang="lat">unde obligarunt</span> henne ende hender voors. weessen ersoonen ende goeden rurende
                    ende onruerende hoedanich die wesen mogen, die sij nu hebben ende noch
                    vercrijgen selen, sonder argelist ende behoudelyck den heere sijne rechten.</p>
                
                <closer>
                    <dateline><date when="1626-09-07">Septima Septembris 1626</date>.</dateline>
                    
                </closer>
                        
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
