<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI [
<!ENTITY register-person SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-person.xml">
<!ENTITY register-place SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-place.xml">
<!ENTITY register-corporate SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-corporate.xml">
<!ENTITY register-work SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-work.xml">
]
>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_169">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Peter Paul Rubens, Cornelis Schut und Hendrick van Balen treten beim Verkauf
                    eines Hauses, das zwischen Meirsteeg und Hoplant liegt, als
                    <term>Testamentsvollstrecker</term> und Vormund der Kinder von Jan Brueghel auf</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>





                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                &register-corporate;
                &register-person;
                &register-place;
                &register-work;
                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="SAA_sig-sr-574">
                    <msIdentifier>
                        <country>Belgien</country>
                        <settlement>Antwerpen</settlement>
                        <repository>Stadsarchief (SAA)</repository>
                        <collection>Schepenregister 1626/ I: Waerbeeck, Ketgen &amp; Guyot</collection>
                        <idno type="signatur">SR 574, fol. 68r-69r</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Peter Paul Rubens, Cornelis Schut und Hendrick van Balen treten
                            beim Verkauf eines Hauses, das zwischen Meirsteeg und Hoplant liegt,
                            als Testamentsvollstrecker und Vormund der Kinder von Jan Brueghel
                            auf</title>
                    </head>
                    
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1626-06-04">4. Juni 1626</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                    <additional>
                        <listBibl>
                            <bibl>Jean Denucé: Brieven en documenten betreffend Jan Breugel
                                I en II. (Bronnen voor de geschiedenis van de Vlaamsche kunst. Bd. 3) Antwerpen
                                1934, S. 51f.<ptr type="gbv" cRef="450500136"/></bibl></listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term xml:lang="deu">Immobilien</term>
                    <term xml:lang="deu">Geschäfte</term>
                    <term type="SWD" xml:lang="deu">Vormundschaft</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="nld">
                <p> Jouffrouwe <rs type="person" ref="#marienberghe_catharina">Catharina van
                        Marienberghe</rs>, weduwe van wijlen <rs type="person"
                        ref="#brueghel_jan_aeltere">Jan Breugel</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Breughel, Jan (der Ältere) </term>
                    </index>, met eenen momboire haer gegeven metten rechte voor heur, selven, voor
                    d’eene helft, ende eene sevenste deel in dander helft van de huysen ende erven
                    naerbescreven, Jouffrouwe <rs type="person" ref="#brueghel_paeschina">Paesschina
                        Breugel</rs>, deeselfs wijlen heurs mans voordochtere, met <rs type="person"
                        ref="#kessel_jeronimus">Jeronimus van Kessel</rs>, heuren wettigen manne
                    ende mombore, <rs type="person" ref="#jode_peeter">Peeter de Jode</rs> ende <rs
                        type="person" ref="#schut_cornelis">Cornelis Schut</rs>, als
                    testamentelijcke momboiren over Jan Breugel, der voors. Paesschina broedere,
                    oick van den voorbedde, daer moeder van beyden van was Jouffrouwe <rs
                        type="person" ref="#jode_elisabeth">Elisabeth de Jode</rs>; Jonker <rs
                        type="person" ref="#halmale_pauwel">Pauwels van Halmale</rs>, out tresorier
                    ende tegenwoirdelijck schepene deser stadt, Signor <rs type="person"
                        ref="#rubens_peter_paul">Peeter Paulo Rubbens</rs>, de voors. Cornelis Schut
                    ende <rs type="person" ref="#balen_hendrik">Henrick van Balen</rs><index
                        indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Balen, Hendrik van (Künstler,
                        1575-1632)</term>
                    </index>, als testamentelijcke momboiren<index indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="deu">Vormund</term>
                    </index> over de vier naerkinderen van den voors. wijlen Jan Breugel daer de
                    voors. Jouffrouwe Catharina van Marienberge moeder van is, t’samen voor de
                    resterende sesse sevenste deelen van d’ander helft der nabeschreven huysen ende
                    erve, in dyer qualiteyt. Vercochten omme eene somme gelts etc., <rs
                        type="person" ref="#deuren_geerart">Geerarde van Deuren</rs> ende Jouffrouwe
                        <rs type="person" ref="#bolgero_anna_maria">Anna Maria Bolgero</rs>, sijne
                    huysvrouwe, een huys wesende twee wooningen bij wijlen <rs type="person"
                        ref="#ydelet_peeter">Peeter Ydelet</rs> ende <rs type="person"
                        ref="#raet_peryne">Peryne de Raet</rs>, sijn wijff gebout ende gestelt op
                    d’erve die sij den <date when="1566-10-02">tweeden Octobris in den Jare XV<hi
                            rend="super">c</hi> ende sessentsestich</date> jegen <rs type="person"
                        ref="#reyns_jacob">Jacob Reyns</rs> ende consoirten gecreghen ende t’erve
                    genomen hebben metter selver erven groot badt dan acht roeden, behalven dat
                    daervan is gespleten ende in dese vercoopinge niet begrepen seker reepken erven,
                    dat de voors. Peeter Ydelet vercoocht heeft aen <rs type="person"
                        ref="#clerq_nicolaes">Nicolaes de Clerq</rs>, halven borneputte, gronde ende
                    allen den toebehoorten, gestaen ende geleghen aen de strate, loopende neffens
                    den wal van der stadts vesten, tusschen het Mersteecxken ende de strate van den
                        <rs type="place" ref="#hoplant">Hoplande</rs> vuytcommende aende voors. wal
                    tusschen de voors. strate loopende neffens der stadts wal ooswaerts des <rs
                        type="person" ref="#liedekercken_van">Heere van Liedekercken</rs> erve was
                    westwaerts ende ’t voors. affgespleten reepken erve eens deels ende eens deels
                    des voors. <rs type="person" ref="#clerq_nicolaes">Nicolaes de Clercx</rs> erve,
                    suytwaerts commende noortwaerts aen des voors. Jacobs Reyns ende consoirten erve
                    was Gelyck ende in alle der manieren <rs type="person" ref="#willighen_francois"
                        >Francois vander Willighen</rs>, coopman, ende <rs type="person"
                        ref="#sailly_susanna">Jouffrouwe Susanna de Sailly</rs>, sijne huysvrouwe ’t
                    voors. huys ende erve op den <date when="1614-01-24">voerentwintichsten dach
                        Januari in den Jare XVI<hi rend="super">c</hi> vierthiene</date> vercoocht
                    ende getransporteert hebben aen den voorsceven Jan Breugel ende de voornoempte
                    comparanten sijne huysvrouwe ende omme d’welck te hoochsten proffyte te brengen
                    hebben de voors. genoempde comparanten altyt ’t selve ter Vrijdaghgs merct doen
                    vercoopen door <rs type="person" ref="#halen_peeter">Peeter van Halen</rs>,
                    oudcleercooper alhier, waerbij als hoochste ende verdierdere in marge verum den
                        <date when="--05-15">15 may</date> lestleden. Cooper gebleven is de
                    voorgenoempde <rs type="person" ref="#deuren_geerart">Geerart van Deuren</rs>
                    voor de somme van tweelfhondert tweendertich gulden eens volgens de coopcedulle
                    onderteekent <rs type="person" ref="#cauwenberge_m">M. van Cauwenberge</rs> ende
                    de brieven ende bescheeden daervan sijne die sij mede overgave, droeghe oppe
                    etc., te waerne etc. ende op niet daer yaerlicx vuytgaende.<lb/>
                    <date when="1626-06-04">Quarta Juny 1626</date>.</p>
            </div>
            <div xml:lang="nld">
                <p>Pantgelt bedragende 7 gulden, 12 stuivers, rexepit</p>
                <closer>
                    <signed><rs type="person" ref="#fabri_d">D. Fabri</rs></signed>.
                    <dateline><date when="1626-06-09">9 Juni</date>
                    </dateline>
                </closer>
            </div>
        </body>
        
    </text>
</TEI>
