<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI [
<!ENTITY register-person SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-person.xml">
<!ENTITY register-place SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-place.xml">
<!ENTITY register-corporate SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-corporate.xml">
<!ENTITY register-work SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-work.xml">
]
>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_060">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Maria Pypelincx vor dem Antwerpener Magistrat</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel </name>





                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                &register-corporate;
                &register-person;
                &register-place;
                &register-work;
                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="SAA_sig-sr-373-377">
                    <msIdentifier>
                        <country>Belgien</country>
                        <settlement>Antwerpen</settlement>
                        <repository>Stadsarchief (SAA)</repository>
                        <collection>Schepenregister 1583/ I: Kessel &amp; Gillis</collection>
                        <idno type="signatur">SR 373, fol. 377r-383r</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Maria Pypelincx vor dem Antwerpener Magistrat</title>
                    </head>
                   
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1583-10-27">27. Oktober 1583</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                    <additional>
                        <listBibl>
                            <bibl>Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester en
                                zijne bloedverwanten. Antwerpen 1877, S. 306-321<ptr type="gbv"
                                    cRef="146162595"/></bibl>
                            <bibl>Juristen en rechtsleven ten tijde van Rubens. Ausstellung: Antwerpen,
                                Gerechtsgebouw, 15.-30. Oktober 1977, S. 241, Nr. 150</bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term xml:lang="deu" type="psw">Maria Pypelincx</term>
                    <term xml:lang="deu">Antwerpen</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="nld">
                <p>Jouffrouwe <rs type="person" ref="#pypelincx_maria">Marie Pypelincx</rs>,
                    Henricxdochter wijlen, daer moeder aff was jouffrouwe <rs type="person"
                        ref="#touion_clara">Clara de Touion</rs>, die men hiet Colyns, wettighe
                    huysvrouwe van Meester <rs type="person" ref="#rubens_jan">Jan Ruebens</rs>,
                    oude-schepen deser stadt, die heur, omme tgene des nabescreven staet te moegen
                    doene volcomelijcken geauthoriseert ende gemechticht heeft, breedere blijckende
                    bij eenre opender procuratie in papiere gescreven, gepasseert onder den segel
                    der stadt van <rs type="place" ref="#koeln">Coelen</rs> in date des <date
                        when="1583-08-22">XXII<hi rend="super">en</hi> Augusti anno XV<hi
                            rend="super">c</hi>LXXXIII</date>, die wij saghen ende hoopden lesen,
                    ende, in dijer qualiteyt, met eenen momboir heur gegeven metten rechte, midts
                    der absentien heurs mans, voor heur selven in deen partije, ende jouffrouwe <rs
                        type="person" ref="#pypelincx_susanne">Susanna Pypelincx</rs>, haere
                    sustere, nagelatene weduwe wijlen <rs type="person" ref="#moleneer_peeter"
                        >Peeters de Moeleneer</rs>, met eenen momboir heur gegeven metten rechte,
                    voor heur selven in dander partije, bekenden ende verlijden onderlinge, in
                    beyden partijen, dat zij, volgende den testamente der voors. wijlen jouffrouwe
                    Clara de Touion, heure moedere, bij heur gepasseert opden <date
                        when="1500-07-18">XVIII<hi rend="super">en</hi> Julio anno XV<hi
                            rend="super">c</hi></date> lestleden voor <rs type="person"
                        ref="#rubens_severijn">Severijn Rubbens</rs>, openbaer Notaris, in presentie
                    van sekere getuygen, wel ende minnelijck met malcanderen gepaert, gescheyden
                    ende gedeylt zijn van ende aengaende alle ende ijegelijcke de goeden, hoedanich
                    die wesen magen, als hen comparanten voorgenoempt aencomen, bleven ende
                    verstorven zijn, midts der doot ende afflijvicheyt vande voors. wijlen henne
                    ouders, inder manieren hiernaer volgende: ende ierst, aengaende den ruerende
                    haefflijcke goeden, daeraff bekenden zij, comparanten, met malckanderen wel eens
                    ende te vreden te sijne, overmidts dijen elcken van hen tsijne daeraff wiste
                    ende themwaerdere hadde, ende als aengaende den onruerenden goeden, daeraff zoo
                    is der voors. Jouffrouwe Marie Pypelincx, eerst, bij lotinge ende cavelinghe,
                    opden <date when="---24">XXIIII<hi rend="super">en</hi></date> deser loopender
                    maent, tusschen henlieden geschiet voorden voors. Notaris Rubbens, aengecavelt
                    ende te deele bevallen ende sal hebben ende behouden voor heur ende heuren
                    nacomelinghen, te wetene: inden iersten, een rente van vijffentzeventich Carolus
                    guldenen erfflijck, vrij van allen ongelde, die <rs type="person"
                        ref="#stapele_cornelis">Cornelis van Stapele</rs>, opden <date
                        when="1571-05-19">XIX<hi rend="super">en</hi> Mey anno XV<hi rend="super"
                        >c</hi>LXXI</date>, voor scepenen deser stadt vercocht, beset ende
                    gehipoticeert heeft den voors. wijlen <rs type="person"
                        ref="#pypelincx_hendrick">Henrick Pypelinck</rs> ende jouffrouwe Clara de
                    Touion, zijn huysvrouwe, ierst op een hoeve met huysinge, schuere, stallinghe,
                    gronde ende allen den toebehoirten; groot omtrent vijffentzeventich gemeten,
                    gelegen al aen een inden polder, genaempt den Ruggenhille onder <rs type="place"
                        ref="#bergen">Bergen</rs>; item op noch een hoeve met huysinge, schuere,
                    boomgaerde, gronde ende toebehoorten, genaempt Deckershoff, groot omtrent
                    drijentwintich gemeten, ende op noch een hoeve groot omtrent twintich gemeten,
                    gelegen onder <rs type="place" ref="#steenbergen">Steenbergen</rs> in <rs
                        type="place" ref="#sinte_oncommerspolder">Sinte-Oncommers polder</rs>,
                    verschijnende jaerlijcx <date when="--05-17">17 mey</date>. Item noch een rente
                    van sevenendertich Carolus guldenen thien stuyvers erfflijck, die Meester <rs
                        type="person" ref="#gavarelles_jan">Jan van Gavarelles</rs> ende sijne
                    broederen, opden <date when="1571-05-31">lesten Mey anno XV<hi rend="super"
                        >c</hi>LXXI</date>, voer Scepenen deser stadt vercocht, beset ende
                    gehipoticeert hebben den voors. wijlen Henrick Pypelinck ende zijn huysvrouwe
                    voors., ierst op een stede met huyse, hove ende lande, groot drije vierendeel
                    bunders, gestaen ende gelegen tot <rs type="place" ref="#edegem">Edeghem</rs>
                    inder <rs type="place" ref="#elst">Elst</rs>; item op noch een stuck lants,
                    geheeten tgroot Halff Bundere, gelegen <rs type="place" ref="#edegem"
                    >tEedeghem</rs> opt Hoochvelt, ende op meer andere panden aldaer gelegen inden
                    brieve geruert, verschijnende jaerlijcx <date when="--06-01">1<hi rend="super"
                        >a</hi> Junij</date>. Item noch tseventich Karolus guldenen sestien stuyvers
                    erfflijck, wesende deen helft vande een hondert eenenviertich Karolus guldenen
                    tweelff stuyvers erfflijck, daeraff dander helft der voors. Jouffrouwe Susanna
                    Pypelincx, gelijck hiernaer is blijckende, te deele bevallen is, die men noch
                    jaerlijcx hoffende is vande een hondert vijftich Carolus guldenen erfflijck
                    daeraff de reste gesneeft is, die <rs type="person" ref="#henricus_augustijn"
                        >Augustijn Henricus</rs>, coopman, opden <date when="1564-05-27">27<hi
                            rend="super">en</hi> mey anno XV<hi rend="super">c</hi>LXIIII</date>,
                    vercocht heeft den voors. wijlen Henrick Pypelinck ende jouffrouwe Clara de
                    Touion, zijn huysvrouwe, ende deselve beset ende gehipoticeert op zijn huysinge
                    metten hove, plaetsse ende toebehoorten, gelegen inde Meere alhier, geheeten
                    tHerttewout. Item noch vijftich Carolus guldenen erflijck vande een hondert
                    Carolus guldenen erfflijck, daeraff dander resterende vijftich Carolus guldenen
                    erfflijck der voors. Jouffrouwe Susanna Pypelincx, gelijck oick hiernaer is
                    blijckende, te deele bevallen is, die men (vuyt crachte vande voluntaire
                    condempnatie bij Vrouw <rs type="person" ref="#wyck_catlijne">Catlyne van
                    Wyck</rs>, weduwe Joncher <rs type="person" ref="#wyck_huybrecht">Huybrechts van
                        Wyck</rs>, Heer van Wardenborch, opten <date when="1572-06-25">XXV<hi
                            rend="super">en</hi> Junij anno XV<hi rend="super">c</hi>LXXII</date>, onder
                    den segel ten zaecken deser stadt gepasseert, jaerlijcx heffende is op een hoeve
                    met huysinghe, hove, lande, bosschen ende bempden, groot omtrent dertich
                    bunderen ende een vierendeei, metten wintmoelen daerbij, gelegen onder <rs
                        type="place" ref="#itegem">Iteghem</rs>. Item noch vierentwintich Carolus
                    guldenen erfflijck, die men jaerlijcx in een rente van tachtentich Carolus
                    guldenen erfflijck heffende is op twee huysen metten hove ende draybane, gelegen
                    buiten de Cristeerne poorte, ende op noch een bleyckerije, groot omtrent twee
                    gemeten, daerbij gelegen, bijde voors. Jouffrouwe Clara de Touion, eensdeels
                    opden <date when="1570-12-12">12<hi rend="super">en</hi> Decembris anno XV<hi
                            rend="super">c</hi>LXX</date>, bij transporte voere Scepenen alhier
                    gepasseert, vercregen jegens <rs type="person" ref="#touion_andries">Andries de
                        Touion</rs>, die men heet Colyns, ende haer eensdeels verstorven van wijlen
                    jouffrouwe <rs type="person" ref="#alteren_mechtelt">Mechtelt van Alteren</rs>,
                    haere moedere. Item noch een rente van sesse Karolus guldenen vijff stuyvers
                    erflijck, die men jaerlijcx heffende is opde demeynen vanden coninck van <rs
                        type="place" ref="#spanien">Spaignien</rs>. Item noch een rente van sesse
                    Karolus guldenen vijff stuyvers erfflijck, die men jaerlijcx te Kersmisse
                    heffende is op een hoeve gelegen ter Hoeven onder <rs type="place"
                        ref="#eeckeren">Eeckeren</rs>, toebehoorende <rs type="person"
                        ref="#duycker_cornelis">Cornelise van Duyckere</rs>. Item noch drije Carolus
                    guldenen erfflijck, die men jaerlijcx heffende is op twee stucken lants gelegen
                    tot Capellen, onder Eeckeren, toebehoorende <rs type="person"
                        ref="#janssens_laureys">Laureys Janssens</rs>, bijde voors. Jouffrouwe Clara
                    de Touion met lestgeruerde rente tsaemen opden <date when="1571-05-15">XV<hi
                            rend="super">en</hi> Mey anno XV<hi rend="super">c</hi>LXXI</date>, bij
                    transporte voor Scepenen alhier, vercregen jegens <rs type="person"
                        ref="#raet_heylwich">Heylwich Raet</rs>, weduwe <rs type="person"
                        ref="#spelmaker_aert">Aerts Spelmakers</rs>, met eenen momboir heur gegeven
                    metten rechte. Item noch vier Carolus guldenen erfflijck gereduceerde rente die
                    men jaerlijcx, <date when="--02-19">XIX<hi rend="super">a</hi> Februarij</date>,
                    met eenen chartere in date des <date when="1489-08-19">XIX<hi rend="super"
                        >en</hi> Augusti anno XIIII<hi rend="super">c</hi>LXXXIX</date>, in een rente
                    van thien Carolus guldenen erfflijck, heffende is op dese stadt van <rs
                        type="place" ref="#antwerpen">Antwerpen</rs>, welcke vier Carolus guldenen
                    erflijck der voors. wijlen jouffrouwe Clara de Touion verstorven zijn vande
                    voors. wijlen jouffrouwe <rs type="person" ref="#alteren_mechtelt">Mechteld van
                        Alteren</rs>, haere moedere. Item noch vijffentwintich Carolus guldenen
                    erfflijck vande vijftich Carolus guldenen erfflijck, daeraff dander
                    vijffentwintich Carolus guldenen erfflijck, gelijck hiernaer is blijckende, der
                    voors. Jouffrouwe Susanna Pypelinck te deele bevallen zijn, die <rs
                        type="person" ref="#crol_jan">Jan Crol</rs>, als gemechticht van Joncher <rs
                        type="person" ref="#meere_jan">Jan vander Meere</rs> ende Vrouwe <rs
                        type="person" ref="#noot_maximiliana">Maximiliana vander Noot</rs>, opden
                        <date when="1562-01-10">X<hi rend="super">en</hi> Januarij anno XV<hi
                            rend="super">c</hi>LVII</date>, voor scepenen deser stadt vercocht, beset
                    ende gehipoticeert heeft den voors. wijlen Henrick Pypelinck, op een hoeve met
                    huysinghe, hove, lande, bosschen, bempde, heyde, gronde ende toebehoirten,
                    geheeten Morickhoven, gelegen onder de heerlijckheyt van Morickhoven, bij <rs
                        type="place" ref="#herentals">Herenthals</rs>, ende daervoore tonderpande
                    gesteld een rente van vijftich Carolus guldenen erfflijck op dese stadt van
                    Antwerpen, ende noch eenentwintich Carolus guldenen vijftien stuyvers een blanck
                    erfflijck vande vijffendertich Carolus guldenen seventhien ende eenen halven
                    stuvers erfflijck daeraf de reste, gelijck nabescreven staet, der voors.
                    Jouffrouwe Susanna Pypelincx te deele bevallen is, die men jaerlijcx, vuyt
                    crachte vanden schultbrieffve bij <rs type="person" ref="#francx_amant">Amant
                        Francx</rs> ende <rs type="person" ref="#verlinden_anna">Anna
                    Verlinden</rs>, zijn huysvrouwe, opden <date when="1574-11-16">XVI<hi
                            rend="super">en</hi> November anno XV<hi rend="super">c</hi>LXXIIII</date>,
                    voor scepenen alhier, gepasseert, heffende is op een huys, genaempt Sinte
                    Adriaen, daer nu ter tijt vuythanght de Witte Duyve, gestaen inde Jodenstrate
                    alhier. Item zoo is der voors. Jouffrouwe Marie Pypelincx alnoch te deele
                    gelaten, ende zal oick hebben ende behouden, voor heur ende heuren nacomelingen,
                    de twee parcheelen van boeren ende landen daerane gelegen, hiernaer volgende.
                    midts de recompentie, die zij, bij aceorde ende tusschenspreken van henlieden
                    vrienden, is doende de voors. Jouffrouwe Susanna Pypelincx haere sustere, in
                    respeete vande meerweerde vande zelve parcheelen dan deghene die derzelver
                    Jouffrouwc Susanna Pypelincx hiertegens, als nabescreven staet, te deele gelaten
                    zijn, vande helft heur jouffrouwe <rs type="person" ref="#pypelincx_maria"
                    >Marie</rs> competerende inde rente van een hondert vijffentwintich guldenen
                    erfflijck opt huys genaempt Breda gestaen ende gelegen inde Nieuwstadt alhier,
                    toebehoorende <rs type="person" ref="#gramay_jacob">Jacob Gramaye</rs>, inder
                    vueghen dat deselve rente alleene blijft ten proffijte derselver jouffrouwe
                    Susanna Pypelincx, te wetene: inden iersten allen alzulcken erffgoeden, gronde
                    ende chijnsgoeden gecommen, tanderen tijden, vanden Heere <rs type="person"
                        ref="#belloys_van">van Belloys</rs>, des egeen leengoeden en zijn, gelegen
                    tot <rs type="place" ref="#nispen">Nispen</rs> inden Cingel ende beweempt vanden
                    Hove van <rs type="place" ref="#moerendael">Moerendael</rs>, gelijck tselve
                    aldaer gelegen is. Item noch de helft van vijff ende een halff gemeten erven
                    liggende in diversche parcheelen met Heer <rs type="person" ref="#clercxen_jan"
                        >Janne Clercxen</rs>, gemeene ende ongedeelt inden zelven begrijpe vanden
                    voors. hove van Moerendael, ende noch twee hondert roeden bempts liggende in den
                    block van seven hondert roeden erven tot Nispen voors. inde Suytberct, gelijck
                    den voors. wijlen Henrick Pypelinck de voors. parcheelen tsaemen, opden <date
                        when="1553-04-10">thiensten Aprilis anno XV<hi rend="super"
                    >c</hi>LIII</date> voor scepenen van <rs type="place" ref="#roosendaal"
                        >Roosendael</rs>, respective bij transporte gecocht ende gecregen heeft
                    jegens <rs type="person" ref="#goortszone_erasmus">Erasmus Goortszone</rs>, als
                    gemechticht van <rs type="person" ref="#berghen_johan">Johan Marcquis van
                        Berghen</rs>, Heere tot <rs type="place" ref="#borchvliet">Borchvliet</rs>,
                    ende <rs type="person" ref="#lauwers_joos">Joos Lauwers</rs>, als gemechticht
                    van Joncvrouwe <rs type="person" ref="#elst_barbara">Barbara vander Elst</rs>,
                    huysvrouwe Heeren <rs type="person" ref="#schoonhoven_jan">Jans van
                    Schoonhoven</rs>, ende jouffrouwe <rs type="person" ref="#elst_marie">Marie
                        vander Elst</rs>, huysvrouwe Joncher <rs type="person"
                        ref="#werve_jan_vanden">Jans vanden Werve</rs>, vervangende jouffrouwe. <rs
                        type="person" ref="#werve_marie">Marien vanden Werve</rs> ende <rs
                        type="person" ref="#adriaenssens_jacob">Jacob Adriaenssens, alias
                    Porys</rs>, als man ende momboir van <rs type="person"
                        ref="#lenaerts_magdaleena">Magdaleena Lenaerts</rs> met zijne consoirten.
                    Item noch allen ende ijegelijcken den leenen totten voors. goeden <rs
                        type="person" ref="#henricus_augustijn">Henricus</rs>, coopman, opden <date
                        when="1564-05-27">27<hi rend="super">en</hi> Mey anno XV<hi rend="super"
                        >c</hi>LXIIII</date> vercocht heeft den voors. wijlen Henrick Pypelinck ende
                    jouffrouwe Clara de Touion, zijn huysvrouwe, ende, deselve beset ende
                    gehipoticeert op zijn huysinge metten hove, plaetsse ende toebehoorten gelegen
                    inde Meere alhier; item noch vijftich Carolus guldenen erfflijck vande een
                    hondert Carolus guldenen erfflijck daeraff de resterende vijftich Carolus
                    guldenen erfflijck der voors. Jouffrouwe Marie Pypelincx, gelijck hiervoore is
                    blijckende, te deele bevallen zijn, die men vuyt crachte vande voluntaire
                    condempnatie bij Vrouw <rs type="person" ref="#wyck_catlijne">Catlijne van
                    Wyck</rs>, weduwe des Heeren van Wardenborch, opten <date when="1572-06-25"
                            >XXV<hi rend="super">en</hi> Junij anno XV<hi rend="super"
                    >c</hi>LXXII</date> onder den segel ten zaecken deser stadt gepasseert,
                    jaerlijcx heffende is op een hoeve met huysinghe, hove, lande, bosschen ende
                    bempden, groot omtrent dertich bunderen ende een vierendeel, gelegen onder
                    Iteghem; item noch sesthien Carolus guldenen vier stuyvers erfflijck die men
                    jaerlijcx in <num type="cardinal" value="2">2</num> partijen heffende is op
                    diversche huysen, gelegen buyten de buytenste Kipdorpoorte alhier, der voors.
                    wijlen jouffrouwe Clara de Touion verstorven vande voors. Jouffrouwe Mechteld
                    van Alteren, haare moedere, die deselve opden <date when="1544-01-30">30<hi
                            rend="super">en</hi> Januarij anno XV<hi rend="super">c</hi>XLIIII</date>
                    bij transporte gecocht ende vercregen heeft jegens <rs type="person"
                        ref="#ryt_marie">Marie vander Ryt</rs> met <rs type="person"
                        ref="#meuleneer_pauwel">Pauwels de Meuleneer</rs>, heuren manne; item noch
                    een rente van thien Carolus guldenen erfflijck die <rs type="person"
                        ref="#celen_merchelis">Merchelis Celen</rs>, in <num type="cardinal"
                        value="2">2</num> partijen, respective opden <date when="1526-06-21"
                            >21<hi rend="super">en</hi> Junij XV<hi rend="super">c</hi>XXVI</date> ende
                    opden <date when="1528-05-22">XXII<hi rend="super">en</hi> Maij anno XV<hi
                            rend="super">c</hi>XXVIII</date>, tot behoeff van <rs type="person"
                        ref="#alteren_geerd">Geerde van Alteren</rs>, beset ende gehipoticeert heeft
                    op een huys metten hove, gronde ende toebehoorten, gestaen ende gelegen opt
                    Vleemincxvelt alhier, genaempt dWit Peert, ende welcke rente de voors.
                    Jouffrouwe Clara de Touion aencomen, bleven ende verstorven is vande voors.
                    wijlen haare moedere; item noch een rente van vijffentwintich Carolus guldenen
                    erfflijck die scepenen, rentmeesteren, rade, poorteren ende ingesetenen vande
                    stadt ende bijvange van <rs type="place" ref="#lier">Liere</rs>, opden <date
                        when="1576-01-06">VI<hi rend="super">en</hi> Januarij anno XV<hi
                            rend="super">c</hi>LXXVI</date>, vercocht, beset ende gehipoticeert hebben
                    den voors. wijlen Henrick Pypelinck ende jouffrouwe Clara de Touion, zijn
                    huysvrouwe, opde voors. stadt van Liere, verschijnende jaerlijcx, deen helft,
                    den <date when="--01-06">VI<hi rend="super">en</hi> Januarij</date>, ende dander
                    helft, opden <date when="--06-06">VI<hi rend="super">en</hi> Julij</date>; item
                    noch vijffentwintich Karolus guldenen erfflijck vande vijftich Carolus guldenen
                    erfflijck daeraff dander vijffentwintich Carolus guldenen erfflijck, gelijck
                    hiervoore is blijckende, der voors. Jouffrouwe Maria Pypelincx te deele bevallen
                    zijn, die Jan Crol, als gemechticht van Joncher Jan vander Meere ende vrouwe
                    Maximiliana vander Noot, opden <date when="1557-01-10">X<hi rend="super"
                        >en</hi> Januarij anno XV<hi rend="super">c</hi>LVII</date>, voor Scepenen
                    deser stadt, vercocht beset ende gehipoticeert heeft den voors. wijlen Henrick
                    Pypelinck, op een hoeve met huysinghe, hove, lande, bosschen ende bempde, heyde,
                    gronde ende toebehoorten, geheeten Morickhoven, gelegen onder de heerlijckheyt
                    van Morickhoven, bij Herenthals, ende daervoore tonderpande gestelt een rente
                    van vijftich Carolus guldenen erfflijck op dese stadt van Antwerpen; ende noch
                    vierthien Carolus guldenen eenen stuyver een blanck erfflijck vande
                    vijffendertich Carolus guldenen seventhien ende eenen halven stuyvers erfflijck,
                    daeraff de reste, gelijck voors. is, der voors. Jouffrouwe Maria Pypelincx te
                    deele bevallen is, die men jaerlijcx, vuyt crachte vanden schultbrieve, bij
                    Amant Francx ende Anna Verlinden, zijn huysvrouwe, opten <date
                        when="1564-11-16">XVI<hi rend="super">en</hi> Novembris anno XV<hi
                            rend="super">c</hi>LXIIII</date>, voor scepenen, alhier gepasseert,
                    heffende is op hen huys genaempt Sinte-Adriaen, daer nu ter tijt vuythanght de
                    Witte Duyve, gestaen inde Jodenstrate alhier. Item zoo is der voors. Jouffrouwe
                    Suzanna Pypelincx, in respecte vande voors. twee hoeven van Moerendael ende te
                        <rs type="place" ref="#micke">Micke</rs> ende de parcheelen daerane gelegen,
                    oick te deele gelaten ende sal hebben ende behouden, voor heur ende heuren
                    naeomclingen: inden iersten, een hoeve met huysinge, hove, lande, bempden,
                    gronde ende toebehoorten, gelegen binnen Edeghem, groot omtrent twintich
                    bunderen, geheeten de Hoeve te Ghijpeghem, bijden voors. wijlen Henrick
                    Pypelinck ende zijn huysvrouwe voors., in coope vercregen, te wetene, deen helft
                    daeraff opden <date when="1552-07-26">XXVI<hi rend="super">en</hi> Julij anno
                            XV<hi rend="super">c</hi>LII</date>, voor scepenen van Edeghem, jegens
                    Heer <rs type="person" ref="#meere_philips">Philips van der Meere</rs>, Canonick
                    tot <rs type="place" ref="#luydick">Luydick</rs>, ende dander helft daeraff
                    opden <date when="1554-12-03">III<hi rend="super">en</hi> Decembris anno XV<hi
                            rend="super">c</hi>LIIII</date>, voor scepenen alhier, jegens <rs
                        type="person" ref="#tichelt_elizabeth">Elizabeth van Tichelt</rs>, weduwe
                        <rs type="person" ref="#lint_cornelis">Cornelis Lints</rs>, met eenen
                    momboir heur gegeven metten rechte, opten commer ende last van acht guldenen
                    erfflijck Heer <rs type="person" ref="#bourdon_peeter">Peeter Bourdon</rs>,
                    Cappellaen alhier, ende vijff Carolus guldenen erfflijck aen <rs type="person"
                        ref="#lauwers_jan">Jan Lauwers</rs>. Item noch een schoon steenen huys met
                    eender steden daerneffens gelegen, met huyse, hove, lande, gronde ende
                    toebehoorten, groot zijnde tsaemen omtrent vier ende een halff bunderen, gelegen
                    tot <rs type="place" ref="#bouchout">Bouchout</rs>, daeraff thalff bunder te
                    leene gehouden wordt vanden Heere van Canticrode<note resp="A.H."
                        type="footnote">Canticrode (auch Cantecroy) ist eine Feste bei Mortsel in
                        der Umgebung von Antwerpen.</note> tot <rs type="place" ref="#mortsel"
                        >Mortssele</rs>, bijden voors. wijlen Henrick Pypelinck ende zijn
                    huysvrouwe, opden <date when="1553-06-27">XXVII<hi rend="super">en</hi> Junij
                        anno XV<hi rend="super">c</hi>LIII</date>, voor Lathen des Hoeffs van <rs
                        type="place" ref="#wildert">Wildaert</rs>, binnen Bochout, gecocht ende
                    gecreghen van Meester <rs type="person" ref="#verspreet_antonis">Antonis
                        Verspreet</rs>, als gemechticht vanden Pater vande Cellebroederen ende
                    andere crediteuren van wijlen <rs type="person" ref="#mangouts_christoffel"
                        >Christoffel Mangouts</rs>, opden last van <measure type="currency"
                        quantity="14">XIIII</measure> stuyvers Brabants erfflijck, den Hertoghe van
                        <rs type="place" ref="#brabant">Brabant</rs>, item <measure type="currency"
                        quantity="7">VII</measure> deniers ende <measure type="currency"
                        quantity="4">IIII</measure> quart evenen den Prelaet van Sinter-Baefs; item
                        <measure type="currency" quantity="14">XIIII</measure> deniers <measure
                        type="currency" quantity="1">1</measure> moken rogx den Prochiaen van
                    Bouchout; item eenen ouden Engels, een vat evenen ende twee grooten Lovens,
                    Joncher <rs type="person" ref="#bonsele_cornelis">Cornelis van Bonsele</rs>,
                    daer jaerlijcx op vuytgaende. Item noch twee stucken lants, groot, deen, drije
                    vierendeel bunders ende, dander, vijff vierendeelen bunders, gelegen tot
                    Bouchout voors., nieuwers mede belast zijnde, bijden voors. wijlen Henrick
                    Pypelincx, opden <date when="1566-05-20">XX<hi rend="super">en</hi> Mey anno
                            XV<hi rend="super">c</hi>LXVI</date>, vermangelt tegen <rs type="person"
                        ref="#contant_peeter">Peeter Contant</rs>, Canonick tot Liere, tegen
                    gelijcke twee bunderen bijden selven wijlen Henrick Pypelinck genomen venden
                    voors. hove tot Micke, hiervoore der voors. Jouffrouwe Maria Pypelincx
                    aengedeylt. Item noch een stuck lants metten gronde ende toebehoorten, geheeten
                    Sneppenboschvelt, groot een halff bunder ende XVI roeden, gelegen tot Bouchout
                    voors. opt Groot Velt, opten commer van vijff stuyvers den prelaet van
                    Sinter-Baeffs, bijden voors. wijlen Hendrick Pypelinck, opden <date
                        when="1565-07-31">lesten Julij anno XV<hi rend="super">c</hi>LXV</date>,
                    voor scepenen van Liere, in coope vercregen jegens <rs type="person"
                        ref="#myntens_jan">Jan Myntens</rs> met zijne consoorten. Item noch een
                    halft bunder bempts, metten gronde ende toebehoorten, gelegen int Broeck, tot
                    Bouchout, achter de kercke aldaer, bijden voors. wijlen Henrick Pypelinck in
                    coope vercregen jegens <rs type="person" ref="#molder_peeter">Peeter de
                    Molder</rs> van <rs type="place" ref="#moerbeeck">Moerbeeck</rs>. Item noch een
                    vierendeel bunder bosch, beplant met opgaende haut, gelegen tot Bouchout,
                    voors., aende Heerstrate aldaer. Item noch twee steden, daeraff deene nu ter
                    tijt affgebroken is, met huyse, schuere, hove, boomgaerde, gronde ende allen den
                    toebehoorten, groot omtrent een bunder, gestaen ende gelegen neffens een, tot
                    Bouchout, tegens over de hoeve vande weduwe ende erffgenaemen wijlen <rs
                        type="person" ref="#dycx_cornelis">Cornelis Dycx</rs>, tusschen <rs
                        type="person" ref="#eynde_cornelis">Cornelis van Eynde</rs> erve oostwaerts,
                    den voetwech van Antwerpen naer Liere zuytwaerts. Item noch een stuck lants
                    groot omtrent vijff vierendeelen, gelegen oick aldaer noortwaerts aenden
                    voetwech, ende noch een stuck lants, groot omtrent drije vierendeelen, oick tot
                    Bouchout voors. gelegen, welcke twee stucken lants te leene gehouden worden van
                    Joncher <rs type="person" ref="#bonsele_ambrosius">Ambrosius van Bonsele</rs>,
                    opten commer ende last van twee capuynen ende een oude hinne erfflijck den
                    Capittel tOnser Vrouwen<index indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="deu">Antwerpen</term><index indexName="stw"><term xml:lang="deu">Liebfrauenkathedrale</term></index>
                    </index> alhier, ende eenen halven braspenninck tsjaers ten heerenchijnse,
                    bijden voors. wijlen Henrick Pypelinck ende zijn huysvrouwe de voors. drije
                    leste parcheelen tsaemen in coope vercregen jegens <rs type="person"
                        ref="#frans_franchois">Franchois Frans</rs> ende <rs type="person"
                        ref="#dueren_anna">Anna van Dueren</rs>, zijn huysvrouwe, als blijckt bijden
                    scepenenbrieve van Antwerpen in date des <date when="1567-11-22">XXII<hi
                            rend="super">en</hi> Novembris anno XV<hi rend="super">c</hi>LXVII</date>,
                    ende daertoe noch een rente van een hondert vijffentwintich Carolus guldenen
                    erfflijck, metten achterstelle van dijen daeraff te verschijnene vanden <date
                        when="--11-03">derdden Novembris</date> naestcomende voordane, die <rs
                        type="person" ref="#gramay_jacob">Jacob Grammeye</rs> opden <date
                        when="1564-11-06">VI<hi rend="super">en</hi> Novembris anno XV<hi
                            rend="super">c</hi>LXIIII</date> vercocht ende gehipoticeert heeft den
                    voors. wijlen Henrick Pypeplinck ende zijn huysvrouwe, op een huys met vloere,
                    coeckene, neercamere, gronde ende toebehoirten, geheeten Breda, ende op noch een
                    huysinge wesende een mouterije, genaempt de Zwane, gespleten vanden voors. huyse
                    Breda, gestaen ende gelegen inde Nieuwstadt alhier. Ende mits desen zoo vertegen
                    zij comparanten voors. van malcanderen ende elck den anderen van allen den
                    goeelen ende versterffenissen voors. ende schauden malcanderen ende, elck den
                    anderen, daeraff claerlijcken quyte, tallen daghen; ghelovende dat zij
                    malcanderen noch deen den anderen hierenboven daeraff nemmermeer meer
                    aenspreken, heysen noch moyen en selen in geenen rechte, geestelijck oft
                    weerlijck, bij ben selven, oft bij ijemanden anders van hennentwegen, in eeniger
                    manieren; dies blijven de voors. comparanten gesamenderhant alnoch onverscheyden
                    ende onverdeylt behoudende: eerst, een huysinge, dwelck nu twee wooningen zijn,
                    genaempt Sinte-Aernaut, inde Meere alhier gestaen, bijden voors. wijlen Henrick
                    Pypelinck ende zijn huysvrouwe voors. opden <date when="1545-11-24"
                            >XXIIII<hi rend="super">en</hi> Novembris anno XV<hi rend="super"
                    >c</hi>XLV</date> in coope vercregen jegens <rs type="person"
                        ref="#gielis_franchois">Francjois Gielis</rs>, opten last van <measure
                        type="currency" quantity="30">XXX</measure> stuyvers Brabants tsjaers, in
                    diversche grontchijnsen, daeroppe nu ter tijt jaerlijcx vuytgaende; item noch
                    alle de vuytstaende schulden, verloopen, renten ende verschenen pachten die men
                    den sterffhuyse der voors. wijlen hender moeder schuldich is tot Bamisse<note
                        resp="A.H." type="footnote">Der Begriff "Bamisse" (Messe des hl. Bavo) wurde
                        in den Niederlanden oft zur Datierung verwendet: 1.Oktober.</note>
                    lestleden, alswanneer elck van hen comparanten zijne aengedeylde partijen zijn
                    aenveerdende omme de proffijten daeraff, van dan voordane, respective bij hen
                    genoten te wordden, ende de lasten ende commeren elcken van hen op zijne voors.
                    aengecavelde partijen hiervoore ten laste gestelt, van dan voordane, eeuwelijck
                    duerende te geldene ende te betalene sonder deen des anders cost, last oft
                    schade; ende sal vande voors. vuytstaende schulden, renten ende pachten,
                    midtsgaders vande voors. commeren ende lasten opde voors. parcheelen als voore
                    vuytgaende, verschijnende tot Bamisse voors. ende van noch sekere andere
                    schulden die tvoors. sterffhuys alnoch schuldich is, een cohier apart wordde
                    gemaeckt omme deen den anderen dijen volgende daeraff te vergelijcken, met
                    conditien, hierinne ondersproken, zoo verre eenighe vande voors. parcheelen van
                    hoeven ende landen, elcken hiervoore aengedeylt, geraeckten met rechte henlieden
                    affgewonnen te worddene, dat, in dijen gevalle, zij comparanten gehouden ende
                    schuldich selen wesen ende geloven, midts desen, deen den anderen de schade te
                    helpen dragen ende tegens daffgewonnen goeden verlijcken.</p>
                <closer><salute>Sonder argelist.</salute><lb/>
                    <dateline><date when="1583-10-27">XXVII die octobris anno 1583</date>.</dateline></closer>
            </div>
        </body>
       
    </text>
</TEI>
