<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI [
<!ENTITY register-person SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-person.xml">
<!ENTITY register-place SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-place.xml">
<!ENTITY register-corporate SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-corporate.xml">
<!ENTITY register-work SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-work.xml">
]
>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_238">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Peter Paul Rubens und Arnoult van Lunden treten beim Verkauf des Hauses De
                    Swane gemeinsam als Testamentsvollstrecker von Balthasar von Nispen auf</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>





                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                &register-corporate;
                &register-person;
                &register-place;
                &register-work;
                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="SAA_sig-sr-649-193">
                    <msIdentifier>
                        <country>Belgien</country>
                        <settlement>Antwerpen</settlement>
                        <repository>Stadsarchief (SAA)</repository>
                        <collection>Schepenregister 1638/ IV: van Huffel &amp; Fighé</collection>
                        <idno type="signatur">SR 649, fol. 193r-v</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Peter Paul Rubens und Arnoult van Lunden treten beim Verkauf des
                            Hauses De Swane gemeinsam als Testamentsvollstrecker von Balthasar
                            von Nispen auf</title>
                    </head>
                 
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1638-11-19">19. November 1638</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term xml:lang="deu">Immobilien</term>
                    <term xml:lang="deu">Geschäfte</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="nld">
                <p><rs type="person" ref="#diest_gillis">Gillis van Diest</rs> inden name ende als
                    gemechticht bij procuratie opden <date when="---16">sesthienden</date> deser
                    voor M<hi rend="super">r</hi>
                    <rs type="person" ref="#marcelis_franchois">Franchois Marcelis</rs> als notaris
                    in presentie van getuygen gepasseert te deesen gethoont van heer ende M<hi
                        rend="super">r</hi>
                    <rs type="person" ref="#nispen_cornelis">Cornelis van Nispen</rs>, licensiaet in
                    den rechte als universeel erffgenaem van wijlen <rs type="person"
                        ref="#nispen_balthasar">Balthasar van Nispen</rs> sijnen oom was vut crachte
                    vanden besloten testamente desselffs gemaect onder sijn hanteecken ende
                    gerecognosceert voorde notaris M<hi rend="super">r</hi> Franchois Marcelis in
                    presentie van getuygen den <date when="1627-12-23">23<hi rend="super">e</hi>
                        decembris inde jare 16<hi rend="super">c</hi> ende zevenentwintich</date>
                    midts d’andere genomineerde erffgename vande selve erffenisse ’tsijne behoeve
                    hebben gededuceerd te wetene <rs type="person" ref="#nispen_maximilian"
                        >Maximilian van Nispen</rs> sijnen broeder bij bescheede vernieuwt door <rs
                        type="person" ref="#hove_christoffel">Christoffel vande Hove</rs> sijnen
                    gemachtichde voor schepenen deser stadt de <date when="1628-06-05">vijffden Juny
                        inde Jahre 16<hi rend="super">c</hi> achtentwintich</date> ende Heere <rs
                        type="person" ref="#hooftman_cornelis">Cornelis Hooftman</rs>, Riddere ende
                    consorten bij bescheede gepasseert voor M<hi rend="super">r</hi>
                    <rs type="person" ref="#vosmer_cornelis">Cornelis Vosmer</rs>, openbaer Notaris
                    residerende ind <rs type="place" ref="#haag">s’Gravenhage</rs> present sekere
                    getuygen den <date when="1626-12-19">19<hi rend="super">e</hi> decembris inde jare
                            16<hi rend="super">c</hi> ende sessentwintich</date> die hij oock van
                    henne bezaten inde andersints voldane heeft bij affrekening geschiet in
                    s’gravenhage den <date when="1634-09-05">vijfden Septembris inde jare 16<hi
                            rend="super">c</hi> vierendertich</date> present de voors. notaris vosmer
                    soo hij verclaerde, ende bekende dat hij omme eene somme gelts die hem al ende
                    wel is vergouden, vercocht heeft wel ende wettelijck, <rs type="person"
                        ref="#bouwens_simon">Simon Bouwens</rs>, coopman tapitsier ende jouffrouwe
                        <rs type="person" ref="#letter_charlotte">Charlotte de Letter</rs> sijne
                    huysvrouwe een huys geheeten De Swane<index indexName="stw">
                        <term xml:lang="nld">De Swane</term>
                    </index><index indexName="stw">
                        <term xml:lang="nld">De Swaene</term>
                    </index> wesende nu ter tyt twee woninghe met noch vijff huyskens daer achter
                    ane, gelegen inde gemynen ganck genaempt De Arent, De Pauw, De Calcoet, De
                    Papegay ende Den Oyeveer, welcke ganck gemeynen sal blijven soo verre dese
                    huysen sijn streckende ende verder niet makende samen seven wooninghen mette
                    borneput ende weerdribben, gronde ende alle de toebehoorten, gestaene ende
                    gelegen inde Corte Ridderstrate alhier, tusschen ’t huys geheeten Den Pellicaen
                    aen d’een sijde ende <rs type="person" ref="#hont_jacop">Jacops de Hondt diemen
                        hiet Thonis</rs> huys aen d’ander zijde, gelijck ende in alle der manieren
                    de voors. seven huysen oft wooningen mette gange, gronde ende toebehoorten
                    voorgeruert zijns comparante constituant als universeel erffgenaem des voors.
                    wijlen Balthasars van Nispen, zijns ooms alsvore toecomende ende competerende
                    sijn ende gelijck <rs type="person" ref="#rubens_peter_paul">Petro Paulo
                    Rubens</rs> ende <rs type="person" ref="#lunden_arnoult">Arnoult Lunden</rs> als
                        executeurs<index indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="deu">Testamentsvollstrecker</term>
                    </index> ende tot behoeff vande sterffhuyse des voors. wijlen Balthasar van
                    Nispen, die selve huysen, onder meer andere, (waer aff sij de resterende tweelff
                    huysen metter plaetse hove ende borenputte, gestaen achter de voorgaende ’t
                    eynde inde voors. ganck gedestineert ende geappliceert hebben tot tweelff
                    godtshuyskens voor tweelff oude mannekens in conformiteyt vande codicille<index
                        indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="deu">Testament</term>
                    </index> desselfs Balthasar van Nispen gemaect onder sijn hanteecken ende
                    gerecognosceert den <date when="1625-11-29">29<hi rend="super">e</hi> Novembris
                        inde jare 16<hi rend="super">c</hi> ende vijffentwintich</date> voor de
                    notaris M<hi rend="super">r</hi>
                    <rs type="person" ref="#breuseghem_pieter">Peeter van Brensegem</rs> in presentie
                    van getuygen), gercocht ende vercregen hebben bij transporte van <rs
                        type="person" ref="#ast_jan">Jan</rs> ende <rs type="person"
                        ref="#ast_hendrick">Henrick vander Ast</rs>, voor hem selven ende inder
                    qualiteyt soo hij compareerde den <date when="1626-09-07">sevensten September
                        inde jare 16<hi rend="super">c</hi> ende sessentwintich</date>, prout littera
                    daeraff hij hem een vidimus mede overgaff, droeghe oppe, te waerne uytgenomen
                    drye schellingen brabants erffelyck de Godtshuyse vande Blauwenbroeders alhier,
                    item vier schellinge een hinne ende een eye erffelyk den godtshuyse van <rs
                        type="corporate" ref="#antwerpen_abtei_st_michiels">St. Michiel</rs>, item
                    vierthien groote vlems erffelyck de heylige geest ’t onser L. Vrouwe
                        alhier<index indexName="stw">
                            <term type="SWD" xml:lang="deu">Antwerpen</term><index indexName="stw"><term xml:lang="deu">Liebfrauenkathedrale</term></index>
                    </index>, item vier schellinge brabants erfelik der borchtkercke alhier, ende
                    twee chijns guldene erffelyck M<hi rend="super">r</hi>
                    <rs type="person" ref="#wesenbeke_peeter">Peeter van Wesenbeke</rs> uyt de
                    voors. seven vercochte huysen aende welcke die nu ter tyt te laste geleyt worden
                    jaerlycx gaende prout littera en anders niet welcke commer ende last de voors.
                    Simon Bouwens, qui etiam comparunt voor hem ende inde name van sijne huysvrouwe
                    ende henne naecomelinge geloeft heeft ende geloeffde midts desen voordaene
                    eeuwelyck ende erffelyck durende jaerlicxk te gelden ende te betalen. Sonder des
                    voors. vercopers sijne goeden ende naecomelingen ende oock sonder der voors.
                    andere twelff huysen mette hove, plaetse ende toebehoorten hier aff alsnu
                    gespleten wordende cost, last oft schade, de voors. seven gecochte huysen <span from="" xml:lang="lat">cum
                        fundo et pertinentiis et ulterius se et sua</span> daer vore verbindende ende te pande
                    settende, gebraeck yet aen voors coop dracht waernisse oft claernisse,
                    voorgeruert <span from="" xml:lang="lat">promisit dictus venditor satisfacere unde etiam</span> op des voors. syne
                    constituants persoon ende goeden present ende toecomende.</p>
                <closer> <dateline><date when="1638-11-19">Decima nona Novembris 1638</date><lb/> Solutum 2 gl., 2 st.</dateline>
                </closer>
            </div>
                        
                       <div xml:lang="nld"> 
                           <p>Pontgeld bedraegende 15 gl., 19 st. recepit </p>
                           <closer>
                               <signed><rs type="person" ref="#marcelis_franchois">Marcelis</rs></signed>, 
                               <dateline><date when="1638-12-02">2 Dec. 1638</date>.</dateline>
                           </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
