<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI [
<!ENTITY register-person SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-person.xml">
<!ENTITY register-place SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-place.xml">
<!ENTITY register-corporate SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-corporate.xml">
<!ENTITY register-work SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-work.xml">
]
>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_190">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Louis Snayers verkauft im Auftrag von Jan Carlo de Cordes einen Schuldschein
                    über 1320 ₤, die Jan Baptist Arnoults de Cordes schuldet</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>





                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                &register-corporate;
                &register-person;
                &register-place;
                &register-work;
                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="SAA_sig-sr-596">
                    <msIdentifier>
                        <country>Belgien</country>
                        <settlement>Antwerpen</settlement>
                        <repository>Stadsarchief (SAA)</repository>
                        <collection>Schepenregister 1629/ V: Duys, B. vanden Berghe &amp; De
                            Witte</collection>
                        <idno type="signatur">SR 596, fol. 22r-23r</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Louis Snayers verkauft im Auftrag von Jan Carlo de Cordes einen
                            Schuldschein über 1320 ₤, die Jan Baptist Arnoults de Cordes
                            schuldet</title>
                    </head>
                 
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1629-04-05">5. April 1629</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term xml:lang="deu">Geldgeschäfte</term>
                    <term xml:lang="deu">Finanzen</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="nld">
                <p><rs type="person" ref="#snayers_louis">Loys Snayers</rs> in den naeme van heer
                        <rs type="person" ref="#cordes_jan_carlo">Jan Carlo de Cordes</rs>, Heere
                    van <rs type="place" ref="#wichelen">Wichelen</rs>, <rs type="place"
                        ref="#ceescamp">Ceescamp</rs>, etc. die hem comparant omme ’tgene
                    naerbescreven wort te mogen doen specialijcken gemechticht heeft bij procuratie
                    gepasseert op den <date when="--01-15">vijfthienden January</date> lestleden
                    voor den notaris <rs type="person" ref="#pute_waesberghe">Waesberghe van
                    Pute</rs> van getuyghen ons gethoont sijnde in dyer qualiteyt bekende dat hij
                    omme eene somme van penningen die hij hem tot sijnen contentemente is ontfangen,
                    vercocht overgegeven, gecedeert ende getransporteert heeft, mits desen aen
                    Joncker <rs type="person" ref="#rubens_peter_paul">Pietro Paulo Rubbens</rs>,
                    edelman van den huyse van haere Hoocheden alsulcken dertien hondert twintich
                    ponden sethien schellingen acht grooten Vlaems eens, als <rs type="person"
                        ref="#arnouts_jan_baptista">Jan Baptista Arnoults</rs> comparerende op den
                        <date when="1619-04-13">derthiensten dach der maent Aprilis van den jaere
                        XVIc negenthiene</date> voor wethouderen deser stadt ende daernaer op den
                        <date when="1619-04-15">vijfthiensten dach derselver maent</date> voor
                    schepenen der heerlijckheyt van den <rs type="place" ref="#doel">Doel</rs> en
                        <rs type="place" ref="#kieldrecht">Kildrecht</rs>, bekent heeft schuldich te
                    sijne aenden voornoemden heere Jan Carlo de Cordes ende aen hem oft aen den
                    brenger ’s briefs gelooft te betaelen in drije payementen, daervan het leste
                    verschenen is den <date when="1623-04-13">derthiensten Aprilis van den jaere
                        XVIc drijentwintich</date> hebbende tot versekerheyt van dyen verbonden ende
                    te pande geseth sijnen persoon ende alle sijne goeden ruerende ende onruerende
                    jegenwoordige ende toecommende ende specialijcken een hondert vijvenviertich
                    gemeten, twee hondert vijfthien roeden lants mette vruchten daervan te
                    procederen, gelegen inden Hoogen Doel. Item de erffmeijereije van Kildrecht ende
                        d’<rs type="place" ref="#bavenschoir">Bavenschoir</rs>, gelegen ’t selve
                    Schoir in <rs type="place" ref="#hulsterambacht">Hulster Ambacht</rs>, onder <rs
                        type="place" ref="#ossenisse">Ossenisse</rs>, welcke partijen van goeden den
                    voorseyden Jan Baptista Arnoultes getransporteert sijn bij <rs type="person"
                        ref="#arnouts_jacques">Jacques Arnoults</rs> sijnen testamentelijcken
                    momboir geweest sijnde op rekeninge van sijne vaderlijcke goeden ende andere
                    broederlijcke ende susterlijcke versterffenissen op den <date when="1614-02-13"
                        >derthiensten February XVI<hi rend="super">c</hi> verthiene</date> ende noch
                    de huysinge, schuere, stallinge, wagenhuyse, backhuyse ende duyvenhuyse op den
                    voorseyden landen in den Doele die den voorseyden Jan Baptista daerop heeft
                    gestelt te vooren belast sijnde mette commeren ende lasten in de voorseyde
                    obligatie ende verbintenisse begrepen ende gespecificeert die hij comparant mede
                    overgaff ende dat met allen het recht dat de voorseyde heer Jan Carlo de Cordes
                    aende voorseyde schult van derthien hondert twintich ponden sesthien schellingen
                    acht grooten Vlaems eens hadde ende houdende was ende bekende dat hij geen recht
                    meer daerane behielde, maer den voorseyden Jonker Pietro Paulo Rubbens daervan
                    maeckende vrij heer ende meester, omme de selve schult mette verloopen ende
                    interesten van dyer te heyschen maenen ende te ontfangen ende daermede te doene
                    ende handelen naer sijn goetduncken ende geliefte hem constitueert in sijn eygen
                    saecke ende gelooffde de voorseyde comparant in der voorseyder qualiteyt de
                    voorseyde schult te waerne ende te claerne van alle commeren ende calaengien die
                    van den voorseyden sijnen constituant of van sijnentwegen daerop souden mogen
                    vallen en voorder niet, constituerende voorts <gap reason="illegible"/>  omme ’t voorseyde transport
                    anderwerven te bekennen ende te passeren daer ’t van noode sijn sal.</p>
                <closer>
                    <dateline><date when="1629-04-05">Quinta Aprilis 1629</date><lb/> 
                    Solutum 2 gl. 8 st.</dateline>
                </closer><lb/>
                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
