<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI [
<!ENTITY register-person SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-person.xml">
<!ENTITY register-place SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-place.xml">
<!ENTITY register-corporate SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-corporate.xml">
<!ENTITY register-work SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-work.xml">
]
>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_237">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Testament von Jan Brueghel, wobei Peter Paul Rubens als Vormund der
                    unmündigen Kinder auftritt</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>





                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                &register-corporate;
                &register-person;
                &register-place;
                &register-work;
                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="SAA_sig-sr-505">
                    <msIdentifier>
                        <country>Belgien</country>
                        <settlement>Antwerpen</settlement>
                        <repository>Stadsarchief (SAA)</repository>
                        <collection>Schepenregister 1638/ IV: Gaverelle</collection>
                        <idno type="signatur">SR 505, fol. 325r-329v</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Testament von Jan Brueghel, wobei Peter Paul Rubens als Vormund
                            der unmündigen Kinder auftritt</title>
                    </head>
                    <msContents>
                        <msItem>
                            <note resp="N.B." type="footnote">In Auszügen veröffentlicht durch <bibl>Jean Denucé: Brieven en documenten betreffend Jan
                                Breugel I en II. (Bronnen voor de geschiedenis van de Vlaamsche kunst. Bd.
                                3). Antwerpen 1934. S. 113-115.<ptr type="gbv" cRef="450500136"/></bibl></note>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1638-09-13">13. September 1638</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                    <additional>
                        <listBibl>
                            <bibl>Jean Denucé: Brieven en documenten betreffend Jan
                                Breugel I en II. (Bronnen voor de geschiedenis van de Vlaamsche kunst. Bd.
                                3). Antwerpen 1934. S. 113-115.<ptr type="gbv" cRef="450500136"/></bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term type="SWD" xml:lang="deu">Testament</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="nld">
                <p>Jouffrouwe <rs type="person" ref="#brueghel_catharina">Catharina Breugel</rs>,
                    Jansdochtere, wijlen constschilder<index indexName="psw">
                        <term type="PND">Breughel, Jan (der Ältere)</term>
                    </index> was van haere doorluchtigste hoocheden salige majesteyte, daer moeder
                    aff was jouffrouwe <rs type="person" ref="#marienberghe_catharina">Catharina van
                        Marienborge</rs>, met <rs type="person" ref="#borrekens_jan_baptista">Jan
                        Baptista Borrekens</rs><index indexName="psw">
                        <term>Borrekens, Jan Baptista</term>
                    </index> constschilder, heuren wettigen man ende momboir in d’eerste partije,
                    jouffrouwe <rs type="person" ref="#brueghel_anna">Anna Bruegel</rs> heure
                    sustere met <rs type="person" ref="#teniers_david_dj">David Tenier de
                        Jonge</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND">Teniers, David (der Jüngere)</term>
                    </index> oock constschilderm heuren wettigen man ende momboir. In de tweede
                    partije Jonker <rs type="person" ref="#halmale_pauwel">Pauwels van Halmale</rs>
                    oudt tresorier ende jegenwordich schepene deser stadt ende <rs type="person"
                        ref="#princen_gillis">Gillis Princen</rs>, inden naeme ende als omme ’t
                    naerbeschreven te mogen doene volcomelijck gemachtict ende geconstitueert van
                    Heer <rs type="person" ref="#rubens_peter_paul">Petro Paulo Rubbens</rs> riddere
                    etc. breeden blijckende bij procuratie op den <date when="1638-08-05">vijffden
                        dach der voorleden maent Augusti</date> voor Meester <rs type="person"
                        ref="#cantelbeke_hendrick">Henrick van Cantelbeecq</rs> als notaris alhier
                    in presentie van getuygen gepasseert ons te desen originelijcken gethoont ende
                    alsoo beyde in den naeme als testamentelijcke momboiren<index indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="deu">Vormund</term>
                    </index><index indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="deu">Vormundschaft</term>
                    </index> over <rs type="person" ref="#brueghel_ambrosius">Ambrosius</rs> ende
                        <rs type="person" ref="#brueghel_clara_eugenia">Clara Eugenia Bruegel</rs>
                    der voorseyde jouffrouwe Catharina ende Anna broeder ende sustere de welcke sij
                    hier inne vervingen ende geloffden te vervane hen daer voore sterckmaeckende in
                    dyer qualiteyt in de derde en vierde oft leste partijen ende bekenden jegelijcke
                    de goeden soo rurende als onrurende haeffelijcke ende erffelijcke, hen
                    comparanten in der voorseyder qualiteyt toecomen bleven ende verstorven midts
                    der doot ende afflijvicheyt van de voorseyde henne ouders, dat sij comparanten
                    soo achtervolgende de rekeninge bij jouffrouwe <rs type="person"
                        ref="#briers_margriete">Margriete Briers</rs> weduwe, wijlen senior <rs
                        type="person" ref="#balen_hendrik">Henrick van Baelen</rs><index
                        indexName="psw">
                        <term type="PND">Balen, Hendrik van (Künstler, 1575-1632)</term>
                    </index>, die oock hennen testamentelijcken momboir is geweest den <date
                        when="1638-08-10">thienden dach der voorledere maent Augusti</date> voor
                    Jonker <rs type="person" ref="#werve_willem">Willem vande Werve</rs>, schepene
                    ende meester <rs type="person" ref="#valckenisse_philipp">Philips van
                        Valckenisse</rs> secretaris deser stadt als comissarissen, daertoe
                    gecommitteert gedaen ende der cavelinge van de naerbeschreven renten metten
                    verloope den <date when="1638-08-21">eenentwintichsten Augusti</date> daernaer
                    tusschen de selve kinderen voor de selve heeren commissarisen geschiet als mede
                    in gevolge van der masse scheydinge ende deylinge opden <date when="1638-09-10"
                        >thienden dach deser loopender maent September</date> voor de selve heeren
                    commissarisen gepasseert ende gesloten, alle de selve soo rurende als onruerende
                    haeffelijcke ende erffelijcke goeden t’samen met malcanderen wel ende
                    minnelijcken gepaert gescheyden ende edeylt hebben inder manieren als volght te
                    wetene in den eersten is aende voorschreven jouffrouwe Catharina Bruegel met
                    heuren voorseyden man ende momboir naer luydt ende in conformiteyt als voore
                    daeraff bewesen ende toegevuecht ende sal hebben ende behouden voir heur ende
                    heure naercomelingen de renten metten verloope naerbeschreven, heur bij
                    voorseyde cavelinge onder den cavel C te deele bevallen sijnde, namentlijcken
                    eerst de tsestich guldenen erffelick metten verloope daeraff verschenen ’t
                    sedert den <date when="1635-11-16">sesthienden Novembris anno XVI<hi rend="super"
                            >c</hi> ende vijvendertich</date> herwaerdere alsoo gereduceert tegens
                    den penninck twintich gegeven wordende op dese stadt van <rs type="place"
                        ref="#antwerpen">Antwerpen</rs> heure ende der gemeynre innegesetene goeden
                    der selver staende te boecke op den naeme van heer <rs type="person"
                        ref="#mens_peeter">Peeter Mens</rs> sub nr. 2076.</p>
                <p>Item de tweentwintich guldenen sesthien stuyvers erffelijck oock gereduceert
                    tegens den penninck twintich metten achterstelle daeraff verschenen ’t sedert
                    den <date when="1634-10-27">sevenentwintichsten Octobris anno XVI<hi rend="super"
                            >c</hi> ende vierendertich</date> herwaerdere oock gegeben wordende ten
                    laste deser stadt Antwerpen op den naeme van <rs type="person"
                        ref="#petronella_jan">Jan Petronella</rs> ende <rs type="person"
                        ref="#heriotten_eleisabeth">Eleisabeth Heriotten</rs> sub nr. 1509.</p>
                <p>Item de vijfthien guldenen erffelijck oock gereduceert tegens den penninck
                    twintich mette achterstelle daeraff verschenen ’t sedert den <date
                        when="1635-10-07">sevensten Octobris anno XVI<hi rend="super">c</hi> ende
                        vijvendertich</date> herwaerdere oock ten laste deser stadt gegeven wordende
                    op den naeme van <rs type="person" ref="#goyers_henrick">Henrick Goyers</rs> sub
                    nr. 2027</p>
                <p>Item de drijentwintich guldenen vier stuyvers erffelijck oock gereduceert den
                    penninck twintich metten achterstelle daeraff verschenen tsedert den <date
                        when="1632-12-29">negenentwintichsten Decembris anno XVI<hi rend="super"
                        >c</hi> ende tweendertich</date> herwaerdere oock ten laste deser stadt van
                    Antwerpen gegeven wordende op den naeme van <rs type="person"
                        ref="#gansepoel_jan">Jan van Gansepoel</rs> sub nr. 1883.</p>
                <p>Item de sesthien guldenen erffelijck oock gereduceert als voore metten
                    achterstelle daeraff verschenen tsedert den <date when="1629-12-01">eersten
                        December anno XVI<hi rend="super">c</hi> ende negenentwintich</date>
                    herwaerdere gegeven wordende ten laste voorschreven op den naeme van <rs
                        type="person" ref="#werven_geeraert">Geeraert</rs> ende <rs type="person"
                        ref="#werven_marten">Marten vanden Werven</rs> sub nr. 397.</p>
                <p>Item de veerthien guldenen acht stuyvers erffelick oock gereduceert tegens den
                    penninck twintich metten achterstelle daeraff verschenen tsedert <date
                        when="1622-04">April anno XVI<hi rend="super">c</hi> ende tweentwintich</date>
                    herwaerdere, geegven wordende ten laste deser voorseyder stadt van Antwerpen op
                    den naeme van <rs type="person" ref="#naegels_jan">Jan Naegels</rs> sub nr. 236.</p>
                <p>Item de vier guldenen sesthien stuyvers erffelijck oock gereduceert tegens den
                    penninck twintich metten achterstelle daeraff verschenen tsedert den <date
                        when="1635-11-20">twintichsten November anno XVI<hi rend="super">c</hi> ende
                        vijvendertich</date> herwaerdere, oock gegeven wordende ten laste deser
                    voorseyder stadt op den aneme van <rs type="person" ref="#joris_anna">Anna
                    Joris</rs> sub nr. 1819.</p>
                <p>Item de vijftich guldenen erffelijck quytbaer den penninck sesthiene ende voor
                    eenige jaeren betaelt wordende tegens den penninck twintich metten achterstelle
                    daeraff verschenen tsedert den <date when="1636-01-26">sessentwintichsten
                        January anno XVI<hi rend="super">c</hi> ende sessendertich</date> herwaerdere
                    gegeven wordende op een huys metten gronde ende toebehoorten genaempt De
                    Cauwkens gestaen ende gelegen aen de Vischmerckt alhier. Ende daertoe noch de
                    sevenendertich guldenen ende thien stuyvers erffelijck metten onbetaelde
                    achterstelle derselver gegeven wordende op een huys metten gronde ende
                    toebehoorten genaempt De Goublomme gestaen ende gelegen in Sinte Michiels
                    straete alhier toebehoorende <rs type="person" ref="#janssens_hans">Hans
                        Janssens</rs>, <gap reason="illegible"/></p>
                <p>Item de vorschreve juffrouwe Anna Bruegel met heuren voorseyden man ende momboir
                    sal naer luydt ende in conformiteyt vande voorseyde masse, lotige ende cavelinge
                    onder den cavel D oock hebben ende behouden voor heur ende voor heure
                    naercomelingen eerst de sestich guldenen erffelijck alsoo gereduceert tegens den
                    penninck twintich metten achterstelle daeraff verschenen tsedert den <date
                        when="1632-09-19">negenthienden September anno sesthienhondert ende
                        tweendertich</date> herwaerdere, gegeven wordende ten laste deser stadt van
                    Antwerpen, heure ende der gemeynre innegesetene goeden der selver op den naeme
                    van <rs type="person" ref="#rellingen_jeronimus">Jeronimus Rellingen</rs> nr.
                    2874</p>
                <p>Item de vijfthien guldenen erflijck oock gereduceert tegens den penninck twintich
                    metten achterstelle daeraff verschenen tsedert <date when="1635-08">Augusti anno
                            XVI<hi rend="super">c</hi> ende vijvendertich</date> herwaerdere gegeven
                    wordende ten laste deser voorseyder stadt van Antwerpen op den naeme van <rs
                        type="person" ref="#druart_jan">Jan Druart</rs> sub nr. 1386</p>
                <p>Item de sesthien guldenen acht stuyvers erffelijck oock gereduceert tegens den
                    penninck twintich metten achterstelle daeraff verschenen tsedert den <date
                        when="1632-12-15">vijfthienden December anno XVI<hi rend="super">c</hi> ende
                        tweendertich</date> herwaerdere gegeven wordende ten laste deser voorseyder
                    stadt op den naeme van <rs type="person" ref="#doyardo_fernando">Fernando
                        Doyardo</rs> nr. 1054.</p>
                <p>Item de twintich guldenen erffelijck oock gereduceert als voore metten
                    achterstelle daeraff verschenen tsedert den <date when="1632-12-29"
                        >negenentwintichsten Decembris anno XVI<hi rend="super">c</hi> ende
                        tweendertich</date> herwaerdere gegeven worden de oock ten laste deser stadt
                    Antwerpen op den naeme van <rs type="person" ref="#boels_jan">Jan Boels</rs> sub
                    nr. 436.</p>
                <p>Item de sesthien guldenen erffelijck oock gereduceert tegens den penninck
                    twintich metten achterstelle daeraff verschenen tsedert den <date
                        when="1634-12-08">achtsten Decembris anno XVI<hi rend="super">c</hi> ende
                        vierendertich</date> herwaerdere oock ten laste deser voorscreven stadt
                    gegeven wordende op den naeme van <rs type="person" ref="#standaert_jan">Jan
                        Standaert</rs> nr. 483.</p>
                <p>Item de achtendertich guldenen acht stuyvers erffelijck oock gereduceert tegens
                    den penninck twintich metten achterstelle daeraff verschenen tsedert den <date
                        when="1634-08-01">eersten Augusti anno XVI<hi rend="super">c</hi> ende
                        vierendertich</date> herwaerdere oock gegeven wordende op ende ten laste
                    deser voorseyder stadt van Antwerpen op den naeme van <rs type="person"
                        ref="#hamborch_jacob">Jacob Cornelis van Hamborch</rs> nr. 484.</p>
                <p>Item de vijfthien guldenen erffelijck oock gereduceert als voore metten
                    achterstelle daeraff verschenen tsedert <date when="1632-10">Octobri anno XVI<hi
                            rend="super">c</hi> ende tweendertich</date> herwaerdere gegeven wordende
                    ten laste deser voorseyder stadt op den naeme van <rs type="person"
                        ref="#logier_symon">Symon Logier</rs> ende <rs type="person"
                        ref="#grimmeler_margriete">Margriete Grimmeler</rs> sub nr. 1459.</p>
                <p>Item de tweentsestich guldenen ende thien stuyvers erffelijck quytbaer den
                    penninck sesthiene metten achterstelle daeraff verschenen tsedert <date
                        when="1637-06-24">Sint Jansmisse anno XVI<hi rend="super">c</hi> ende
                        sevenendertich</date> herwaerdere gegeven wordende op een huys metten gronde
                    ende toebehoorten genaempt Sint Merten, gestaen ende gelegen inde Lange
                    Nieuwstraete alhier toebehoorende <rs type="person" ref="#ortbrugge_michiel"
                        >Michiel van Ortbrugge</rs>.</p>
                <p>Item den voorscreven Ambrosius Breugel, sal naer luydt ende in conformiteyt vande
                    voorseyde masse, lotinge ende cavelinge onder den cavel A ende oock hebben
                    behouden voor hem ende voor sijnen naercomelingen, eerst de eenhonder ende
                    tseventich guldenen erffelijck oock gereduceert tegens den penninck twintich
                    metten achterstelle daeraff verschenen tsedert den <date when="1634-10-28"
                        >achtentwintichsten Octobris anno XVI<hi rend="super">c</hi> ende
                        vierendertich</date> herwaerdere gegeven wordende in merdere rente van
                    tweehondert ende tseventich guldenen erffelijck op dese stadt van Antwerpen,
                    heure ende der gemeynre innegesetene goeden derselver op den naeme van <rs
                        type="person" ref="#echter_erhout">Erhout Echter</rs> sub nr. 2151.</p>
                <p>Item de seven guldenen ende vier stuyvers erffelijck oock gereduceert tegens den
                    penninck twintich metten achterstelle daeraff verschenen tsedert den <date
                        when="1635-10-27">sevenentwintichsten Octobris anno XVI<hi rend="super">c</hi>
                        ende vijvendertich</date> herwaerdere, oock gegeven wordende ten laste deser
                    stadt van Antwerpen op den naeme van <rs type="person" ref="#sgraven_catharina"
                        >Catharina Sgraven</rs> sub nr. 62.</p>
                <p>Item de dertich guldenen erffelijck quytbaer den penninck twintich metten
                    achterstelle daeraff verschenen tsedert den <date when="1635-02-01">eersten
                        February anno XVI<hi rend="super">c</hi> ende vijvendertich</date> herwaerdere
                    gegeven wordende op twee huysen metten gronde ende toebehoirten gestaen ende
                    gelegen neffens malcanderen op de vaert van <rs type="place" ref="#herentals"
                        >Herentals</rs> ontrent het Gesontstaretken aldaer toebehoorende Meester <rs
                        type="person" ref="#poorten_andries">Andries vander Poorten</rs> ende
                    daertoe noch alsulcke comptanten als hem bij de voorseyde masse, lotinge ende
                    cavelinge toegevuecht ende beloeft sijn.</p>
                <p>Item der voorseyder jouffrouwe Clara Eugenia van Breugel sal naer luydt ende in
                    conformiteyt als voore onder den cavel B oock hebben ende behouden voor heur
                    ende voor heure naercommelingen, eerst den eenhondert guldenen erffelijck
                    gereduceert tegens den penninck twintich metten achterstelle daeraff verschenen
                    tsedert den <date when="1634-10-28">achtentwintichsten October anno XVI<hi
                            rend="super">c</hi> ende vierendertich</date> herwaerdere gegeven wordende
                    in meerdere rente van tweehondert ende tseventich guldenen erffelijck op dese
                    stadt van Antwerpen, heure ende der gemeynre innegesetene goeden derselver op
                    den naeme van Erhout Echter sub nr. 2151.</p>
                <p>Item de negen guldenen achthien stuyvers erffelijck oock gereduceert tegens den
                    penninck twintich metten achterstelle daeraff verschenen tsedert <date
                        when="1635-08-20">20 Augusti anno XVI<hi rend="super">c</hi> ende
                        vijvendertich</date> herwaerdere gegeven wordende oock ten laste deser
                    voorseyder stadt gegeven wordende op naeme van <rs type="person"
                        ref="#clercq_aert">Aert de Clercq</rs> sub nr. 178.</p>
                <p>Item de vijventwintich guldenen erffelijck oock gereduceert als voore metten
                    achterstelle daeraff verschenen tsedert den <date when="1634-07-25">25<hi
                            rend="super">sten</hi> July anno XVI<hi rend="super">c</hi> ende
                        vierendertich</date> herwaerdere gegeven wordende op ende ten laste deser
                    voorseyder stadt van Antwerpen op den naeme van <rs type="person"
                        ref="#druart_michiel">Michiel Druart</rs> sub nr. 1928-1933.</p>
                <p>Item de twintich guldenen erffelijck oock den penninck twintich gereduceert
                    metten achterstelle daeraff verschenen tsedert den <date when="1628-09-11"
                        >elffsten September anno sesthienhondert ende achtentwintich</date>
                    herwaerdere, oock ten laste deser voorseyder stadt gegeven wordende op den naeme
                    van <rs type="person" ref="#reymbouts_johanna">Johanna Reymbouts</rs> sub nr.
                    327.</p>
                <p>Item de vier guldens twee stuyvers erffelijck gegeven wordende insgelijcx op dese
                    stadt van Anwerpen, gereduceert oock ten penninck twintich metten achterstelle
                    daeraff verschenen tsedert <date when="1634-09-15">vijfthienden Septembris anno
                            XVI<hi rend="super">c</hi> ende vierendertich</date> herwaerdere op den
                    naeme van <rs type="person" ref="#ysebout_cornelis">Cornelis Ysebout</rs> sub
                    nr. 1040.</p>
                <p>Item de vierendertich guldenen seven ende eenen halven stuyver erffelijck
                    quytbaer den penninck sesthiene ende betaelt wordende met vijventwintich
                    guldenen sjaers metten achterstelle daeraff verschenen tsedert den <date
                        when="1635-06-24">24<hi rend="super">sten</hi> Mey anno XVI<hi rend="super"
                        >c</hi> ende vijvendertich</date> herwaerdere gegeven wordende op een huys
                    metten gronde ende toebehoorten gestaen ende gelegen inde Hoochstraete alhier op
                    den hoeck van Heylige Geeststraete, toebehoorende <rs type="person"
                        ref="#scharenborch_pr">Pr. van Scharenborch</rs>.</p>
                <p>Item de vijventwintich guldenen erffelijck quytbaer den penninck sesthiene ende
                    betaelt wordende met achthien guldenen sjaers metten achterstelle daeraff
                    verschenen tsedert den <date when="1636-05-24">vierentwintichsten Mey anno
                        sesthienhondert ende sessendertich</date> herwaerdere gegeven wordende op
                    een huys metten gronde ende toebehoorten genaempt De Trompette gestaen ende
                    gelegen inde Heylmetterhuyckstraete alhier, toebehoorende <rs type="person"
                        ref="#ouegodt_matthijs">Matthijs van Ouegodt</rs> ende daertoe noch alsulcke
                    comptanten als desen voorseyden cavel B tot voldoeninge sijnder competentie
                    bijde voorseyde masse is bewesen ende toegevuecht, als wij verstonden ende midts
                    desen soo vertegen de vorseyde partijen condividenten aen alle sijden van
                    malcanderen ende d’een van den anderen van allen den goeden ende
                    versterffenissen voorgeruert ende schenden elck anderen daeraff van als tot als
                    claerlijcken quyte tallen dagen gelovende in goeder trouwen dat sij malcanderen
                    noch d’een den anderen hierenboven daeraff nemmermeer meer senspreken, heysschen
                    noch moeyen en selen, in geenen rechte geestelijck ofte weerlijck bij den selven
                    noch bij jemanden anders van hennen oft der voorseyder vervangenen weesen wegen
                    in geenre manieren. Dies blijven tusschen de voorseyde partijen condividenten
                    alsnoch onverscheyden ende onverdeylt: eerst eene huysinge mette poorte ende
                    toebehoorten genaempt De Meireminne gestaen ende gelegen inde Lange Nieuwstraete
                    alhier tegens over de Sellebroederstraete, vrij ende onbelast sijnde. Item noch
                    twee huysen voor aen de straete metten gronde ende toebehoorten gestaen ende
                    gelegen aen de Peerdemerckt alhier te weder sijden van den Wijngaertganck ende
                    daertoe noch den voorseyden ganck diversche woninghen daer inne, belast als in
                    de voorseyde rekeninge is gesyt. Item de achtentsestich guldenen enden vijfthien
                    stuyvers erffelick metten onbetaelden achterstelle der selver gegeven wordende
                    op seker weylandt gelegen onder Oustruweel toebehoorende jouffrouwe Margriete
                    Briers ende noch de faulten ende restanten gestelt achter in de selve rekeninge
                    met noch wat copere plaeten van Ordeelen ende anderssints gecomen van <rs
                        type="person" ref="#wittebroodt_guilliam">Guilliam Wittebroot</rs>.</p>
                <closer><dateline><date when="1638-09-13">Decima tertia Septembris 1638</date></dateline></closer>
            </div>
        </body>
        
    </text>
</TEI>
