<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI [
<!ENTITY register-person SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-person.xml">
<!ENTITY register-place SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-place.xml">
<!ENTITY register-corporate SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-corporate.xml">
<!ENTITY register-work SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-work.xml">
]
>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_095">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Letzte Akte von Maria Pypelincx vor dem Antwerpener Magistrat, durch die
                    beurkundet wird, daß die Witwe von Jan Rubens von dem Tischler Guillaume van
                    Hoboken eine Rente erwirbt</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>





                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                &register-corporate;
                &register-person;
                &register-place;
                &register-work;
                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="SAA_sig-sr-473">
                    <msIdentifier>
                        <country>Belgien</country>
                        <settlement>Antwerpen</settlement>
                        <repository>Stadsarchief (SAA)</repository>
                        <collection>Schepenregister 1608/ IV: Moy &amp; Neesen</collection>
                        <idno type="signatur">SR 473, fol. 324r-v</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Letzte Akte von Maria Pypelincx vor dem Antwerpener Magistrat,
                            durch die beurkundet wird, daß die Witwe von Jan Rubens von dem
                            Tischler Guillaume van Hoboken eine Rente erwirbt</title>
                    </head>
                    
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1608-04-11">11. April 1608</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                    <additional>
                        <listBibl>
                            <bibl>Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester en zijne
                                bloedverwanten. Antwerpen 1877, S. 385f.<ptr type="gbv" cRef="146162595"
                                /></bibl></listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term type="psw" xml:lang="deu">Maria Pypelincx</term>
                    <term xml:lang="deu">Finanzen</term>
                    <term xml:lang="deu">Rente</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="nld">
                <p>
                    <rs type="person" ref="#hoboken_guillaume">Guillaume van Hoboken</rs>,
                    timmerman, oppidanus, vercocht omme eene somme gelts jouffrouwe <rs
                        type="person" ref="#pypelincx_maria">Marie Pypelincx</rs>, weduwe wijlen
                    Meesters <rs type="person" ref="#rubens_jan">Jans Ruebens</rs>, tsjaers
                    erffelijck, sevenendertich guldenen ende thien stuyvers, elcken gulden tot
                    twintich stuyvers ende elcken stuyver tot drij grooten Brabants gerekent, goets
                    ganckbaers ende gepermitteerts gelts, jaerlijcker ende erffelicker renten op een
                    huys genaempt ’t Papegayken, gestaen ende gelegen inde Cammerstrate, metten
                    gange vanden borneputte, gemeynen doorgange, gemeynder bleyckplaetse, eenen
                    eynde hofs daer teynden ane, met vijve cameren inde Oudaenstrate achter aen
                    tvoors, huys geheeten ’t Papegayken, gronde ende toebehoorten, gestaen inde
                    Cammerstrate opden hoeck vanden Oudane, tusschen <rs type="person"
                        ref="#ouwericx_jan">Jan Ouwericx</rs> erve was aen deen sijde ende <rs
                        type="person" ref="#eerdewyn_elias">Elias Eerdewyns</rs> erve aen dander
                    zijde, gelijck hij, comparant, opden <date when="1603-07-01">eersten Julij
                        anno XVI<hi rend="super">c</hi> drije</date> bijden stadthouder mijns heeren
                    des amptmans, vuyten name van sijnder offitie, daerinne gegoeyt ende geerft is,
                    <span from="" xml:lang="lat">et ulterius super se et sua</span>, dandum alle jare den <date when="--04-11">elfsten
                        Aprilis</date>, waeraff deerste jaerrenten vallen ende verschijnen sal den
                        <date when="1609-04-11">elfsten Aprilis anno XVI<hi rend="super">c</hi>
                        negen</date> naestcommende, te waerne op twee oude schilden erffelijck <rs
                        type="person" ref="#yssche_margriete">Margriete van Yssche</rs>, item
                    dertich schellingen payements den godtshuyse van Sinte Margrieten, item vijff
                    oude Engelsche onderhalf hoen ende drije hellingen chijnsgelts derfgenamen heer
                        <rs type="person" ref="#coninck_henrick">Henricx de Coninck</rs>, item eenen
                    penninck lovens den hertoge van <rs type="place" ref="#brabant">Brabant</rs>,
                    item twee guldenen twelf stuyvers erffelijck de kercke van Sint-Jacobs, item
                    twintich guldenen erffelijck den huysarmen alhier, item vier guldenen erffelijck
                    derfgenamen <rs type="person" ref="#wrage_jan">Jans Wrage</rs>, modo <rs
                        type="person" ref="#schooten_barbara">Barbara van Schooten</rs>, item
                    sesthien guldenen erffelijck derfgenamen <rs type="person"
                        ref="#timmermans_neeltke">Neeltken Timmermans</rs>, item vier guldenen
                    erffelijck <rs type="person" ref="#govaerts_michiel">Michiel Govaerts</rs>, item
                    twintich stuyvers erffelijck <rs type="person" ref="#wiele_geertruyt">Geertruyt
                        vande Wiele</rs>, bagijne tot <rs type="place" ref="#mechelen"
                    >Mechelen</rs>, item sesse guldenen erffelijck <rs type="person"
                        ref="#mol_cornelis">Cornelis van Mol</rs>, item twintich stuyvers erffelijck
                    derffgenarnen <rs type="person" ref="#schooten_barbara">Barbara van
                    Schoten</rs>, item twelf guldenen erffelijck <rs type="person"
                        ref="#visscher_jan">Jan de Visschere</rs>, item thien guldenen erffelijck
                        <rs type="person" ref="#borsbeke_jan">Jan van Borsbeke</rs>, item vier
                    guldenen erffelijck <rs type="person" ref="#melyn_mattheus">Mattheus de
                    Melyn</rs>, item vier guldenen erffelijck <rs type="person"
                        ref="#candries_geertruyt">Geertruyt Candries</rs>, ende vier guldenen
                    erffelijck <rs type="person" ref="#schoolmeesters_mattheus">Mattheus
                        Schoolmeesters</rs>, daer Jaerlijcx voren vuytgaende, prout litteræ ende
                    anders nyet, van welcke voors. renten de voors. comparant geloeft heeft ende
                    geloefde mits desen binnen eenen jare oft twee naestcommende, ombegrepen, aff te
                    lossen ende te quyten ende den voors. pant te ontlasten ter sommen van
                    vijffentwintich guldenen erffelijck, tvoors. huys <span from="" xml:lang="lat">cum fundo et pertinentiis et
                        ulterius se et sua</span> daervore oock verbindende, <span from="" xml:lang="lat">salvo quitabunt ad placitum</span>
                    teenemale elcken penninck altijt met sesthiene penningen goets ganckbaers gelts
                    ende met versehenender renten.</p>
                <closer>
                    <salute>Sonder argelist</salute>.<lb/>
                    <dateline><date when="1608-04-11">Undecima Aprilis anno 1608</date>.</dateline>
                    </closer>
            </div>
        </body>
        
    </text>
</TEI>
