<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI [
<!ENTITY register-person SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-person.xml">
<!ENTITY register-place SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-place.xml">
<!ENTITY register-corporate SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-corporate.xml">
<!ENTITY register-work SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-work.xml">
]
>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_092">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Testament von Maria Pypelincx</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>

                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                &register-corporate;
                &register-person;
                &register-place;
                &register-work;
                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="testament_maria_pypelincx_16061218">
                    <msIdentifier>
                        <repository>unbekannt</repository>
                        <collection>Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester en zijne
                        bloedverwanten</collection>
                        <idno>Testament von Maria Pypelincx vom 18. Dezember 1606</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Testament von Maria Pypelincx </title>
                    </head>
                    <msContents>
                        <msItem>
                            <filiation>
                                <note resp="A.H." type="footnote">Vgl. zu diesem Vorgang auch die Empfangsbestätigung des Testamentes durch
                                    den Notar Peeter Rubens vom <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_093">9. Januar 1607</ref>.</note>
                            </filiation>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1606-12-18">18. Dezember 1606</origDate>
                            <origPlace>Antwerpen</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <p>Die originale Urkunde befand sich 1877 im
                            Besitz des Baron Henri van Havre.</p>
                            <p>Ihr heutiger Verbleib ist
                                unbekannt.</p>
                        </provenance>
                    </history>
                    <additional>
                        <adminInfo><recordHist>
                            <source><bibl>Nils Büttner nach: Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester en zijne
                                bloedverwanten</bibl>
                     </source></recordHist></adminInfo>
                        <listBibl>
                            <bibl>Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester en zijne
                                bloedverwanten. Antwerpen 1877, S. S. 371-376<ptr type="gbv" cRef="146162595"
                                /></bibl></listBibl></additional></msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term xml:lang="deu">Maria Pypelincx</term>
                    <term xml:lang="deu">Testament</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div part="Y" xml:lang="nld">
                <salute>Inden Name Ons Heeren Amen.</salute> <p>Ick <rs type="person" ref="#pypelincx_maria"><hi
                            rend="smallCaps">Maria</hi> PYPELINCX</rs>, weduwe wijlen Meester <rs
                        type="person" ref="#rubens_jan"><hi rend="smallCaps">Jan</hi> RUEBENS</rs>,
                    in sijnen tijt Schepen, aenmerckende de broosheydt der menschelijcker natueren
                    ende dat wij niet sekerder en hebben dan de doot ende niet onsekerder dan de ure
                    derselver ende willende hierom in tijts van mijne tijtelijcke goeden disponeren
                    ende verhueden allen twist onder mijne kinders ende mijne conscientie in respect
                    van elck van hun quyten, heb daeromme met mijnen voerbedachten rijpen rade ende
                    volcomen verstande, onbedwonghen ende overleyt ende sonder inductie oft
                    persuasie van yemanden, gemaeckt ende gheordineertmijn testament ende wtersten
                    wille inder manieren naervolgende, willende ende begeerende dat tselve sal stadt
                    grijpen ende effect hebben, het sij bij forme van testamente, codicille oft
                    anderen wtersten wille, gelijck eens yegelijcx goet Cristen menschens testament
                    behoort ende mach stadt grijpen, al en sijn alle solemniteyten naer de
                    geestelijcke oft wereltlijcke rechten hierinne niet onderhouden oft
                    achtervolcht:</p> 
                    <p>Voort eerste bevele ick mijne siele aen Godt van Hemelrijck,
                    ende mijn lichaem der heyligher eerden; begeerende <rs type="corporate"
                        ref="#antwerpen_abtei_st_michiels">tSinte Michiels</rs> begraven te worden
                    sonder pomperye, ende in alle mijne naer te laetene goeden daerinne institueere
                    ick, noeme ende institueere, midts desen, voer mijne gerechte erfgenamen mijne
                    twee sonen <rs type="person" ref="#rubens_philipp"><hi rend="smallCaps"
                        >Philips</hi> RUEBENS</rs> ende <rs type="person" ref="#rubens_peter_paul"
                            ><hi rend="smallCaps">Peeter-Paulo</hi> RUEBENS</rs> ende mijne dochter
                    saliger <rs type="person" ref="#rubens_blandina"><hi rend="smallCaps"
                        >Blandina</hi> RUEBENS</rs>’ ses kinders, om onder hunlieden staecxghewijse
                    ghepaert, ghescheyden ende gedeylt te worden, wel verstaende dat overmidts mijne
                    dochtere mij seer veel heeft gecost in bruyloft en cleederen en cleynodien en
                    allen mijn beste muebels heeft ghehadt, soe in een bedde van 20, jae nu wel 25
                    ponden Vlems, ledecant, schoon sijden behancksel en noch een metten behancksel,
                    vier schoon oorcussen, vier paer fijne gewrochte flouwijnen tot de grootste
                    oorcussens, saergien, eenen indiaenschen gewrochten hemel die wel pleech te
                    gelden 200 guldens, gruen laken tafelcleet en mijn ses beste gesteken cussens,
                    breede slapelakens en smalle, dertich ammelakens en ses dosijnen en acht
                    servetten, daeronder drij dosijnen fijne, fijn dwaelen en cuecken langhe
                    servetten, hantdoecken, ses en ses, lijnwaetten, en allen mijn fijne en
                    dagelijckse kintsdoecken, lijnen en wullen, boesemen en baghijnen en veel
                    kinderhemden, dat tsamen mij wel heeft gecost en weert was sesthien hondert
                    guldens, soe sullen mijn twee sonen daervoren hebben ende behouden altemael mijn
                    muebels, huysraet, bedden en ledecanten, stoelen en bancken, tresooren, cussens,
                    tafelcleederen en allet lijwaet, behalven een paer fijne breede slapelakens die
                    ick <rs type="person" ref="#constantia">
                        <hi rend="smallCaps">Constantia</hi>
                    </rs> mijns dochters dochter begeere gegeven; ick salder (wilt Godt) een
                    briefken op naeyen, soe dat men geenen wtroep en hoeft houden; want potten en
                    pannen mit alle de rest, soet nu altemael ist, staet ende hangt, geve ick hun
                    beyden mijne sonen altemael, met oock alle de boecken, pampieren ende scriften
                    mij toebehoorende ende hier oft elders wesende (met de schilderyen dieder sijn
                    van mij, want ten en sijn maer conterfeytsels, allen dandere schildereyen, die
                    fraey sijn, behooren <hi rend="smallCaps">Peeteren</hi> toe diese ghemaeckt
                    heeft), soe bij forme van prelegate als in verlijckinghe van tgene de voers.
                    mijne dochtere, als boven, mij gecost ende man mij ewech heeft. Mijne cleederen,
                    lijnen ende wullen, moghen sij ergens laeten vercoopen tot eenen oucleercooper
                    om gelt af te maken om schulden en oncosten en legaten mede te betaelen.
                    aengaende mijn fijn lijnwaet, is seer gemindert, want icks mijn dochter een deel
                    gaf, ende ick hebs, tot twee reysen, vele doen vercoopen, ende overmidts voorts
                    beloopet wel, tgene mijn dochter en haeren man van mij, in verscheyden reysen,
                    hebben ghehadt, so dat ick voer hun hebbe moeten coopen als in gelt staende
                    hunnen huwelijck, soe voer capitael als voer verloop, twee dusent ende sesse
                    hondert guldens ende ick groote schaden hebbe ghehadt voer, en meest nae hunnen
                    houwelyck, niet alleene vant verbranden van mijn hoeven, maar, duer den quaden
                    tijt, heel renten van vijfentwintich guldens erffelijck met verloop en al
                    verloren ende de banckeroete van <rs type="person" ref="#wedeghe_caspar"><hi
                            rend="smallCaps">Caspar de </hi>WEDEGHE</rs> van 1146 guldens; twee
                    huysen in <rs type="place" ref="#borgerhout">Borgerhout</rs> verbrandt, wel
                    twintich jaeren verloopen op lant heb moeten quyt schelden: een corenrente van u
                    vader heel verloren ende aende rente van 200 gulden tsjaers tot <rs type="place"
                        ref="#hombeek">Hombeke</rs>, soe van tproces als quytscheldinghe, wel twee
                    dusent en vier hondert guldens verloren: aen <rs type="person" ref="#truyken">
                        <hi rend="smallCaps">Truyken</hi>
                    </rs> moeten geben, voer mijn suster<index indexName="psw">
                        <term xml:lang="deu">Susanna Pypelincx</term>
                    </index>, omdat ons moeder borghe voer haren man was, neghen hondert gulden
                    capitaels en neghen hondert en vierentwintich guldens verloops, daeromme ick
                    renten en anders heb moeten vercoopen om te betalen, soe al blijckt in mijn
                    lanck smal rekenboecxken, waeromme ick haer geen verloopen en soude kunnen geven
                    van deen hondert guldens erffelijck (want sesthien hondert guldens heb ick eens
                    tseffens aen mijn dochters mans getelt ende gegeven voer capitael,) oft sij
                    soude alleen mijn erfgenaem sijn, dwelck onbehoorlijck waer, want mijn sonen
                    oock mijn kinders sijn ende en hebben mij niet vele gecost, hebbende terstont,
                    nae mijns dochter houwelijck, wtghewoont en hunnen cost ghewonnen, ende allt
                    goet datter is ende ick hebbe ist van mijnentwegen, want ick noch aen mijn
                    ingebrocht goet al veel te cort come (soe oock blijckt bij mijns mans salighers
                    testament van sijn hant gescreven,) soe dat ick mijn dochter gheen vaderlijck
                    goet schuldich en ben; het huys Sint Jan<index indexName="stw">
                        <term xml:lang="nld">Sint Jan</term>
                    </index>, dat van haeren ende mijnder sonen vader was, daer hebben wij 175
                    guldens erffelijck aen verloren, nae haren houwelijck, en tverloop van 24
                    jaeren, sonder meer als twaelf hondert guldens die ick aen thuys vanden mijnen
                    ghehangen hebbe, betaelende de rente vande 200 guldens tsjaers ende reparatie,
                    en thuys stondt ledich ende wert verhuert voer 50 oft tsestich guldens tsjaers;
                    daeromme, opdat alle gae int ghelijck, soe sullen mijn dochters kinderen moeten
                    te vreden sijn met soe vele alsser gebreeckt aen tgene sij gehadt hebben tot
                    vervallinghe vande somme van drij dusent twee hondert guldens, ende hiermede
                    stil staen tot dat mijne twee voers. sonen elck soe veel hebben ende trecken als
                    mijn dochter gehadt heeft in gelde, renten oft lant soot daer is, te weten: <hi
                        rend="smallCaps">Philips</hi>, mijnen sone, sal voer sijn twee hondert
                    guldens erffelijck nemen de hoeve ende landen genoempt Moerendael<index
                        indexName="stw">
                        <term xml:lang="nld">Moerendael</term>
                    </index>, eensdeels leen wesende (dwelck leen hij evenwel voren wt soude mogen
                    nehmen,) te <rs type="place" ref="#nispen">Nispen</rs> geleghen, met allen
                    heuren appenditien ende dependentien oft twee hondert guldens erffelijck
                    daervore tsijnen keuse ende optie, daer toe de helft vande muebels, huysraet,
                    boecken, etc. als voerseyt is, ende <hi rend="smallCaps">Peeter</hi>, mijnen
                    sone, dander helft wtgenommen de ses silveren lepels, daer sullen <hi
                        rend="smallCaps">Philips</hi> ende <hi rend="smallCaps">Peeter</hi> elck
                    twee af hebben, daeronder die daer St. Jan op staet, ende <rs type="person"
                        ref="#constantia">
                        <hi rend="smallCaps">Constancie</hi>
                    </rs> mijn nichtken, dander twee, omdat mijn peetken ist, oft sij den eenen en
                    haer suster <rs type="person" ref="#crestienne">
                        <hi rend="smallCaps">Crestienne</hi>
                    </rs> den anderen. Ende voort sal <hi rend="smallCaps">Peeter-Paulo</hi> oock
                    vande gereetste renten oft anders twee hondert guldens erffelijck, voeren wt
                    hebben. Ende de reste datter soude moghen over blijvensal, dan staecxsgewijse
                    onder hun gedeylt worden, willende ende wterlijck begeerende dat mijne twee
                    kinderen ende kintskinderen hun hiernae sullen reguleren een yegelijck van hun
                    en hun daermede contenteren, sonder yet voorders meer tot elck anders laste oft
                    tegens mijnen sterfhuyse ende naer te latene goeden, twaer bij preferentie
                    eenighe mijne gheloeften, voergaende obligatie oft anderssins te moghen
                    pretenderen, op pene van daer vouyt te moeten blijven met hunne rigoureuse
                    legitime portie, aen welcke legitime portie den opponent oft contravenient van
                    desen mijnen vuytersten wille, oock sal corten ende ter rekeninghe brenghen,
                    tgene deselve mij gecost mach hebben, ende anderssins van mij sal hebben
                    ontfanghen, twaer van houwelijcx goet oft anderssins, soo ick bij desen
                    denghenen of deghene die ter, contrarien doen souden daermede vuytsluyte, jae,
                    exheredere bij desen, ende daerenboven ende besundere, soe verre mijns dochters
                    man voer hem en sijn kinders yet voorder oft meer dan voers. ist, wilde
                    pretenderen ter saecken vande twee hondert guldenen erffelijck die ick heur te
                    houwelijck comende gheloeft hadde, twaere van tcapitael oft verloop, soe
                    verstaen ende begeere ick dat sij vervallen sijn inde voers. penen ende dat
                    bovendien; in sulck gevalle, de voers. mijne sonen sullen elck mogen eysschen
                    ende trecken verloop van gelijcke twee hondert guldenen erffelijck tsedert den
                    dach van mijns dochtere houwelijck, te meer oock want sijlieden beyde van doen
                    af oft corts daernaer vuyt mijnen cost ende last gheweest sijn; ende omdat dit
                    mijne tegenwordich testament ende vuytersten wille ter executien mach worden
                    gestelt, ende de voers. kinderen mijnder dochter Blandina versien wesen van
                    momboiren, soe hebbe ick daertoe ghecosen ende ghedenomineert, bij desen, de
                    voers. twee mijne sonen ende elcken bij hun alleene ende besundere, hun gevende
                    volcomen en absolute comissie om alles te doen wes goede executeurs ende
                    testamentelijcke momboiren naer recht ende costuyme vermoghen te doen, hen
                    tselve volcomelijck betrouwende, interdicerende oversulex den Weesmeesteren ende
                    generalijck alle andere gerechten en persoonen eenich gesach te nehmen over mijn
                    sterfhuys ende naer te latene goeden oft oock over de voers. mijnder dochter
                    kinderen. Ende want mijne meyninghe, wttersten wille ende intencie sulcx is als
                    voerscreven slaet, soo hebbe ick dit met mynder eygehener hant geschreven ende
                    onterteeckent in <rs type="place" ref="#antwerpen">Antwerpen</rs> opten <date
                        when="1606-12-18">achtienden December sestien hondert ende sesse</date>;
                    oock begeere ick wat men bevinden sal naer datum van desen dat ick voer mijns
                    dochters man oft haer kinderen heb verschoten, gecocht en betaelt, sal al
                    afgerekent worden aen haere tweendertich hondert guldens, en daeraen
                    ghecort.</p>
                <closer><signed>Maria PYPELINCX.</signed></closer> 
            </div>
        </body>
   
    </text>
</TEI>
