<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI [
<!ENTITY register-person SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-person.xml">
<!ENTITY register-place SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-place.xml">
<!ENTITY register-corporate SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-corporate.xml">
<!ENTITY register-work SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-work.xml">
]
>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu"
    xml:id="ed_rubens_306">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Verteilung des Nachlasses von Peter Paul Rubens. Schöffenakte zur öffentlichen Versteigerung
                    des Hauses von Peter Paul Rubens am Wapper</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>
                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
                
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                &register-corporate;
                &register-person;
                &register-place;
                &register-work;
                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="versteigerung_rubenshaus_16600916">
                    <msIdentifier><repository>unbekannt</repository><collection>Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester en zijne bloedverwanten</collection><idno>Schöffenakte vom 16. September 1660 zur öffentlichen Versteigerung
                        des Hauses von Peter Paul Rubens am Wapper</idno></msIdentifier>
                    
                    <head>
                        <title>Verteilung des Nachlasses von Peter Paul Rubens. Schöffenakte vom 16. September 1660 zur öffentlichen Versteigerung
                            des Hauses von Peter Paul Rubens am Wapper</title>
                    </head>
                    
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1660-09-16">16. September 1660</origDate>
                            <origPlace>Antwerpen</origPlace>
                        </origin>
                    </history>
                    
                    <additional><adminInfo><recordHist><source><bibl>Nils Büttner nach: Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester en zijne bloedverwanten</bibl></source></recordHist></adminInfo>
                        <listBibl>
                            <bibl>Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester
                                en zijne bloedverwanten. Antwerpen 1877. S. 107-111<ptr type="gbv" cRef="146162595"/></bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term type="stw" xml:lang="deu">Rubenshaus</term>
                    <term type="stw" xml:lang="deu">Rubenshuis</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="nld">

                <p>Compareerden Heer ende Meester <rs type="person" ref="#rubens_philippus">PHILIPS
                        RUBENS</rs>, Secretaris deser stadt, ende S<hi rend="super">r</hi>
                    <rs type="person" ref="#lunden_guillaume">GUILLAUME LUNDEN</rs>, negotiant ter
                    Borse alhier, als momboiren vande kinderen van Heer <rs type="person"
                        ref="#rubens_albert">ALBERT RUBENS</rs>, in sijnen leven Secretaris was van
                    Zijne Majesteyts Secreten Rade ende wettich sone van wijlen Heer <rs
                        type="person" ref="#rubens_peter_paul">PEETER-PAULUS RUBENS</rs>, Riddere,
                    Heere van Steene, ende Jouffrouwe <rs type="person" ref="#brant_isabella"
                        >ISABELLA BRANDT</rs>, gestelt ende geordonneert bij desselfs testamente,
                    opden <date when="1647-01-13">XIII<hi rend="super">en</hi> Januarij anno XVI<hi
                            rend="super">c</hi> sevenenvijftich</date> voor Meester <rs
                        type="person" ref="#perre_gaspard">Gaspar VANDER PERRE</rs>, openbaer
                    Notaris tot <rs type="place" ref="#bruessel">Bruessel</rs>, ende sekere getuygen
                    gepasseert, ende Jouffrouwe <rs type="person" ref="#helman_constantia"
                        >CONSTANTIA HELMAN</rs>, Vrouwe van Rameyen, weduwe van wijlen Joncker <rs
                        type="person" ref="#rubens_nikolaas">NICLAES RUBENS</rs>, in sijnen leven
                    Heere vande selve plaetse, etc, des voors. Heer ALBERTS broeder, ende als bij
                    desselfs testamente gepasseert voorden Notaris <rs type="person"
                        ref="#rousseau_guillaume">GUILLAUME LE ROUSSEAU</rs> ende sekere getuygen
                    den <date when="1655-05-27">XXVII<hi rend="super">en</hi> Meye anno XVl<hi
                            rend="super">c</hi> vijffenvijftich</date>, desselfs geinstitueerde
                    erffgename voorde tochte ende momboiresse van heure kinderen, cumm tutore, de
                    voors. comparanten in desen gebruyckende de authoriteyt hun totte vercoopinge
                    vande nabeschreven huysingen verleent bij mijne Heeren Borgermeesteren ende
                    Schepenen deser stadt, bij apostille gestelt op hunlieder requeste vander date
                    den <date when="--06-18">XVIII<hi rend="super">en</hi> Junij</date> lestleden,
                    onderteeckent <rs type="person" ref="#zegers_jan_baptista">J.-B. ZEGERS</rs>,
                    ten desen originelijck gethoont, tsamen voorde gerechte helft vande huysingen
                    nabeschreven, den voornoemden Heer ALBERT ende Joncker NICLAES verstorven van
                    wijlen de voors, Jouffrouwe ISABELLA BRANDT, hunne moeder, Joncker <rs
                        type="person" ref="#rubens_franciscus">FRANCISCUS RUBENS</rs>, tegenwoirdich
                    Schepene deser stadt, inden name ende als tot tgene nabeschreven wordt
                    geconstitueert ende gemachticht bij Vrouwe <rs type="person"
                        ref="#fourment_helene">HELENA FOURMENT</rs>, te vorens weduwe vanden
                    voornoemden wylen Heer PEETER-PAULUS RUBENS, geassisteert met Heer <rs
                        type="person" ref="#broechoven_jan_baptista">JOANNES-BAPTISTA VAN
                        BROECHOVEN</rs>, Heere van Bercheyck, Steene, etc, Raedt ende Commis van
                    Sijne Majesteyts domeynen ende financien, heuren tegenwoirdigen man, bij
                    procuratie opden <date when="--07-24">XXIIII<hi rend="super">en</hi>
                        Julij</date> lestleden voor <rs type="person" ref="#coentzen_jacques"
                        >JACQUES COENTZEN</rs>, openbaer Notaris tot Bruessel, ende sekere getuygen
                    gepasseert, ten desen mede originelijck gethoont, voor een vierendeel vande
                    nabeschreven huysingen de voornoemde Vrouwe HELENA toecommende als weduwe
                    gebleven zijnde vanden voors. wijlen Heer PEETER-PAULUS RUBENS, ende
                    dijenvolgens gerechticht totte helft vande haefdeylige goeden in conformiteyt
                    vande costumen deser stadt, de voors. Heer ende Meester PHILIPS RUBENS ende S<hi
                        rend="super">r</hi> GUILLAUME LUNDEN, inde voors. qualiteyt, ende Jouffrouwe
                    CONSTANTIA HELMAN, oick inder qualiteyt als vore, mitsgaders de voors. Joncker
                    FRANCISCUS RUBENS, voor hem selven ende uytten name vande voors. Vrouwe HELENA
                    FOURMENT, sijne moeder, ende uyt crachte vande voors. heure procuratie, alsmede
                    inden name ende als gemachticht tot tgene nabeschreven wordt van Joncker
                    PEETER-PAULUS RUBENS, sijnen broeder, bij procuratie opden <date
                        when="1660-09-09">negensten deser maendt Septembris</date> voorden
                    voornoemden Notaris JACQUES COENTZEN ende sekere getuygen tot Bruessel
                    gepasseert, ten desen oick originelijck gethoont, ende Jouffrouwe <rs
                        type="person" ref="#rubens_clara_johanna">CLARA-JOANNA RUBENS</rs>, hunne
                    sustere, met Joncker <rs type="person" ref="#parijs_philipp">Philips van
                        PARIJS</rs>, Heere van <rs type="place" ref="#merksem">Mercxem</rs> ende <rs
                        type="place" ref="#dambrugge">Dambrugge</rs>, Raedt ende Rentmeestere
                    generael vande Heeren Staten van Brabant int quartier deser stadt, alle de
                    voors, Joncker FRANCISCUS, Joncker <rs type="person" ref="#rubens_peter_pauwel"
                        >PEETER-PAUWELS</rs> ende Jouffrouwe CLARA-JOANNA, kinderen vanden
                    voornoemden wijlen Heer PEETER-PAULUS RUBENS ende vande voors. Vrouwe HELENA
                    FOURMENT, tsamen mede als erfgenamen van wijlen Jouffrouwe <rs type="person"
                        ref="#rubens_isabella_helena">ISABELLA-HELENA RUBENS</rs>, overledene, ende
                    Jouffrouwe <rs type="person" ref="#rubens_constantia_albertina"
                        >CONSTANTIA-ALBERTINA RUBENS</rs> geprofesside religieusen inden cloostere
                    ter Cameren, hunne susteren, uyt crachte van hunlieder testamenten respective
                    opden <date when="1652-09-10">X<hi rend="super">en</hi> Septembris anno XVI<hi
                            rend="super">c</hi> tweenvyftich</date> voor Meester JACQUES COENTSEN,
                    openbaer Notaris tot Bruessel, ende opden <date when="1657-04-27">XXVII<hi
                            rend="super">en</hi> Aprilis anno XVI<hi rend="super">c</hi>
                        sevenenvijftich</date> voorden selven Notaris JACQUES COENTSEN ende sekere
                    getuygen gepasseert, in desen gebruyckende ten regarde van het gedeelte vande
                    voors. Jouffrouwe ISABELLA (alsoo zij tselve hadde belast met fidecomisse) de
                    authorisatie hunlieden totte vercoopinge vande nabeschreven huysingen vergunt
                    bij mijne voornoemde Heeren Borgermeesteren ende Schepenen deser stadt, bij
                    apostille gestelt op hunne requeste, wesende vander date den <date
                        when="--06-29">XIX<hi rend="super">en</hi> Junij</date> lestleden,
                    onderteeckent <rs type="person" ref="#gevaerts_caspar">C. GEVART</rs>S, ten
                    desen insgelijcx originelijck gethoont, alle tsamen voor het resterende
                    vierendeel vande nabeschreven huysingen, ende bekenden dat sij, omme eene somme
                    gelts die hun al ende wel is vergouden, vercocht hebben wel ende wettelijck aen
                        S<hi rend="super">r</hi>
                    <rs type="person" ref="#eyck_jacob">JACOMO VAN EYCKE</rs>, negotiant ter Borsen
                    deser stadt, eene groote huysinge metten grooten hove ende schilderhuyse ende
                    allen tgene daerinne aerdvast ende nagelvast is, gronde ende toebehoorten, soo
                    deselve tegenwoirdelijck staende ende gelegen is inde strate loopende vande
                    Meire na den Wapper, tusschen de huysinge ende erve van wijlen <rs type="person"
                        ref="#hoons_henrich">HENRICK HOENS</rs>, aen deen zijde, noortwaerts, ende
                    de nabeschreven huyskens, aen dander sijde, zuytwaerts, comende achter
                    oostwaerts tegens den muer vanden hoff vande Coloveriersgulde deser stadt, met
                    twee besundere uytgangen, den eenen inde selve strate tusschen het voors.
                    schilderhuys ende nabeschreven cleyne huysen, ende den anderen int <rs
                        type="place" ref="#hoplant">Hoplandt</rs>, ende daertoe noch drije huyskens
                    oft wooningen, elck met sijn hofken, gronde ende toebehoorten, gestaen ende
                    gelegen neffens malcanderen inde voors. strate naer den Wapper, tusschen den
                    uytganck vande voorgemelde groote huysinge aen deen zijde noortwaerts ende
                    Meester <rs type="person" ref="#man_cornelis">CORNELIS DE MAN</rs> huysen ende
                    erven aen dander zijde suytwaerts, comende achter oostwaerts tegens den hove
                    vande voors. groote huysinge, gelijck ende in alle der manieren, ende met
                    alsulcke servituten van waterloopen ende gemeynschappe van mueren als alle de
                    voors. huysingen ende erven den vercooperen toebehoorende zijn, ende de
                    voornoemde wijlen Heer PEETER PAUWELS RUBENS deselve vercregen heeft, te weten
                    de voors. groote huysinge metten hove (doen ter tijt eenen bleychoff wesende,)
                    bij transporte van <rs type="person" ref="#caers_christoffel">CHRISTOFFEL
                        CAERS</rs> inder qualiteyt soo hij compareerde den <date when="1611-01-04"
                        >vierden Januarij anno XVI<hi rend="super">c</hi> ende elff</date><note
                        resp="A.H." type="footnote">Vgl. die entsprechende <ref type="rubens"
                            cRef="ed_rubens_013">Akte zum Ankauf des Hauses</ref> an Wapper.</note>,
                    ende de voors. drije huyskens, beneffens ander drije, bij hem daernae wederom
                    vercocht bij transporte van <rs type="person" ref="#smeken_hans">HANS
                        SMEKENS</rs> ende <rs type="person" ref="#hendricx_tanneke">TANNEEKEN
                        HENRICX</rs>, zijne huysvrouwe, prout litterae quas tradiderunt, ende om
                    alle welcke huysingen ten hoochsten ende meesten proffijte te brengene, hebben
                    de voors. vercooperen deselve ter vrijer Vrydachsmerct alhier openbaerlijck doen
                    uytroepen ende veylen te coope eenen ijegelijcken even naer, door <rs
                        type="person" ref="#rubens_peter_pauwel">PEETER-PAUWELS DE JONGE</rs>,
                    gesworen roeper ende oudecleercooper alhier, waeraff, nae vele ende lange
                    roepens, namentlijck des Vrijdacbs den derden deser voors. maendt Septembris,
                    als leste, ende hoochste verdierder ende meest daervore biedende, don coop ende
                    palmslach ontfangen ende behouden heeft <rs type="person" ref="#bertryn_artus"
                        >ARTUS BERTRYN</rs>, voor ende ten behoeve vanden voornoemden S<hi
                        rend="super">r</hi> IACOMO VAN EYCKE, present ende den coop accepterende,
                    voorde somme van twintich duysent guldenen eens, volgens de coopcedulle daervan
                    zijnde, onderteeckent bijden Notaris <rs type="person" ref="#doppegitter_notar"
                        >DOPPEGIETER</rs>; droegen oppe, te waerne van alle commeren ende calaengien
                    ende op niet daer uytgaende, behoudelijck dat den hoff vande voors. groote
                    huysinge, eertijts eenen raemhoff oft bleychoff geweest zijnde, eensdeels
                    medepandt is voor vijffentwintich groten Brabants den <rs type="corporate"
                        ref="#antwerpen_abtei_st_michiels">godshuyse van St<hi rend="super">e</hi>.
                        Michiels</rs>, die men uyt sekere andere huysen ende erven daeromtrent
                    gelegen betalen moet, sonder desselfs raemhoffs cost, last oft schade. volgens
                    de brieven daeraff zijnde ende anders niet, overmits de belastinge van eenen
                    gulden sjaers ende duysent vierenvijftich guldens, seven stuyvers, een oort
                    capitaels opde vier achtste deelen van het voorgemelde leste vierde paert der
                    voors. groote huysinge bij provisie gestelt, afgedaen is ende beseth opde vier
                    vijfde deelen van eene hoeve met huysinge, stallinge, landen ende toebehoorten
                    gelegen tot <rs type="place" ref="#eeckeren">Eeckeren</rs>, groot inde 50
                    gemeten onbegrepen, alsoick den prijs van het XXXII<hi rend="super">c</hi> deel
                    van dese voors. huysingen, bedragende sesse hondert vijffentwintich guldenen,
                    toebehoort hebbende Jouffrouwe ISABELLA-HELENA RUBENS, ende bij haer belast met
                    fidecommisse, als vore, tot versekeringe vanden voors. cooper, beseth is opde
                    voors. vier vijfde deelen vande voorgemelde hoeve, alles bij sekeren anderen
                    brieve voor ons op heden gepasseert ende in conformiteyt vande voors. apostille
                    van mijne Heeren Borgermeesteren ende Schepenen deser stadt vander date den
                        <date when="1660-06-19">XIX<hi rend="super">en</hi> Juny</date>
                    lestleden.</p>
                <closer><salute>Sonder argelist. </salute><dateline><date when="1660-09-16">Decima
                            sexta Septembris 1660</date>. </dateline></closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
