<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI [
<!ENTITY register-person SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-person.xml">
<!ENTITY register-place SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-place.xml">
<!ENTITY register-corporate SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-corporate.xml">
<!ENTITY register-work SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-work.xml">
]
>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_256">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Dissertation sur les Ouvrages des plus fameux Peintres</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>
                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc> &register-corporate; &register-person; &register-place;
                &register-work; <msDesc xml:lang="deu" xml:id="piles_dissertation_paris_1681">
                    <msIdentifier>
                        <country>Deutschland</country>
                        <settlement>Wolfenbüttel</settlement>
                        <repository>Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</repository>
                        <idno type="signatur">M: Ug 163</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Roger de Piles: Dissertation sur les Ouvrages des plus fameux Peintres, 1691</title>
                    </head>
                    <additional>
                        <adminInfo>
                            <recordHist>
                                <source>
                                    <bibl>Agnes Heine nach einem Digitalisat vom 13. März 2009 bei <ref
                                        target="http://books.google.com/books?id=48lAAAAAYAAJ&amp;hl=de&amp;pg=PA1#v=onepage&amp;q&amp;f=false"
                                        >Google</ref> [01. 06. 2010]</bibl>
                                </source>
                            </recordHist>
                        </adminInfo>
                        <listBibl>
                            <bibl>Roger de Piles: Dissertation sur les ouvrages des plus fameux peintres. Paris: Langlois, 1681.<ptr type="opac" cRef="150746121"/></bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term type="psw" xml:lang="deu">Piles, Roger de</term>
                    <term xml:lang="fra">Dissertation</term>
                    <term xml:lang="deu">Biographie</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="title_page" xml:lang="fra">
                <p rend="text-align:center">
                    <index indexName="fsw">
                        <term type="structure" target="#title_page" xml:lang="deu">Titelblatt</term>
                    </index>
                    <!-- Titelblatt --> DISSERTATION<lb/> SUR LES<lb/> OUVRAGES<lb/> DES PLUS<lb/>
                    FAMEUX PEINTRES.<lb/>
                    <hi rend="italic">Dediée à Monseigneur le Duc<lb/> de Richelieu.</hi> A <rs
                        type="place" ref="#paris">PARIS</rs>,<lb/> Chez <hi rend="smallCaps">
                        <rs type="person" ref="#langlois_nicolas">Nicolas Langlois<index
                                indexName="psw">
                                <term type="PND">Langlois, Nicolas</term>
                                <index indexName="fsw">
                                    <term type="structure" target="#publisher" xml:lang="deu"
                                        >Verleger</term>
                                </index>
                            </index></rs>
                    </hi> , ruë<lb/> S.Jacques, à la Victoire.<lb/> AVEC PERMISSION.<lb/>
                    <date when="1681">MDCLXXXI</date>
                </p>
            </div>
            <div type="dedication" xml:lang="fra">
                <p rend="text-align:center"><pb n="A ij"/><index indexName="fsw">
                        <term type="structure" target="#dedication" xml:lang="deu">Widmung an den
                            Duc de Richelieu (Epistre)</term>
                    </index>A MONSEIGNEUR LE <rs type="person" ref="#plessis_armand_jean">DUC DE
                            RICHELIEU<index indexName="psw">
                            <term type="PND">Richelieu, Armand Jean de Vignerot du Plessis de</term>
                            <index indexName="fsw">
                                <term type="structure" target="#dedicatee" xml:lang="deu"
                                    >Widmungsempfänger</term>
                            </index>
                        </index></rs>.</p>

                <p>
                    <pb n="A ij"/>
                    <!-- suchen: Monsigneur in regular!!!! -->
                    <hi rend="italic">MONSEIGNEUR,<lb/> Quel Nom plus - illustre que le vostre
                        pourrois-je mettre à la reste de mon Ouvrage, &amp; quel <pb/>Protecteur
                        pourrois-je luy choisir plus éclairé que vous; qui par l'amour &amp; la
                        connaissance que vous avez de la Peinture; &amp; par ces Tableaux si
                        rares que vous avez recueillis de tous côtez avec tant de soin , m'avez
                        fourni le sujet &amp; la matiere que je traite ? Je vous ay oui dire,
                            <hi rend="font-style:normal">
                            <hi rend="smallCaps">Monseigneur</hi>
                        </hi>, que vôtre dessein estoit de faire, non pas un cabinet de toutes
                        fortes de Tableaux; mais un cabinet parfait de Peinture: que par le premier
                        on ne finit jamais, &amp; qu'on ne fait qu'un amas confus de choses pour
                        la plus part médiocres &amp; incapables de satisfaire l'esprit &amp;
                        les yeux de ceux qui s'y connois- <pb n="A iij"/>sent; aulieu que par
                        l'autre, en se bornant à ce qu'il y a de plus achevé, on goûte enfin le
                        véritable &amp; le dernier plaisir que peut donner cét Art. Vous aviez
                        toujours esté persuadé du mérite des premiers Peintres d'<rs type="place"
                            ref="#italien">Italie</rs>, mais vous avez crû en mesme tems que les
                        qualitez qui pouvoient faire la perfection de la Peinture n'avoient pas esté
                        réunies en un seul. Vous faviez, il y a long-tems, qu'il n'y avoit que <rs
                            type="person" ref="#rubens_peter_paul">Rubens</rs> qui pust remplir
                        cette idée que vous aviez conceuë, &amp; que cét Homme grand &amp;
                        éclairé en matieres d'état; habile en politique; hureux dans les
                        negotiations; profond dans les Sciences <pb/>&amp; dans les Arts; estimé
                        par tant de Roys, &amp; de Souverains, qui le comblaient d'honneurs
                        &amp; de gloire, pourvoit seul nous donner des Tableaux parfaits. Car
                        lui seul a esté capable par la force &amp; la vivacité de son esprit,
                        &amp; far la solidité de ses réflexions de penetrer les caracteres des
                        plus beaux Ouvrages. Il en a decouvert les défauts, &amp; en a épuré les
                        principes pour s'en établir de parfaits, &amp; pour s'élever audessus du
                        mérite des plus habiles Peintres, dont l'esprit borné n'a pû égaler ce génie
                        qui avoit reçeu de la nature tous les dons nécessaires pour le rendre un des
                        plus grands hommes de son <pb n="A iiij"/>siécle. Monsieur le Duc de <rs
                            type="place" ref="#liancourt">Liancour</rs><index indexName="gsw">
                            <term type="TGN">Liancourt</term>
                        </index>; vostre illustre ami; grand Connoisseur; vous arvoit confirmé dans
                        cette vérité, &amp; le Chevalier <rs type="person" ref="#digby_john"
                            >Digbi</rs><index indexName="psw">
                            <term type="PND">Digby, John</term>
                        </index>; d'un savoir profond; qui dans ses voyages avoit examiné &amp;
                        comparé tout ce qui se voyoit de plus exquis dans la Peinture, l'élevois
                        audessus de tous ceux de sa Profession, &amp; ne faisoit en cela que
                        suivre le sentiment du Roy d'<rs type="place" ref="#england">Angleterre</rs>
                        son Maistre; de qui te goust estoit excellent, &amp; qui avoit le plus
                        rare cabinet de l'<rs type="place" ref="#europa">Europe</rs>. Mais vous
                        desesperiez, <hi rend="font-style:normal">
                            <hi rend="smallCaps">Monseigneur</hi>
                        </hi>, de pouvoir enlever des tresors dont la <rs type="place"
                            ref="#flandern">Flandre</rs> devoir estre außi jalouse <pb/>que l'Italie
                        l'estoit des Ouvrages de ces plus fameux Peintres, lorsqu'il se présenta une
                        occasion favorable d'exécuter un projet si difficile. Vous avez sceu
                        profiter, <hi rend="font-style:nomal">
                            <hi rend="smallCaps">Monseigneur</hi>
                        </hi>, des rapides conquestes de nostre invincible Monarque: &amp; la
                        Flandre &amp; les autres Provinces ont laißé partir ce qu'elles ont
                        craint de ne pouvoir conserver dans les desordres d'une guerre, qu'elles
                        avoient à soutenir contre un ennemy fi redourable. Mais au mesme tems que
                        vous avez pû devenir le maistre de plusieurs Tableaux de ce grand-Homme, on
                        a veu par le choix que vous en avez fait, que vous conservez <pb/>un goust
                        délicat dans les Arts qui font vostre plaisir, comme dans les actions qui
                        soutiennent vostre gloire. Vous avez rejetté des choses de lui qu'on auroit
                        pû opposer aux plus forts Ouvrages des meilleurs Peintres: &amp; vous
                        n'avez gardé que ceux que cét Homme incomparable a laissez à la postérité
                        pour immortaliser son Nom. C'est par ces miracles de Peinture &amp; par
                        la noble émulation d'un génie qui se sent capable de tout oser avec succés,
                        qu'il a voulu surpasser tous ces grands Hommes, reünissant en lui seul
                        toutes les qualitez qu'ils n'avoient que séparément. L'envie a grondé
                        quelque-tems à l'aspect de ces <pb/>beaux Ouvrages qui s'opposoient à ses
                        interests, &amp; ruinoient ses desseins: mais les noires &amp;
                        malignes vapeurs de son venin se sont dißipées außi facilement que les
                        ombres s'évanouïssent devant la lumière du Soleil. Vous ne vous contentez
                        pas, <hi rend="font-style:normal">
                            <hi rend="smallCaps">Monseigneur</hi>
                        </hi>, de contribuer si généreusement au bien public, &amp; au plaisir
                        des véritables Connoisseurs, en attirant ces belles choses en <rs
                            type="place" ref="#frankreich">France</rs>, Vous voulez encore
                        travailler pour la gloire de la Peinture. Car ayant destiné ces Tableaux
                        pour Richelieu , vous y allez renouveler par la comparaison qu'on en fera
                        avec ces chédeuvres de la Sculpture, <pb/>que le grand Cardinal, vostre
                        oncle, y a si hureusement ramassez, la fameuse dispute autrefois émeuë entre
                        ces deux Arts lorsqu'ils steurissoient le plus dans la Grèce. C'est dans ce
                        superbe Palais où ces marbres vivans paroistront n'avoir duré tant de
                        siécles, que pour rendre hommage, &amp; ceder enfin à la Peinture; qui
                        avant ces fameux Peintres d'Italie avoit esté long-tems enfevelie ,&amp;
                        que Rubens a élevée au supréme degré de gloire. Dans le dessein que j'ay
                        formé d'en faire connoistre les beautez: peut-estrene pourray-je pas
                        répondre à l'idee que vous en avez conceuë, &amp; à la connoissance que
                        vous <pb/>m'en avez donnée vous mesme en me faisant part de vos lumieres.
                        Quel que soit le succés de mon entreprise, il me suffira que l'effort que je
                        fais, ne vous soit pas désagreable; qu'il plaise aux personnes
                        desinteressées, qui sont véritablement éclairées &amp; justes; &amp;
                        dont je conte moins les suffrages que je ne les pese, à l'exemple d'<rs
                            type="person" ref="#horaz">Horace</rs><index indexName="psw">
                            <term type="PND">Horaz </term>
                        </index>, qui ayant peu d'Auditeurs mesuroit le mérite de ses vers, non par
                        la multitude des approbateurs, mais par l'intelligence du petit nombre. Il
                        me reste, <hi rend="font-style:normal">
                            <hi rend="smallCaps">Monseigneur</hi>
                        </hi>, à vous suplier de trouver bon que je mette à la teste de la
                        description de vostre Cabinet, celle que vous <pb/> avez bien voulu faire de
                        ce terrible <term type="stw">Tableau des Reprouvez <index indexName="stw">
                                <term type="SWD" xml:lang="deu">Jüngstes Gericht</term>
                            </index></term><note resp="A.H." type="footnote">Laut <bibl>Michael
                                Jaffé: Rubens - Catalogo completo. Milano 1989. S. 247f.<ptr
                                    type="gbv" cRef="022373535"/></bibl>handelt es sich bei dem in
                            der Sammlung Richelieus befindlichen Gemälde um eine weitere Version des
                                <rs type="work" ref="#jaffe_528">Höllensturzes der Verdammten</rs>
                            in der Alten Pinakothek München.</note> ce chéd'euvre de l'Art. Si d'un
                        costé elle efface les miennes par son brillant, d'un autre, elle soutient
                        mon Ouvrage, &amp; me donne la confiance que vous le recevrez comme un
                        témoignage de la paßion respectueuse avec laquelle je suis<lb
                            rend="line-height:125%"/> MONSEIGNEUR</hi>
                </p>
                <p rend="text-align:right"> Vostre tres-humble, tres-<lb/> obeïssant, &amp;
                    tres-obligé<lb/> serviteur, <rs type="person" ref="#piles_roger">De Piles<index
                            indexName="psw">
                            <term type="PND" xml:lang="deu">Piles, Roger de</term>
                            <index indexName="fsw">
                                <term xml:lang="deu" type="stucture" target="#dedicator"
                                >Widmender</term>
                            </index>
                        </index></rs>. </p>
            </div>


            <div type="chapter" xml:lang="fra">
                <index indexName="fsw">
                    <term type="structure" target="#chapter" xml:lang="deu">Kapitel</term>
                </index>
                <head rend="text-align:center"><pb n="15"/>DISSERTATION<lb/> SUR<lb/> LES OUVRAGES<lb/> DES
                    PLUS<lb/> PAMEUX PEINTRES.</head>
                <p>J'Ay parlé cy-devant dans les conversations que j'ay données au
                    public, du mérite de Rubens d'une maniere conforme aux Ouvrages que j'avois vûs
                    de lui: &amp; je ne pouvois raisonnablement en user d'une autre forte. Ceux
                    qui avoient vû les Tableaux dont je faisois la descrip-<pb n="16"/> tion,
                    &amp; qui sans estre préoccupez, en avoient jugé par comparaison avec ceux
                    des autres Peintres, ont témoigné estre fatisfaits de mes sentimens.
                    Quelques-uns s'y sont opposez avec chaleur; &amp; quand, pour apprendre
                    leurs raisons de leur propre bouche, j'ay voulu joindre ces fortes de gens, j'ay
                    trouvé que non seulement ils me faisoient dire des choses ausquelles je n'avois
                    jamais pensé, mais qu'ils n'avoient pas eu mesme la curiosité de lire celles que
                    j'avois écrites. Ils s'étoient contantez de suivre aveuglément l'opinion des
                    personnes; qui les trompoient, ou par malice, ou par ignorance, &amp; qui
                    tâchoient de profiter en segret des véritez qu'ils blâmoient en public, pour
                    intimider les simples. D'autres, en assez grand nombre, qui n'avoient veu de ce
                    rare Génie que les <pb n="17"/> Tableaux qui estoient à <rs type="place"
                        ref="#paris">Paris</rs>, ont suspendu leur jugement entre l'opinion des
                    Peintres vulgaires &amp; celle que j'ay tâché d'établir en faveur de Rubens,
                    jusqu'à ce qu'ils eussent vû par euxmesmes, si les Ouvrages dont je parlois
                    estoient des preuves suffisantes pour justifier tout le bien que je disois de
                    leur Auteur. Ils les ont vûs avec étonnement, &amp; à force de les examiner
                    &amp; de chercher les causes des effets qu'ils admiroient: Ces Ouvrages leur
                    ont fait concevoir une si grande estime pour Rubens, qu'ils sont aujourd'huy les
                    premiers à parler de luy avec éloge, &amp; les plus attachez à son parti.
                    <lb/>Mais quoique les Ouvrages sur lesquels cette bonne opinion estoit fondée
                    soient d'une tresgrande beauté, j'en veux faire voir d'autres, dont la
                    perfection <pb n="18"/> est capable de donner une idée de Rubens, plus grande
                    encore que celle que j'avois moy-mesme conceuë avant que de les avoir vûs.
                    <lb/>Je ne pretens point parler icy à ces esprits preoccupez, &amp; qui ne
                    jugent que par les yeux d'autruy; je prie seulement les autres de vouloir bien
                    que nous examinions ensemble ces rares Tableaux &amp; que nous les mettions
                    dans la balance avec les Ouvrages des plus fameux Peintres, parmy lesquels il
                    suffit de prendre les plus generalement estimez, comme <rs type="person"
                        ref="#raffael">Raphaël</rs><index indexName="stw">
                        <term xml:lang="deu">Raffael</term>
                    </index><index indexName="psw">
                        <term type="PND">Raffaello (Sanzio)</term>
                    </index>, le <rs type="person" ref="#tizian">Titien</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND">Tizian</term>
                    </index>, le <rs type="person" ref="#correggio">Correge</rs><index
                        indexName="psw">
                        <term type="PND">Correggio</term>
                    </index>, <rs type="person" ref="#veronese_paolo">Paul Veronese</rs><index
                        indexName="psw">
                        <term type="PND">Veronese, Paolo</term>
                    </index>, &amp; le Carache.<index indexName="psw">
                        <term type="PND"/>
                    </index>
                    <lb/>Mon intention n'est pas de diminuer en façon quelconque, par les
                    comparaisons que nous allons faire, le merite de ces grands hommes, dont les
                    noms seront <pb n="19"/>)toujours en veneration à la posterité, &amp; qui
                    seront eternellement estimez pour les talens qu'ils ont receus de leur naissance
                    &amp; de leurs études. <hi rend="smallCaps">Raphael</hi>, pour la beauté de
                    son genie, pour le bon choix de ses formes, pour son goust exquis &amp; fa
                    precision dans les mesures, pour la varieté, la simplicité &amp; la noblesse
                    de ses airs de testes, de ses attitudes &amp; de ses ajustemens; enfin pour
                    cette grace qui luy estoit naturelle &amp; dont il assaisonnoit tout ce qui
                    partoit de son pinceau. Le <hi rend="smallCaps">Titien</hi> pour la verité qu'il
                    a imprimée dans ses objets peints, pour la force &amp; la suavité de ses
                    couleurs, pour le choix des beaux momens que l'on voit souvent dans ses figures,
                    &amp; toûjours dans ses païsages , dont les situations, les couleurs, les
                    lumieres, &amp; les touches sont precieuses, pour avoir donné aux <pb n="20"
                    /> )femmes &amp; aux enfans un caractere de grace qui luy estoit tout
                    particulier, &amp; pour cette fidele &amp; sçavante imitation de la
                    nature. <hi rend="smallCaps">Le Correge</hi>, pour Ia finesse &amp; la
                    singularité de les pensées, pour la pureté de son choix, pour la noblesse de ses
                    airs de testes, la delicatesse &amp; la naïveté de ses expressions, Ie grand
                    goust de son Dessein, quoique peu correct, l'espris de ses contours ,
                    l'épanchement de sa lumiere &amp; la douceur de ses ombres, pour la beauté
                    singuliere de son pinceau, pour sa maniere grande &amp; vague; enfin pour
                    avoir esté un des plus grands Peintres qui fust &amp; qui sera jamais, sans
                    aucun secours que celuy dont la nature l'avoit pourveu, en luy donnant un genie
                    facile &amp; une execution heureuse. <hi rend="smallCaps">Paul Veronese</hi>
                    pour l'abondance &amp; la gentillesse de ses inventions, pour la <pb n="21"
                    /> richesse de ses ajustemens, Ia noblesse de ses figures, la magnificence de
                    ses étoffes, la facilité de son travail, la beauté de son pinceau, la vie
                    &amp; le mouvement de chaque chose en particulier &amp; du tout en
                    general, &amp; pour le caractere de verité qu'il a sceu donner à tout ce
                    qu'il a peint. Et le <hi rend="smallCaps">Carache</hi>, pour son genie dans les
                    compositions, pour sa façon d'orner riche &amp; majestueuse, pour son grand
                    goust, sa facilité &amp; sa correction dans le Dessein, &amp; pour
                    s'estre fait une maniere de toutes les bonnes qui estoient avant luy. <lb/>Je ne
                    pretens point pareillement, en faisant remarquer les beautez qui manquent dans
                    le general des Ouvrages de ces grands Maistres, soustenir qu'elles manquassent
                    aussi dans leurs Tableaux particuliers; Non plus que je voudrois, en loüant les
                        <pb n="22"/> perfections de Rubens, soustenir les fautes qui se trouveroient
                    dans ses Tableaux, pour petites qu'elles puissent estre, mon dessein n'estant
                    que de comparer le caractere general d'un chacun, lequel se doit tirer, non d'un
                    Tableau seul, mais d'un certain nombre de leurs plus beaux Ouvrages. <lb/>Au
                    reste il semble que les choses depuis quelque temps se sont tournées d'une
                    maniere qu'il n'est besoin d'aucun menagement pour exposer la verité: mais
                    quelque disposition qu'il y ait pour la reconnoistre, je ne m'attens pas qu'elle
                    trouve entrée si facilement dans l'esprit de certaines personnes, ou qu'elle y
                    fasse son effet si promptement: parce que ceux qui ont les yeux accoûtumez aux
                    Fresques de <rs type="place" ref="#rom">Rome</rs>, sans distinction de ce qui y
                    est estimable d'avec ce qui ne l'est pas, refuseront <pb n="23"/> d'abord de la
                    voir &amp; de l'entendre. Et ceux qui aprés une mauvaise éducation ont passe
                    une partie de leur vie dans une pratique &amp; dans des sentiments qui luy
                    sont contraires, ne voudront pas les changer. C'est un effet de la soiblesse
                    humaine de ne rien faire qui puisse decouvrir que nous ayons esté capables de
                    demeurer si long-temps dans l'erreur, quoy que cela ne vienne pas toujours de
                    nostre faute. Il n'est pas donné à tout le monde de recevoir la verité; il n'y a
                    que les grandes ames qui ayent assez de lumieres pour la connoistre, &amp;
                    assez de force pour la suivre en tout temps &amp; en tout lieu. <lb/>Je
                    n'entreray point dans le détail des Ouvrages de ces grands Peintres que j'ay
                    nommez, je suppose qu'on ait assez veu de leurs Tableaux pour s'en estre fait
                    une <pb n="24"/> idée, &amp; la disposition entr'autres que je demande à
                    ceux qui se donneront la peine de lire ce discours, c'est qu'ils ayent un peu
                    goûté Rubens par la veuë de ses plus beaux Ouvrages. Car quoi qu'il y ait ce
                    semble une obligation de faire toûjours bien; ce seroit une injustice de juger
                    de la capacité des gens par le premier Ouvrage que le hazard nous presente.Ceux
                    de Rubens comme de tous les autres Peintres ont leurs differens degrez de beauté
                    selon les temps où il a travaillé, les personnes pour lesquelles il destinoit
                    ses Ouvrages, &amp; les lieux où ils devoient estre placez. Et l'on ne doit
                    porter un jugement raisonnable de sa capacité, que sur la veuë, ou des Tableaux
                    qu'il a peints luy mesme dans la force de son âge, et qu'il a voulu laisser à la
                    posterité comme un monument de sa gloire, <pb n="25"/> ou de ceux qu'il a faits
                    pour les Empereurs, pour les Roys, pour les Princes Souverains, pour les
                    Eglises, &amp; pour ses amis, quand il a voulu leur donner des marques de
                    son estime &amp; de son amitié. La chasse aux Lions, par exemple ,&amp;
                    la chûte de S. Paul<index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Paulus (Apostel)</term>
                    </index><index indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="deu">Bekehrung</term>
                    </index> ont esté faites pour le Roy de <rs type="place" ref="#polen"
                    >Pologne</rs>, &amp; <rs type="work" ref="#jagden_maximilan_i">quatre autres
                        chasses</rs> pour le Duc de <rs type="place" ref="#bayern"
                        >Baviéres</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND">Maximilian (Bayern, Kurfürst, I.)</term>
                    </index><note resp="A.H." type="footnote">Es handelt sich bei den vier Gemälden
                        um eine Eberjagd, die Nilpferdjagd, eine Löwenjagd und eine Tiger-, Löwen-
                        und Leopardenjagd.</note><index indexName="stw">
                        <term xml:lang="deu">Eberjagd</term>
                    </index><index indexName="stw">
                        <term xml:lang="deu">Nilpferdjagd</term>
                    </index><index indexName="stw">
                        <term xml:lang="deu">Löwenjagd</term>
                    </index>
                    <index indexName="stw">
                        <term xml:lang="deu">Tigerjagd</term>
                    </index>;le <rs type="work" ref="#jaffe_973">S. Georges</rs><index
                        indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Georg (Heiliger)</term>
                    </index> &amp; la veuë de Cadis pour le Roy d'<rs type="place"
                        ref="#england">Angleterre</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND">Karl (England, König, I.)</term>
                    </index>; les Pelerins d'Emaüs<index indexName="stw">
                        <term xml:lang="deu">Emmaus</term>
                    </index>, &amp; <rs type="work" ref="#jaffe_508">la Madelaine chez Simon le
                        Pharisien</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Jesus Christus</term>
                    </index><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Maria Magdalena</term>
                    </index> pour l'Empereur; la chute des Réprouvez<index indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="deu">Jüngstes Gericht</term>
                    </index>, pour l'Evesque d'<rs type="place" ref="#antwerpen">Anvers</rs> son
                    intime amy, <rs type="work" ref="#jaffe_546">le Siléne</rs><index
                        indexName="stw">
                        <term type="SDW" xml:lang="deu">Silen</term>
                    </index> pour sa famille , &amp; <rs type="work" ref="#jaffe_1078">le bain
                        de Diane</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Diana</term>
                    </index><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Aktäon</term>
                    </index><index indexName="stw">
                        <term xml:lang="deu">Bad der Diana</term>
                    </index>pour luy-mesme. <lb/>Les Tableaux d'Eglise &amp; ceux entr'autres
                    qui sont exposez aux principaux endroits, &amp; qui sont encore des preuves
                    légitimes de <pb n="26"/> sa science, sont par exemple, <rs type="work"
                        ref="#altar_st_rochus">le saint Roch</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Rochus (Heiliger)</term>
                    </index>; <rs type="work" ref="#jaffe_189ABC">la Descente de croix</rs><index
                        indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="deu">Kreuzabnahme</term>
                    </index>, plusieurs Adorations des Roys<index indexName="stw">
                        <term xml:lang="deu">Anbetung der Könige</term>
                    </index>; plusieurs Assomptions de la Vierge<index indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="deu">Himmelfahrt</term>
                    </index>; sa <rs type="work" ref="#jaffe_189c">Purification</rs><index
                        indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="deu">Darbringung Christi im Tempel</term>
                    </index><index indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="deu">Madonna</term>
                    </index><index indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="deu">Mariendarstellung</term>
                    </index>; sa <rs type="work" ref="#jaffe_189b">Visitation</rs>; <rs type="work"
                        ref="#jaffe_480">les Miracles de saint Ignace</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Ignatius (von Loyola)</term>
                    </index><index indexName="stw">
                        <term xml:lang="deu">Wunder des Ignatius von Loyola</term>
                    </index> &amp; de <rs type="work" ref="#jaffe_481">saint François
                        Xavier</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Franz Xaver (Heiliger)</term>
                    </index><index indexName="stw">
                        <term xml:lang="deu">Wunder des Franz Xaver</term>
                    </index>; &amp; plusieurs semblables Tableaux qui font l'ornement des
                    principales Eglises des <rs type="place" ref="#niederlande">Païs bas</rs>,
                    &amp; qui peuvent se voir en estampe. <lb/>C'est, dis-je, par la veuë de
                    semblables Ouvrages que l'on peut connoistre l'étenduë du genie de Rubens
                    &amp; la perfection; dont il a esté capable. <lb/>Les Tableaux qui sont dans
                    le Cabinet de M. le Duc de Richelieu sont non seulement de cette nature, mais
                    ils en sont l'élite; &amp; dans la verité, on ne sçauroit trop admirer
                    l'heureuse destinée de ces beaux Ouvrages, d'estre tombez entre les mains d'un
                        <pb n="27"/> )grand Seigneur qui leur fait un accueil digne de sa
                    connoissance. <lb/>ll a bien jugé d'abord par les premiers Tableaux qui Iuy sont
                    venus de Rubens, que ce grand Homme avoit esté capable d'en peindre encore de
                    plus beaux; &amp; pour en faire la recherche, il s'est mis audessus des
                    difficultez, &amp; n'a épargné, ny temps, ny soins, ny dépense. L'état de
                    perfection où ces Tableaux sont montez, m'a fait naistre l'envie de les décrire,
                    afin d'examiner le mérite de Rubens en comparant ses Ouvrages avec ceux des
                    Peintres les plus généralement estimez, &amp; les progrés que cét homme rare
                    fait tous les jours dans l'estime des Connoisseurs qui sont ou Curieux ou
                    Peintres, ont fortifié cette pensée. <lb/>Mais pour faire cette juste
                    comparaison, il faut avoir le <pb n="28"/> )goust &amp; les yeux épurez.
                    J'entends par le goust épuré, un esprit vuide, non seulement de cette prévention
                    grossiere qui s'empare si facilement des esprits médiocres: mais encore de
                    celle, qui se glissant insensiblement dans les meilleurs, par l'éducation, ou
                    par une créance trop facile, ne montre les choses que par un costé, &amp; ne
                    laisse plus de liberté pour voir &amp; pour examiner les autres. Telle a
                    esté la prévention des Romains qui n'estimoient que Raphaël, des Florentins qui
                    luy préferoient <rs type="person" ref="#michelangelo">Mikélange</rs><index
                        indexName="psw">
                        <term type="PND">Michelangelo</term>
                    </index>, &amp; de l'Ecole de <rs type="place" ref="#venedig">Venise</rs>
                    qui tenoit pour le Titien, comme celle de <rs type="place" ref="#bologna"
                        >Bologne</rs> a depuis fait pour les Caraches<note resp="A.H."
                        type="footnote">Agostino und Anniblae Carracci</note><index indexName="psw">
                        <term type="PND">Carracci, Agostino</term>
                    </index><index indexName="psw">
                        <term type="PND">Carracci, Annibale</term>
                    </index>. Et par des yeux épurez, j'entends cette pénétration naturelle, qui ne
                    laisse rien échaper, &amp; qui voit tout ce qu'il y a à voir dans un <pb
                        n="29"/> Ouvrage. Car tous ceux qui regardent des Tableaux ne les voyent pas
                    entierement, &amp; la raison en est, qu'il ne faut pas seulement les
                    regarder des yeux du corps, mais encore de ceux de l'esprit, &amp; que cét
                    esprit ne donne entrée aux choses que selon la proportion qu'il a avec elles. Il
                    faut en un mot pour bien juger de la Peinture, avoir l'esprit d'une grande
                    étenduë, parce que ceux qui l'ont borné &amp; qui ne sçauroient posseder la
                    théorie des principales parties de la Peinture, distinctement &amp; toutes
                    ensemble, jugent cependant de toute la Peinture par rapport seulement à la
                    partie qu'ils connoissent. Un homme, par exemple, qui sçaura bien l'Histoire
                    &amp; la Fable ne donnera son approbation à un Tableau, qu'à mesure que
                    l'une ou l'autre <pb n="30"/> y sera fidelement répresentée. <lb/>Ceux qui
                    aiment l'Antique ne croyent pas qu'on puisse faire un beau Tableau s'il n'y
                    entre de l'Architecture, &amp; si les figures peintes ne ressemblent aux
                    Statuës &amp; aux Bas-reliefs antiques. D'autres au contraire, qui ont esté
                    élevez dans le goust Lombart, disent que l'antique n'est bonne que pour les
                    Sculpteurs y &amp; pourveu que les choses paroissent veritables, &amp;
                    que les lumieres &amp; les couleurs y soient bien entenduës, ils se soucient
                    fort peu que les formes en soient correctes. Tel qui aime la Geometrie, ne
                    regardera que les mesures &amp; les proportions de chaque corps avec son
                    plan; il rapportera tout à des lignes, &amp; ne croira pas qu'un Peintre
                    soit habile s'il ne sçait les élémens d'Euclide. Il examinera, pour ainsi dire,
                        jus<pb n="31"/> ques aux feüilles des arbres, &amp; ne contera pour rien
                    l'union des couleurs &amp; l'effet du Tout-ensemble. II y en a qui croyent
                    que tout consiste dans la correction du Dessein; d'autres dans l'expression des
                    passions de l'ame; &amp; plusieurs enfin s'imaginent qu'ils sont obligez de
                    trouver toujours quelque chose à redire, pour estre reputez Connoisseurs,
                    &amp; pour ne pas perdre la réputation qu'ils prétendent avoir de personnes
                    éclairées en toutes chofes. Ainsi, personne ne porte sa connoissance au de-là
                    des bornes de son esprit: celuy-Ià aime une chose, &amp; celuy-cy une autre,
                    &amp; tous jugent par raport à leur capacité. <lb/>Cependant il est
                    raisonnable d'estimer tout ce qui est beau; mais par malheur tout ce qui est
                    beau ne nous le paroist pas toujours, &amp; quand nostre esprit n'est <pb
                        n="32"/> pas d'une grande et endue, nous ne pouvons aimer plusieurs choses à
                    la fois, ou si-tost que nous commençons de trouver une chose bonne &amp;
                    aimable, une autre que nous aimions auparavant nous devient indifferente.
                    <lb/>Supposé donc qu'un esprit ne soit point borné aux connoissances ordinaires,
                    ny gasté par la prévention, il ne reste plus que de se faire une idée juste
                    &amp; parfaite de la Peinture; afin qu'en comparant pluisieurs Tableaux, on
                    en puisse juger sur cette idée, &amp; que sélon qu'ils auront plus ou moins
                    de conformité avec elle, on en conçoive plus ou moins d'estime. Mais avant que
                    d'entrer dans le détail des parties de la Peinture, il est bon de vous en donner
                    une veuë generale: &amp; pour éviter la confusion nous ferons la comparaison
                    des Pein<pb n="33"/> tres, &amp; l'application de leurs Ouvrages aux parties
                    de la Peinture à mesure que nous en donnerons l'idée. Commençons par celle qui
                    est generale. </p>
            </div>

            <div type="chapter" xml:lang="fra">
                <index indexName="fsw">
                    <term type="structure" target="#chapter" xml:lang="deu">Kapitel</term>
                </index>
                <head rend="text-align:center">IDÉE DE LA PEINTURE<lb/> en general.</head>
                <p><hi rend="smallCaps">La</hi> Peinture est la parfaite imitation des objets
                    visibles. Sa fin est de tromper la veuë: &amp; ses proprietez d'instruire
                    fortement, &amp; d'émouvoir les passions. <lb/>Mais toutes ces choses qui se
                    doivent toûjours supposer, parce qu'elles sont essentielles, demeureroient
                    froides &amp; languissantes sans le secours des perfections qui en relevent
                    le prix. Et de mesme qu'il ne suffit pas d'estre homme essentiellement,
                    &amp; d'avoir un corps &amp; une ame <pb n="34"/> pour estre un homme
                    parfait, &amp; qu'il faut ajoûter à cette essence l'habitude des sciences
                    &amp; des vertus: de mesme aussi, il faut joindre à l'imitation des objets
                    visibles, qui est l'essence de la Peinture, des qualitez qui partent du
                    jugement, de l'esprit, &amp; du genie du Peintre; de forte que selon qu'un
                    Peintre aura plus de solidité de jugement, plus de lumiere d'esprit, &amp;
                    plus de grandeur &amp; d'élévation de genie, il doit faire de plus beaux
                    Ouvrages, supposé comme j'ay 'dit, cette essence de la Peinture qui est la base
                    de ses perfections: Et ces perfections se font voir, par exemple, dans
                    l'abondance &amp; la richesse des inventions; dans l'érudition, &amp;
                    dans la netteté des sujets allegoriques; dans la finesse des expressions. Elles
                    consistent encore à <pb n="35"/> donner du mouvement &amp; de la vie aux
                    objets; à faire entrer dans une composition tout ce qui convient au sujet que
                    l'on traite pour le rendre complet &amp; agréable, &amp; à n'y rien
                    admettre, que ce qui contribuë à son expression; à donner à chaque chose son
                    veritable caractere, &amp; enfin à tromper agreablement les yeux d'un nomme,
                    qui a de l'esprit, &amp; qui sçait entrer dans celuy du Peintre &amp;
                    dans les sujets qu'il traite. <lb/>Voilà l'idée générale de la perfection de la
                    Peinture, faisons en maintenant l'application aux Ouvrages des plus sçavans
                    Peintres que nous comparerons en mesme-tems à Rubens. Commençons par l'essence
                    de la Peinture qui est l'imitation des objets visibles. <lb/>C'est icy où
                    Raphaël, &amp; l'E<pb n="36"/> cole Romaine ne sont que d'une médiocre
                    consideration; puisque de l'aveu de tout le monde, ils n'ont pas eu au point que
                    l'ont possedée les Lombards ,la partie qui trompe lés yeux, &amp; que nous
                    appellons essentielle. Et de tous les Lombards celuy qui l'a le mieux entenduë,
                    &amp; qui a le plus aproché de la nature, a esté sans doute le Titien.
                    <lb/>Il est vray que cét excellent homme a peint les objets qu'il a réprésentez
                    d'une grande force, d'une grande union, &amp; leur a donné un grand
                    caractére de vérité, principalement aux carnations qu'il a imitées avec beaucoup
                    de soins &amp; de recherches, &amp; que par cette exactitude il a mérité
                    la palme dans le genre des Portraits: mais il est vray aussi que Rubens ne
                    tendant qu'à l'effet de son Ouvrage, il Ia <pb n="37"/> monté d'un ton plus
                    haut, &amp; l'a élevé jusqu'aux fraischeurs &amp; au brillant de la
                    nature, &amp; qu'en cela il est au dessus du Titien, comme le Titien est au
                    dessus de Paul Veronese: du reste il ne luy cede, ny en force, ny en union;
                    &amp; ce que le Titien paroist n'avoir fait qu'avec beaucoup de tems, de
                    réflexion &amp; d'atache. Rubens l'a executé avec promptitude, avec science
                    &amp; avec liberté comme le Maistre &amp; le Souverain de son Art. Son
                    genie mesme, tout élevé qu'il est, luy a permis de descendre souvent jusques aux
                    minuties qui rendent de prés l'imitation plus parfaite, par la varieté &amp;
                    la répetition des teintes: mais comme ce n'est plus que l'effet d'une grande
                    patience, quand on possede une fois la chose a fond, &amp; que ce travail
                    convient plûtost aux Portraits &amp; <pb n="38"/> aux Tableaux d'une
                    grandeur mediocre, Rubens qui se plaisoit aux grands Ouvrages, mettoit tout son
                    Art en l'effet que dois faire un Tableau dans sa distance: car ses teintes sont
                    aussi precieuses &amp; aussi vrayes que celles du Titien, &amp; toute la
                    différence qui est entr'eux sur cet article, c'est que Rubens estant plus ferme
                    dans ses principes, &amp; que sachant parfaitement donner à ses couleurs
                    leur véritable place, il les employoit avec plus de promptitude &amp; de
                    liberté, &amp; leur laissoit par ce moyen tout l'éclat dont elles ont besoin
                    pour imiter parfaitement les beautez vivantes de la nature. <lb/>Pour les
                    expressions: soit qu'elles paroissent dans le mouvement du visage, ou des autres
                    parties du corps; soit que l'occasion les demande douces ou violentes, <pb
                        n="39"/> soit enfin qu'elles regardent les figures particulieres ou le
                    caractere du sujet tout ensemble, Rubens a eu autant d'avantage en cette partie
                    que Raphaël, &amp; qu'aucun autre Peintre, &amp; l'on peut mesme assurer
                    avec beaucoup de fondement qu'il l'a surpassé dans l'expression generale du
                    Tableau, &amp; qu'il est entré plus avant dans le caractére du fujet
                    &amp; de l'action, qui doit estre une, &amp; à laquelle tout doit
                    concourir: il y a repandu plus de feu, plus de vie, &amp; plus de vérité;
                    &amp; l'on en sera facilement convaincu si l'on veut comparer les mesme
                    sujets qu'ils ont traitez l'un &amp; l'autre, comme celuy des <rs
                        type="work" ref="#jaffe_1199">Innocens</rs><index indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="deu">Kindermord</term>
                    </index><index indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="deu">Bethlehem</term>
                    </index>, de la <rs type="work" ref="#jaffe_508">Madelaine chez Simon le
                        Pharisien</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Maria Magdalena</term>
                    </index><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Jesus Christus</term>
                    </index>, &amp;c. les Batailles qu'ils ont faites, comme <rs type="work"
                        ref="#raffael_schlacht_konstantins">celle de Constantin</rs><index
                        indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Konstantin</term>
                    </index><index indexName="stw">
                        <term xml:lang="deu">Stanzen</term>
                    </index> par Raphaël<index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Raffael</term>
                    </index>, <rs type="work" ref="#jaffe_295">celle des Amazones</rs><index
                        indexName="stw">
                        <term type="SWD">Amazonenkampf (Motiv)</term>
                    </index><index indexName="stw">
                        <term xml:lang="deu">Amazonenschlacht</term>
                    </index> par <pb n="40"/> )Rubens; &amp; les autres grandes compositions qui
                    sont sorties de la main de ces deux Peintres. <lb/>Déscendons presentement dans
                    le détail des parties de la Peinture, desquelles je tâcheray de vous donner
                    l'idée avec toute la justesse qui me sera possible, &amp; dont personne ne
                    pourra disconvenir. Ces parties font, l'Invention, la Disposition, le Dessein,
                    &amp; le Coloris. </p>
                <div type="chapter" xml:lang="fra">
                    <index indexName="fsw">
                        <term type="structure" target="#chapter" xml:lang="deu">Unterkapitel</term>
                    </index>
                    <head rend="text-align:center">
                        <hi rend="italic">L'Invention.</hi>
                    </head>
                    <p>L'Invention eft une partie de la Peinture qui trouve les objets nécessaires
                        dans la composition du Tableau, &amp; cette partie demande trois choses;
                        de l'imagination; &amp; de la prudence; &amp; de l'érudition. Paul
                        Véronese imaginoit facilement, Raphaël qui n'avoit pas tant de feu, mais qui
                        l'avoit mieux reglé, imagi<pb n="41"/> noit prudenment, &amp; Rubens
                        imaginoit vivement, prudenment &amp; savanment; &amp; l'on peut dire
                        qu'en naissant la nature l'avoit abondanment pourveu de ce feu celeste que
                        déroba Prométée, &amp; qui est commun aux bons Peintres &amp; aux
                        bons Poétes. Et quoy que son imagination fût seconde, &amp; que les
                        objets s'y presentassent en foule, il ne s'en laissoit neanmoins pas
                        accabler; son jugement &amp; sa prudence en prenoient seulement, ce qui
                        devoit contribuer tant au plaisir des yeux, qu'à l'expression de son sujet,
                        &amp; il en retranchoit ce qui estoit inutile ou peu convenable.
                        <lb/>Mais tous ces objets qui étoient imaginez avec facilité, &amp;
                        choisis avec prudence, portoient avec eux une erudition profonde quand le
                        sujet le demandoit <pb n="42"/> ainsi, &amp; principalement quand il
                        estoit allegorique, comme on le voit par le Livre de <rs type="work"
                            ref="#pompa_introitus">l'entrée du Cardinal Infant dans la Ville
                            d'Anvers</rs><index indexName="stw">
                            <term xml:lang="lat">Pompa Introitus Ferdinandi</term>
                        </index><index indexName="psw">
                            <term type="PND">Gevaerts, Jean Gaspard</term>
                        </index><index indexName="psw">
                            <term type="PND">Kardinalinfant Ferdinand</term>
                        </index>; dans lequel les allegories sont toutes fondées sur Antiquité: car
                        Rubens a esté non seulement un savant Peintre, mais encore un savant homme
                        dans toute forte de litterature. </p>
                </div>
                <div type="chapter" xml:lang="fra">
                    <index indexName="fsw">
                        <term type="structure" target="#chapter" xml:lang="deu">Unterkapitel</term>
                    </index>
                    <head rend="text-align:center">
                        <hi rend="italic">La Disposition.</hi>
                    </head>
                    <p>La Disposition est une economie qui distribuë les objets de maniere qu'il en
                        resulte un effet avantageux. <lb/>Rien n'est plus necessaire dans la
                        Peinture que cette partie, &amp; c'est bâtir sur le fable que de
                        terminer les choses qu'on aura inventées, si elles ne sont placées dans un
                        lieu qui les fasse paraître avec avantage, &amp; dans lequel <pb n="43"
                        /> elles puissent recevoir des lumiéres &amp; des ombres qui donnent de
                        la force aux objets, &amp; qui fassent reposer la veuë. Une disposition
                        mal entenduë est un défaut, que ny le travail, ny le rems ne sauroient
                        réparer. Si au contraire les objets se trouvent bien placez, les autres
                        choses s'y joignent facilement, &amp; comme d'elles-mesmes; en forte
                        qu'à mesure que l'on apportera de soin aux objets particuliers bien
                        disposez, en embellira le Tout-ensemble.<lb/> C'est dans ce sens que
                        Menandre se vantoit d'avoir fait sa Comedie quand il en avoit disposé les
                        Scenes, bien qu'il n'en eût pas commencé le premier acte. <lb/>Cette
                        economie n'a esté connuë qu'en partie par les Peintres mesmes les plus
                        habiles. Elle comprend quatre choses, les attitudes, les plis des draperies;
                            <pb n="44"/> )les groupes; &amp; l'effet du Toutensemble. Raphaël
                        &amp; les autres habiles Peintres ont excellenment pratiqué les deux
                        premieres: mais ils n'ont qu'effleuré la conoissance des groupes &amp;
                        l'harmonie de tout l'Ouvrage, à la reserve du Titien, qui d'un autre costé
                        n'a pas esté toûjours heureux, ny dans les plis des draperies, ny dans les
                        attitudes. Un groupe est un assemblage d'objets dont les parties eclairées
                        sont une masse de lumiere, &amp; les parties ombrées une masse d'ombre;
                        &amp; cela se fait ainsi pour reposer la veuë d'espace en espace,
                        &amp; pour empescher qu'elle ne soit partagée en plusieurs rayons par la
                        trop grande multiplicité des figures separées. <lb/>Et l'harmonie du
                        Tout-ensemble, est un accord de couleurs &amp; de lumieres; qui doivent
                            con<pb n="45"/> courir à rendre le principal objet plus sensible. C'est
                        encore une subordination des groupes particuliers , dont les plus foibles
                        cedant au plus forts, contribuent ensemble à n'en faire qu'un: &amp;
                        c'est ce que Titien apelloit la grappe de raisin. <lb/>Raphaël à la verité à
                        exellenment bien entendu l'assamblage des figures: mais il a ignoré celuy
                        des ombres &amp; des lumieres aussi-bien que l'effet du Tout-ensemble.
                        Le Correge qui a eu de la delicatesse, &amp; de la singularité dans ses
                        compositions; &amp; qui a drapé d'un grand goust, n'a point eu de beau
                        choix dans ses attitudes. Paul Veronese a tres bien entendu l'harmonie des
                        couleurs, mais il n'a pas connu l'artifice des groupes non plus que le
                        Carache. Rubens seul a reduit cette economie dans sa <pb n="46"/>
                        perfection: il a donné de la noblesse, du mouvement, &amp; de la verité
                        à ses attitudes; il a drapé d'un grand goust, &amp; a mis les plis bien
                        à leurs places pour conserver le nud, en imitant toujours la varieté des
                        étoffes. Pour les groupes; &amp; l'effet du Tout-ensemble, jamais
                        Peintre ne les a si bien entendus; &amp; ce qui paroist en cela n'estre
                        fait qu'avec peine dans les Tableaux du Titien, coule de fource dans ceux de
                        Rubens: &amp; le caractere le plus sensible qui fait reconnoître ses
                        Ouvrages, c'est la surprise &amp; l'effet extraordinaire qu'on y
                        remarque. </p>
                </div>
                <div type="chapter" xml:lang="fra">
                    <index indexName="fsw">
                        <term type="structure" target="#chapter" xml:lang="deu">Unterkapitel</term>
                    </index>
                    <head rend="text-align:center">
                        <hi rend="italic">Le Dessein.</hi>
                    </head>
                    <p>L'idée ordinaire du Dessein est conceue par ces paroles. C'est une partie de
                        la Peinture qui <pb n="47"/> donne aux corps leurs justes proportions.
                        <lb/>Cette forte de Dessein dépend absolument des mesures, &amp; par
                        consequent de la regle &amp; du compas; l'habitude en est toute
                        corporelle, &amp; doit estre, comme disoit Mikelange, dans les yeux:
                        &amp; quoi qu'un Peintre n'ait pas encore cette habitude tout-à-fait
                        bien affermie, il pourra neanmoins avec de la patience reduire ses figures
                        dans la perfection que demandent les regles; ce qui ne se peut faire dans
                        les autres parties de la Peinture qui sont toutes spirituelles. Ainsi ce
                        n’est point sur cette precision de mesures seulement, que je pretends louër
                        le Dessein que je vois dans un Tableau; je la regarde, quand elle est toute
                        seule, comme l'objet des jeunes étudians qui sont dans les élemens de la
                        Peinture, <pb n="48"/> &amp; qui doivent chercher à se faire une
                        habitude consommée dans cette partie si nécessaire; &amp; il ne faut
                        qu'un travail assidu &amp; un esprit mediocre pour y arriver. <lb/>II y
                        a une autre forte de Dessein, tout spirituel, &amp; dont peu de Peintres
                        ont esté capables, lequel suposant toujours la justesse des mesures,
                        &amp; l'habitude des yeux &amp; de la main, a sa résidence dans
                        l'esprit du Peintre. Il consiste à imprimer aux objets peints la verité de
                        la Nature, &amp; d'y rappeller les idées de ceux que nous avons fouvent
                        devant les yeux, avec choix, convenance &amp; varieté: choix, pour ne
                        pas prendre indifférenment tout ce qui se rencontre; convenance, pour
                        l'expression des sujets qui demandent des figures, tantost d'une façon
                        &amp; tantost d'ine autre; &amp; variété pour le plaisir des yeux
                            <pb n="49"/> &amp; pour la parfaite imitation de la nature qui ne
                        montre jamais deux objets semblables. <lb/>Raphaël &amp; le Carache ont
                        pratiqué sans contredit l'une &amp; l'autre de ces deux idées du
                        Dessein: &amp; si par la premiere l'on juge de Rubens sur les Ouvrages
                        qu'il a faits à la haste, ou dans sa jeunesse, ou sur ceux qu'il a fait
                        executer par ses Disciples, on le trouvera fort éloigné de Raphaël &amp;
                        du Carache: mais si l'on veut lui faire justice, &amp; juger de son
                        Dessein sur les Tableaux qu'il a faits, comme nous avons dit, dans son
                        loisir &amp; pour sa gloire, on le trouvera savant en cette partie. Et
                        si l'on m'objecte que dans ces Tableaux-là mesme, il y a encore des fautes
                        contre la correction des mesures, je repondrai qu'on en rencontre dans
                        Raphaël &amp; dans le Carache, quand on veut <pb n="50"/> regarder leurs
                        Tableaux sans prevention, &amp; se donner la peine de les examiner.
                        <lb/>La seconde idée du Dessein que je viens de donner regarde tout
                        l'Ouvrage en general, &amp; vous trouverez que jamais Peintre ne l'a
                        mieux entendu que Rubens dans les grands sujets qu'il a traitez. <lb/>Si
                        l'on ne veut envisager le Dessein que dans une figure particuliere &amp;
                        le chercher dans sa derniere perfection, l'on ne peut nier qu'il ne soit
                        composé de deux choses, dont l'une consiste dans la proportion des membres,
                        &amp; l'autre dans l'esprit du contour. La premiere fait que ce que l'on
                        dessine est, par exemple, le corps d'un homme, mais la feconde y donne
                        l'ame, &amp; fait que ce corps paroît veritablement de chair, &amp;
                        qu'il est plein de sang &amp; de vie. <pb n="51"/> Un Peintre qui doit
                        estre un parfait imitateur de la nature, n'est pas moins obligé à l'un qu'à
                        l'autre: &amp; il est certain que Rubens a beaucoup d'avantage sur
                        Raphaël &amp; sur le Carache dans l'esprit du Contour. Cela se peut voir
                        aisément en comparant les plus belles estampes de l'un &amp; del'aure;
                        le jugement de Paris, par exemple, qui est une des plus belles de Raphaël
                        avec le saint Michel de Rubens, ou telle autre que l'on voudra, pourveu que
                        les Graveurs en soient habiles. Si quelqu'un pouvoit là dessus le disputer à
                        Rubens, ce seroit le Correge; car les Contours de ses figures sont non
                        seulement d'un bon goust, mais ils portent avec eux un caractere de chair,
                        &amp; d'une chair delicate: ainsi la correction du dessein, dont la plus
                        part ne conçoivent <pb n="52"/> qu'une imparfaite idée, consiste autant dans
                        cét esprit du Contour, que dans la justesse des mesures; puisque rien ne
                        peut estre correct, où il y a défaut de quelque chofe. <lb/>Mais si dans
                        l'éfroyable quantité d'Ouvrages qu'a fait Rubens, l'abondance de ses pensées
                        &amp; la rapidité de son génie ne luy ont pas permis de réfléchir
                        continuellement sur la régularité de son Dessein, il en avoit neanmoins
                        assez pour satisfaire ceux qui ont le plus de connoissance de cette partie.
                        Il possedoit parfaitement l'Anatomie qui en est le fondement, il dessinoit
                        d'une grande maniere, d'un grand goust &amp; d'une facilité merveilleuse
                        des figures de toutes proportions &amp; des animaux de toutes les
                        especes: si son goust de dessein ne pas l'Antique, il a d'autres <pb n="53"
                        /> delicatesses qui ont leur merite. On ne peut pas à la verité s'attacher à
                        des proportions plus belles &amp; plus élégantes que celles des Statuës
                        antiques; mais il faut en savoir oster la crudité &amp; la sécheresse
                        dans les parties du corps comme dans les draperies. Les anciens Sculpteurs
                        ont eu leur raison pour en user comme ils ont fait; ils estoient certains
                        que quoi qu'ils fissent, ils ne pourroient jamais persuader entierement les
                        yeux, &amp; faire croire que le nud de leurs Statuës sont de véritables
                        chairs, &amp; leurs draperies de veritables étoffes : ils se sont
                        attachez avec plus de raison à fraper la veuë par la majesté des attitudes,
                        par la grande correction, la delicatesse &amp; la simplicité des
                        membres, évitant toutes les minuties, qui sans le secours de la couleur ne
                        peuvent <pb n="54"/> qu'interompre la beauté des parties; tout cela est
                        tres-beau, &amp; il est impossible de tirer du marbre aucune chose qui
                        puisse flater le goust davantage, ni donner plus d'admiration. Mais les
                        Peintres qui ont de quoy imiter la nature plus parfaitement, ne doivent pas
                        se borner aux Ouvrages anciens, ni les imiter en cela; ils ne s'en doivent
                        servir tout au plus que comme des moyens pour faire choix de la belle nature
                        dont les Statuës antiques tirent toute leur beauté. Rubens a puissé à la
                        mesme source , il a cru ne pouvoir mieux chercher les beautez de la Nature
                        que dans la Nature mesme. Il l'a choisie autant que celle de son païs luy a
                        pû permettre, en y ajoûtant ce que son idee lui fournissoit de grand
                        &amp; de noble; mais toujours convenable à son <pb n="55"/> sujet. En
                        effet, <rs type="work" ref="#jaffe_427">les Baccantes &amp; les
                        satires</rs> qu'il a peints, par exemple, sont d'un aussi beau choix dans
                        leur espece, que <rs type="work" ref="#jaffe_1078">Diane &amp; ses
                            Nimphes dans le Tableau du bain de cette Déesse</rs> le sont dans le
                        leur. Il avoit étudie avec la derniére exactitude les principes du Dessein:
                        j'ay vû les recherches profondes qu'il en avoit faites; &amp; ceux qui
                        auront une veritable connoissance de cette partie, admireront plûtost son
                        sçavoir qu'ils ne s'amuseront à critiquer les fautes qui s'y sont glissees
                        par inadvertance. <lb/>Et certes à voir la fermeté &amp; la résolution
                        de ses contours,on diroit que l'habitude qu'il avoit de dessiner, luy avoit
                        esté plûtost donnée de la Nature en pure grace, qu'il ne l'avoit receue de
                        la regle &amp; du compas: son esprit étoit si grand, sa main si legere,
                            <pb n="56"/> &amp; son génie si facile, qu'il faisoit absolument ce
                        qu'il vouloit. Ainsi s'il ne s'est pas si fort arresté au goust de
                        l'Antique, ce n'est point par impuissance, c'est qu'il n'y trouvoit point
                        assez la vérité du Naturel dont il vouloit estre un parfait imitateur. Il
                        estoit bien persuadé,comme il est vrai, que la diversité de la Nature est
                        une de ses plus grandes beautez, &amp; il ne trouvoit pas qu'en
                        s'attachant aux Statuës &amp; aux Basreliefs, il pût se satisfaire assez
                        pleinement. L'esprit de l'homme n'est pas infini, il a des bornes, &amp;
                        après un certain nombre de figures, ou d'airs de testes dont le Peintre a
                        rempli son idée d'aprés l'Antique, ou autrement, il ne peut en faire
                        davantage sans tomber dans une repetition ennuieuse. Rubens a évité d'autant
                        plus cette repetition, qu'il avoit <pb n="57"/> de grands Ouvrages à faire,
                        &amp; qu'il sentoit que la Nature n'estoit point une carriere trop ample
                        pour la vaste étendue de son génie; aussi n'est-il pas possible de remarquer
                        dans quelqu'un de ses Ouvrages, de quelque suite qu'il puisse estre, je ne
                        dirai pasd eux figures semblables, mais mesme deux aspects de teste, deux
                        mains , ni quelque autre partie que ce foit. <lb/>S'estant donc proposé la
                        Nature comme l'objet de ses études &amp; de ses refléxions; il a observé
                        exactement, &amp; avec un jugement admirable, le veritable caractére des
                        choses, ce qui les distingue les unes des autres, &amp; qui les fait
                        paroître ce qu'elles sont à nos yeux: &amp; il a poussé cette
                        connoissance si loin, qu'avec une hardie, mais sage &amp; sçavante
                        exagération de ce caractére, il a <pb n="58"/> rendu la Peinture plus
                        vivante &amp; plus naturelle, pour ainsi dire, que la Nature mesme.
                        C'est dans la veuë de cet heureux succés qu'il ne s'est pas mis si fort en
                        peine de se remplir l'idée des contours Antiques, dont la plus part étant
                        imitez avec trop d'affectation, portent avec eux une idée de pierre qu'ils
                        communiquent infailliblement aux Ouvrages de ceux qui s'y sont trop
                        attachez; au lieu que les contours de Rubens, comme nous avons dit, donnent
                        au nud un véritable caractére de chair, telle qu'il l'a voulu répresenter
                        sélon les âges, les sexes &amp; les conditions. Car on voit cette
                        diversité dans les sujets qui la demandent; dans <rs type="work"
                            ref="#jaffe_973">le saint George</rs><index indexName="psw">
                            <term type="PND" xml:lang="deu">Georg (Heiliger)</term>
                        </index>, par exemple, elle paroît avec un merveilleux artifice; le Saint
                        &amp; la Pucelle sont une proportion <pb n="59"/> digne de leur qualité,
                        &amp; con forme aux personnes Royales, fous la figure desquelles elles
                        sont répresentées. Ces deux figures sont à la vérité d'une attitude
                        majestueuse, d'une grace &amp; d'une noblesse à inspirer du respect;
                        mais toutes ces circonstances paroissent d'autant plus, que Rubens ayant
                        dessiné la fille d'une proportion tout-à-fait delicate, a fait les trois
                        femmes qui sont au prés, d'une taille moins avantageuse. Toutes les autres
                        figures du Tableau sont dessinées d'une proportion differente, selon la
                        diversité de leur condition &amp; de leur âge, qu'elles sont encore
                        mieux paroître par leur opposition: Et les païsans qui sont sur l'antre du
                        dragon, ne sont pas moins beaux dans leurs mesures que les Soldats, les
                        jeunes femmes, les vieilles &amp; les enfants <pb n="60"/> le sont dans
                        les leurs; tout y est d'un grand faire &amp; d'un Dessein correct
                        &amp; resolu. Dans le païsage de la veuë de Cadis, dont la forme lui a
                        inspiré d'en faire un sujet heroïque, &amp; d'y representer l'arrivée
                        d'Ulisse en l'Isle de Corcire, les figures y sont nobles; &amp; dans les
                        veuës de Flandre, où il a traitté des sujets champestres, il y a mis des
                        figures qui dans leur proportion &amp; leur état de païsans sont
                        admirables. <lb/>Tout cela vous doit faire voir, que Rubens étoit un grand
                        Dessinateur; &amp; si vous n'en estes pas convaincu par tout ce que je
                        viens de vous dire, soyez-le par la veuë de son Tableau de la chute des
                            Réprouvez<index indexName="stw">
                            <term type="SWD" xml:lang="deu">Jüngstes Gericht</term>
                        </index>, dans lequel vous verrez plus 200. figures nuës, en des attitudes
                        differentes, extraordinaires, dessinées d'un grand goust, &amp; d'un
                        grand <pb n="61"/> Art, &amp; qui ne pouvant estre copiées d'aprés la
                        Nature, parce qu'elles sont toutes en l'air, ne peuvent partir que d'une
                        main savante, &amp; d'un génie consommé dans l'habitude du Dessein. </p>
                </div>
                <div type="chapter" xml:lang="fra">
                    <index indexName="fsw">
                        <term type="structure" target="#chapter" xml:lang="deu">Unterkapitel</term>
                    </index>
                    <head rend="text-align:center">
                        <hi rend="italic">Le Coloris.</hi>
                    </head>
                    <p>Le Dessein dont nous venons de parler est la place &amp; la
                        circonscription des figures, le Coloris en est l'effet, &amp; cette
                        derniere partie qui donne le caractére au Peintre, qui le distingue d'avec
                        le Sculpteur, &amp; qui met la derniére perfection à ses Ouvrages, n'est
                        autre chose que I'intelligence des couleurs, des lumiéres &amp; des
                        ombres. <lb/>Dieu en créant les corps a fourni une ample matiére aux
                        créatures de le louër &amp; de le reconnoître pour leur Auteur; <pb
                            n="62"/> mais en les rendant colorez &amp; visibles, il a donné lieu
                        aux Peintres de l'imiter dans sa toute puissance, &amp; de tirer comme
                        du néant une seconde nature, qui n'avoit l'estre que dans leur idée. En
                        effet, tout seroit confondu sur la terre, &amp; les corps ne seroient
                        plus sensibles que par le toucher, si la diversité des couleurs ne les avoit
                        distinguez les uns des autres. Le Peintre qui est un parfait imitateur de la
                        Nature doit donc considerer la couleur comme son objet principal; puisqu'il
                        ne regarde cette mesme Nature que comme imitable, qu'elle ne luy est
                        imitable qu'à cause qu'elle est visible, &amp; qu'elle n'est visible que
                        parce qu'elle est colorée. <lb/>La veritable science du Coloris ne consiste
                        pas à donner aux objets peints la veritable couleur du <pb n="63"/> naturel,
                        mais à faire en forte qu'ils paroissent l'avoir: parceque les couleurs
                        artificielles ne pouvant atteindre à l'éclat de celles qui sont en la
                        Nature, le Peintre ne peut les faire valoir que par comparaison, soit en
                        diminuant les unes, ou en exagérant les autres. Un Peintre qui imite
                        simplement les couleurs du Naturel, telles qu'il les voit, &amp;
                        qu'elles paroissent, est l'esclave de la Nature, &amp; non pas son
                        imitateur. II doit savoir que ses couleurs diminuent quelques-tems aprés
                        qu'elles ont esté employées, que la distance en ternit l'eclat, que sa toile
                        est une superficie plate, &amp; qu'enfin il ne peut surmonter ces trois
                        obstacles sans une parfaite connoissance de la valeur des couleurs,
                        &amp; sans une savante exagération qui donnant plus de relief aux
                        objets, &amp; rendant leurs <pb n="64"/> caractéres plus sensibles
                        renferme le plus grand secret du Coloris, <lb/>Tout le monde sçait que
                        l'Ecole Romaine n'a eu que trespeu de connoissance en cette partie,
                        &amp; que les Caraches &amp; le Correge mesme en laissent tout
                        l'avantage à celle de Venise: il nous y faut donc restraindre. <lb/>Paul
                        Veronése a tres-bien entendu l'harmonie des couleurs, mais il n'a point
                        connu toute leur force, ni tout l'artifice du clairobscur qui en est le
                        fondement. Titien a sceu parfaitement l'accord &amp; la force des
                        couleurs, principalement, dans les figures particulieres qu'il a travaillées
                        avec un soin qui les rend égales à la Nature; Rubens a possedé toutes ces
                        choses, &amp; si l'on trouve qu'il ait esté surpasse par l'exactitude du
                        Titien en voyant leurs Ouvrages de prés, il s'eft <pb n="65"/> mis-au dessus
                        de luy quand ces mesmes Ouvrages sont regardez dans leur distance, parce
                        qu'il a connu plus parfaitement encore la force de ses couleurs, il les a
                        montées plus haut, &amp; a poussé plus loin l'intelligence des groupes,
                        &amp; l'économie du Toutensemble. La Peinture n'est point faite pour
                        estre veuë de prés, non plus que la Poësie: </p>
                    <cit>
                        <quote>
                            <p rend="text-align:center">
                                <hi rend="italic">Ut Pictura Poësis erit; quae,<lb/> si propius
                                    stes,<lb/> Te capiet magis; &amp; quaedam,<lb/> si longius
                                        abstes.<note resp="A.H." type="footnote">
                                        <ref type="classical" cRef="Hor_A.P._361">Hor. A.P.
                                        361f</ref>
                                    </note></hi>
                            </p>
                        </quote>
                    </cit>
                    <p rend="text-align:center"> dit. <rs type="person" ref="#horaz">Hor</rs>.</p>
                    <p> &amp; il suffit que les Tableaux fassent leur effet du lieu d'où on les
                        regarde, si ce n'est que les Connoisseurs, aprés les avoir veus d'une
                        distance raisonnable, veuillent s'en approcher en suite pour en voir
                        l'artifice: car il n'y a point de Tableau qui ne doive avoir son point de
                        distance, d'où <pb n="66"/>il doit estre regardé: &amp; il est certain
                        qu'il perdra d'autant plus de sa beauté, que celui qui le voit sortira de ce
                        point pour s'en approcher, ou pour s'en éloigner. Cela estant, je trouve que
                        c'est une perte de tems, pour ne pas dire, un manque d'intelligence que de
                        faire un travail inutile, &amp; qui se perd quand on regarde le Tableau
                        dans cette distance, convenable. Et au contraire, il y a beaucoup d'Art
                        &amp; de science, en faisant tout ce qui est nécessaire, de ne faire que
                        ce qui est necessaire. <lb/>Si nous examinons les autres qualitez qui
                        relevent l'essence de la Peinture; comme la sécondité du genie pour les
                        grands sujets; la variété; la noblesse; la grace; la facilité; la prudence,
                        &amp; l'érudition, afin de n'y faire entrer que ce qui est convenable
                            <pb n="67"/> pour instruire &amp; pour divertir; nous trouverons que
                        non seulement il n'a esté surpassé, ni de Raphaël, ni du Carache, ni d'aucun
                        autre; mais qu'en cela il a des avantages sur eux qui luy sont particuliers;
                        &amp; je n'en puis donner de meilleures preuves que la veuë de es beaux
                        Ouvrages, &amp; la lecture de sa vie: Car c'est dans le caractére des
                        objets que le Peintre fait voir celuy de son génie; &amp; ce n'est pas
                        sans raison que l'on dit ordinairement qu'on fait son portrait dans son
                        Ouvrage, c'est à dire, le portrait de son esprit. Raphaël qui estoit
                        naturellement doux, n'a pû cacher son temperament dans les sujets de combats
                        &amp; de carnage; Mikélange qui étoit sevére &amp; mélancolique, a
                        répandu son humeur dans tout ce qu'il a fait de Peinture &amp; de <pb
                            n="68"/> Sculpture; le Carache qui étoit fier &amp; sauvage n'a
                        donné aux femmes que tres rarement cét air doux &amp; gracieux que
                        demande leur sexe, &amp; ainsi des autres, lesquels ont esté tous
                        retenus, ou par le poids de leur temperament, ou par les bornes de leur
                        esprit. <lb/>Celui de Rubens estoit universel, &amp; l'étenduë de son
                        génie le faisoit entrer tout entier dans les actions qu'il avoit à traiter;
                        il se transformoit en autant de caractéres, &amp; se faisoit à nouveau,
                        sujet un nouvel homme. <lb/>Joignez à cela qu'il avoit cultivé cét esprit
                        dans les affaires &amp; dans les negociations les plus importantes de
                        l'Europe, &amp; ne vous estonnez pas qu'un tel homme aprés avoir passé
                        la moitié de sa vie dans un commerce avec les Rois &amp; les Princes
                            Sou<pb n="69"/> verains dont il a manié les interests, &amp; dont il
                        a eu l'estime &amp; l'amitié, ait répandu tant de noblesse, tant de
                        grandeur, tant de force, &amp; tant de delicatesse dans ses Ouvrages.
                        <lb/>La variété qui est une des plus grandes beautez de la Nature,<lb/>
                        <hi rend="italic">Per tanto variar Natura è bella.</hi><lb/> &amp; qui
                        par consequent est si necessaire dans les Tableaux, sevoit observée dans
                        ceux de Rubens plus que dans les autres: car son génie étoit si fertile,
                        qu'il ne s'est pas contenté de faire voir dans un Tableau seul la mesme
                        diversité que dans la Nature, il a encore traité les mesmes sujets qu'il a
                        peints sept ou huit fois d'une façon si differente que l'on ne sauroit y
                        remarquer aucune chose dans l'un de ces Tableaux qui soit repeté dans
                        l'autre, tant pour les pensees, <pb n="70"/> )pour les figures , que pour
                        les aspects de testes. <lb/>Pour la facilité, jamais Peintre n'en a tant eu.
                        Je n'entens pas seulement cette facilité qui n'est que dans le maniement du
                        Pinceau; mais celle qui est dans l'habitude des principes que Rubens
                        possedoit si parfaitement, que sa main pour obeïr promptement à sa volonté,
                        employoit la couleur tantost d'une façon, &amp; tantost d'une autre,
                        toujours au gré des regles, &amp; pour satisfaire son imagination pleine
                        de feu &amp; de discernement. C'est l'esprit tout seul qui a travaillé à
                        ses Tableaux, &amp; l'on peut dire qu'à l'imitation de Dieu, il a
                        soufflé ce mesme esprit dans ses Ouvrages plûtost qu'il ne les a peints.
                    </p>
                </div>
            </div>
            <div type="chapter" xml:lang="fra">
                <index indexName="fsw">
                    <term type="structure" target="#chapter" xml:lang="deu">Kapitel</term>
                </index>
                <p>Aprés l'idée que je viens de <pb n="71"/> vous donner de la Peinture, &amp;
                    la comparaison que nous avons faite avec elle des Ouvrages en général des plus
                    habiles Peintres. Il est aisé de voir que l'Italie ne nous a point encore donné
                    personne qui en ait eu toutes les parties, &amp; que Rubens les a possedées
                    routes à la fois, non seulement avec certitude, &amp; par les regles; mais
                    éminenment par la superiorité &amp; par l'universalité de son génie. Car il
                    ne suffit pas d'avoir la connoissance des preceptes pour la perfection de cet
                    Art, il faut une ame qui ait les mouvemens prompts &amp; faciles, qui ait du
                    feu pour inventer, &amp; de la fermeté dans l'exécution. Le genie de Rubens
                    étoit capable de produire lui seul, &amp; sans l'aide d'aucuns preceptes des
                    choses extraordinaires; mais comme <pb n="72"/> il étoit naturellement éclairé,
                    &amp; de plus Philosophe; il a bien crû que la Peinture étant un Art,
                    &amp; non pas un pur effet du caprice, elle avoit des principes
                    infaillibles, dont il a tiré la quintessence par l'ordre qu'il savoit donner à
                    ses études. Ainsi, la solidité de ses principes, &amp; l'élévation de son
                    génie, luy ont donné un empire absolu sur son Art, &amp; luy ont fait faire
                    des choses parfaites &amp; extraordinaires tout ensemble. <lb/>Or il y a des
                    choses parfaites dans un genre mediocre, &amp; d'autres parfaites dans un
                    genre élevé &amp; extraordinaire. Plusieurs Peintres ont esté capables de
                    cette premiére sorte de perfection, parce qu'ils ont eu certains talens
                    proportionnez à leurs entreprises, &amp; de la pénétration jusqu'au degré
                    que de<pb n="73"/> mandoit leur Ouvrage. Et cela se voit, par exemple, dans les
                    Portraits du Titien, entr'autres dans celuy du <rs type="work"
                        ref="#tizian_marquis_vasto">Marquis del Waste</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Vasto, Alfonso d’Avalos del</term>
                    </index>, qui est un chéd'euvre précieux &amp; digne certes de la majesté du
                    Maistre qui le posséde. <lb/>Mais la perfection dans le genre sublime &amp;
                    dans les sujets extraordinaires ne se trouve que dans les Tableaux de Rubens:
                    &amp; luy seul a esté capable de concevoir toutes les circonstances qui
                    peuvent soûtenir l'idée des grandes ordonnances, &amp; la dignité des sujets
                    heroïques, &amp; d'y faire entrer toute la noblesse, &amp; toute la
                    grace qu'ils demandent; d'y donner cette vérité, ce feu &amp; ce mouvement
                    qui les rend semblables à la Nature: enfin de traiter les sujets grands d'une
                    maniére grande dans tou<pb n="74"/> tes les parties de la Peinture. <lb/>Si
                    quelqu'un n'estoit pas assez pleinement convaincu, ou si quelque reste de
                    prévention l'empeschoit de donner à mes raisons toute l'attention nécessaire, je
                    luy demande en grace de ne rien déterminer sur la matiére dont il s'agit, qu'il
                    n'ait consulté les Juges qui luy sont les moins fuspects, je veux dire ses yeux,
                    &amp; qu'il n'ait veu l'un auprés de l'autre des Tableaux de Rubens,
                    &amp; de ceux des meilleurs Peintres d'Italie. Cette comparaison actuelle
                    est si avantageuse à Rubens, qu'elle efface non seulement les Ouvrages des
                    autres Peintres, mais encore tout ce que je viens de dire en sa faveur. C'est
                    une preuve contre laquelle on ne peut tenir, &amp; qui fait revenir tous les
                    jours les personnes qui avoient pour luy le plus d'aver<pb n="75"/> sion, soit
                    qu'ils se fussent laissé persuader par des gens prévenus, ou qui avoient
                    interest à le detruire, soit que l'éducation eut fait en eux une habitude
                    contraire, soit enfin qu'ils n'enussent point veu par eux-mesmes les belles
                    choses de Rubens, dont les plus exquises, sans contredit, en toute forte de
                    genre, se voyent dans le Cabinet de M. le Duc de Richelieu; je vous en fais icy
                    une foible description, qui n'est pas tant pour vous donner le plaisir des
                    beautez que l'on découvre dans les Originaux, que pour vous en conserver l'idée
                    aprés les avoir veuës. </p>
            </div>

            <div type="title_page" xml:lang="fra">
                <p rend="text-align:center">
                    <index indexName="fsw">
                        <term type="structure" target="#title_page" xml:lang="deu">Titelblatt</term>
                    </index>
                    <!--(leere Seite)-->
                    <pb n="G iij"/> LE CABINET<lb/> DE<lb/> MONSEIGNEUR<lb/> LE DUC<lb/> DE
                    RICHELIEU.<lb/></p>
            </div>
            <div type="preface" xml:lang="fra">
                <index indexName="fsw">
                    <term type="structure" target="#preface" xml:lang="deu">Vorrede</term>
                </index>
                <p>
                    <pb/>
                    <hi rend="italic">Quoyqu'il y ait dans ce Cabinet des Tableaux de quelques-uns
                        des grands Maistres que j'ay nommez, on a seulemeut fait la description de
                        ceux de Rubens qui en font la plus grande partie, &amp; l'on remet à
                        faire celle des autres, que quelques Tableaux rares que l'on attend, soient
                        arrivez.</hi>
                </p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:lang="fra">
                <index indexName="fsw">
                    <term type="structure" target="#chapter" xml:lang="deu">Kapitel</term>
                </index>
                <head rend="text-align:center"><pb n="79"/><term type="stw">LA CHUTE<lb/> DES<lb/> REPROUVEZ
                            <index indexName="stw">
                            <term type="SWD" xml:lang="deu">Jüngstes Gericht</term>
                        </index></term>,<lb/> TABLEAU DE RUBENS<note resp="A.H." type="footnote"
                        >Laut <bibl>Michael Jaffé: Rubens - Catalogo completo. Milano 1989. S.
                                247f.<ptr type="gbv" cRef="022373535"/></bibl>handelt es sich bei
                        dem in der Sammlung Richelieus befindlichen Gemälde um eine weitere Version
                        des <rs type="work" ref="#jaffe_528">Höllensturzes der Verdammten</rs> in
                        der Alten Pinakothek München.</note>,<lb/> par M. L.D.D.R.<lb/></head>
                <p>
                    <hi rend="smallCaps">QUel</hi> épouvantable fracas! Quel desordre afreux! Que de
                    prodiges! Que de merveilles! Que d'horreurs &amp; de miseres tout à la fois
                    dans ce Tableau! II me semble que je sens crouler les fondemens du monde,
                    &amp; que j'entens retentir dans l'air des cris, &amp; des gemissemens.
                    Quelle vive peinture de ce jour fatal &amp; malheureux, qui doit reveler,
                        confon<pb n="80"/> dre, &amp; punir tous les crimes de l'Univers!
                    Suivons, s'il se peut, l'esprit d'un si grand Maistre en son Art, qui fait
                    comprendre, d'une seule veuë, les effets de la vengeance divine, &amp; qui
                    fait imprimer avec tant de force dans les cœurs, la terreur des jugemens du Dieu
                    vivant. <lb/>Les Anges paroissent tous couverts &amp; tous brillans de feux.
                    Ces esprits brûlans d'amour, qui pour exécuter les ordres d'un Dieu, juste
                    vengeur, par les rayons de leur vive lumiére, comme par autant d'éclairs,
                    foudroient les pechez, &amp; les pecheurs d'une maniére la plus fiére qui se
                    puisse imaginer. Je voy ce dragon à sept testes, &amp; ces animaux, images
                    horribles des sept crimes capitaux, separez par masses, &amp; confondus avec
                    un Art merveilleux, <pb n="81"/> les uns dans les autres. <lb/>Je voy le pere
                    &amp; l'auteur de tous, l'Orgueil, le seul qui tombant foudroyé ne peut
                    s'humilier, se releve encore par une audace digne du chatimant qu'il vient de
                    recevoir. <lb/>J'aperçoy la noire Envie reculée en un coin obscur par l'adresse
                    du Peintre, comme s'il vouloit mettre à couvert de son venin cét Ouvrage,
                    &amp; tous ceux qui sont dignes de l'immortalité. On ne laisse pas
                    d'entrevoir dans sa chûte ses regards de travers, qui peuvent à peine soûtenir
                    un moment cette lumiére celeste, qui sera le bonheur d'autruy, &amp; qui
                    fait son tourment &amp; sa rage. <lb/>Icy paroît l'Avarice avide, toujours
                    pauvre, &amp; jamais contente, outrée de douleur, sachant qu'il faut
                    renoncer au plus grand es tresors. <lb/><pb n="82"/> Plus haut se void la
                    dangereuse Luxure, punie de ses plaisirs passez par la source mesme de ses
                    plaisirs, que le Peintre ingénieux a dérobée par pudeur à la veuë. Ah, qu'elle
                    paroît confuse &amp; desesperée de les voir changez en des supplices, qui
                    n'auront jamais de fin. <lb/>C'est icy plus bas l'ardente Colere, qui par ses
                    yeux étincellans, &amp; par la maniére dont elle déchire avec ses dents tout
                    ce qui luy resiste, fait éclatter sa fureur &amp; son desespoir. <lb/>Dans
                    le milieu du Tableau, parosslent la pesante &amp; lâche Paresse, &amp;
                    l'insatiable Gourmandise, dont les caractéres sont marquez par des corps gros
                    &amp; pesans; qui soufrent les cuisantes morsures, &amp; les piqûres
                    cruelles des bestes infernales, sans se pouvoir remüer (quoyque pene<pb n="83"/>
                    )trées de douleurs) tant elles sont ensevelies dans leur profonde létargie.
                    <lb/>Je voy tous les demons déchaînez, &amp; par tout répandus &amp;
                    animez de rage; qui pour obeïr à leur Créateur, &amp; pour se venger de
                    leurs horribles peines, font souffrir tout ce qu'ils endurent à ces miserables,
                    dont ils deviennent en un instant, les bourreaux &amp; les maistres.
                    <lb/>Quelles flâmes de couleur mêlée de soûfre, de poix, &amp; de bitume,
                    dont la sombre &amp; triste lueur n'éclaire que pour ouvrir l'abyme de la
                    mort éternelle, où le courroux celeste fait tomber en pluye de feu tous vivans
                    &amp; tous morts, ces malheureux criminels, accablez de repentirs inutiles?
                    <lb/>Quel esprit pouvoit concevoir &amp; exprimer tant de mouvemens <pb
                        n="84"/> )violens, tant de sentimens divers; tant de passions contraires,
                    tant de sorte de tourmens? <lb/>Quelle main pouvoit tracer tant de choses
                    terribles, si animées &amp; si spirituelles? <lb/>Qui pouvoit mettre de
                    l'ordre dans un si furieux desordre? <lb/>Qui pouvoit dessiner sans modéle tant
                    d'attitudes si difficiles, d'une maniére si grande &amp; si naturelle ?
                    <lb/>Qui pouvoit, par un mélange exquis de couleurs, mettre de la difference en
                    mesme-tems, &amp; de l'union, dans tous ces corps dénuez de vestemens ?
                    <lb/>Qui pouvoit enfin tromper les yeux, surprendre l'imagination, &amp;
                    persuader que le dernier jour, si incertain pour le tems, pour l'heure, pour le
                    moment estoit arrivé; &amp; que c'estoir, non l'ima<pb n="85"/> ge ,mais la
                    verité du plus funeste de tous les spectacles. Rubens seul qui par un heureux
                    génie, par la force de son imagination, par la grandeur de son esprit, par la
                    solidité de son jugement, &amp; par une experience consommée, avoit réuni en
                    luy toutes les qualitez des plus habiles Peintres des siéles passez, a pû faire
                    ce chéd'euvre de l'Art. </p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:lang="fra">
                <index indexName="fsw">
                    <term type="structure" target="#chapter" xml:lang="deu">Kapitel</term>
                </index>
                <head rend="text-align:center">LA CHUTE<lb/> DES REPROUVEZ,<lb/> mesme Tableau que
                    le precedent.</head>
                <p>
                    <pb n="86"/>LA chute des damnez est le plus difficile sujet qu'un Peintre puisse
                    traitter, &amp; dans lequel il y ait plus d'occasions de faire paroistre sa
                    capacité, ou son ignorance: &amp; les raisons entr'autres que l'on en peut
                    donner, sont; Qu'y ayant une tres grande quantité de figures, il faut beaucoup
                    de génie &amp; de fertilité de la part du Peintre, &amp; beaucoup de
                    variété de la part de l'Ouvrage; Que la Nature, qui est l'objet du Peintre,
                    &amp; dont il tire ses meilleurs conseils &amp; ses plus puissans
                    secours, de<pb n="87"/> vient icy presque inutile; &amp; l'extréme
                    difficulté de faire tenir un modele dans les attitudes qui sont convenables au
                    sujet, demande une imagination vive &amp; nette, un esprit droit, juste,
                    &amp; bien rempli des regles de l'Art, &amp; de la connoissance des
                    effets de la Nature; Qu'y ayant des damnez de tous sexes &amp; de toutes
                    conditions, il faut que le Peintre évite la répétition, &amp; dessine, comme
                    on dit, sans maniére; Que le sujet ne s'estant jamais veu, l'imagination qui y
                    supplée, doit estre non seulement vive; mais belle &amp; bien reglée, pour
                    produire quelque chose d'extraordinaire &amp; de vraisemblable tout
                    ensemble; Que les expressions y doivent estre extrêmement animées, &amp; que
                    tout y doit paroître dans un mouvement tumultueux, &amp; dans un <pb n="88"
                    /> desordre, qui donne de l'effroy, &amp; qui n'ait rien d'extravagant.
                    Enfin, ce sujet est la coupelle, &amp; la pierre de touche du Peintre;
                    &amp; tous ceux qui l'ont traité avant Rubens, n'en ont assurément point
                    donné l'idée qu'on en doit concevoir. On verra que Rubens s'est tiré de ce pas
                    glissant avec avantage, si l'on veut se donner la peine de luy faire de bonne
                    foy, en examinant cét Ouvrage, l'application des choses que je viens de dire.
                    <lb/>On voit par experience, que ce Tableau produit tout l'effet qu'on en peut
                    attendre: car personne ne le regarde attentivement qu'il ne soit frapé
                    d'horreur, &amp; qu'il ne descende, pour ainsi dire, tout vivant dans les
                    enfers. Les ignorans, sans y penser, en font l'éloge aussi bien que les plus
                    savans Connoisseurs; <pb n="89"/> les premiers en detournant leurs yeux, aprés
                    l'avoir regardé quelque tems, parce qu'ils n'en peuvent souffrir l'effet
                    terrible, &amp; qu'il leur semble effectivement voir de veritables damnez;
                    &amp; les savans, en changeant aussi-tost cette terreur en admiration,
                    &amp; en s'extasiant, pour ainsi parler, à la veuë de cét Ouvrage
                    incomparable, aprés en avoir examiné chaque partie, &amp; l'effet du
                    Toutensemble. <lb/>Le Caractére de ce Tableau est proprement le désordre
                    &amp; le desespoir, dont Rubens n'a point eu d'autre modéle, que l'idée
                    qu'il s'est faite de ces <cit>
                        <bibl> paroles de l'Evangile:<ref type="biblical" cRef="Mt_25_41">Matthäus
                                25,4</ref></bibl>
                        <quote>
                            <hi rend="italic">Allez maudits aux flammes eternelles, le sejour du
                                desordre &amp; de l'horreur.</hi>
                        </quote>
                    </cit> Cét horreur &amp; ce desordre paroissent dans tout l'Ouvrage. C'est
                    un grand nombre de malheureux, aban<pb n="90"/> donnez à la rage &amp; au
                    desespoir; qui par la pesanteur naturelle de leurs corps, &amp; par la
                    maniére dont ils sont disposez, semblent estre dans le moment d'une chute
                    actuelle &amp; précipitée, pendant qu'une infinité d'autres sont brûlez dans
                    les flammes, ou plongez, selon les termes de l'Ecriture, dans un estang de
                    souffre. Et pour trouver de la diversité dans ses figures, il a representé ces
                    damnez sous la laideur des sept pechez mortels, qu'il a marquez particuliérement
                    par le dragon à sept testes de l'Apocalypse, &amp; chacun y est diversement
                    tourmenté, selon la diversité de son crime, &amp; toujours par où il a
                    offensé; mais cela avec une variété si ingénieuse, qu'il ne se peut rien
                    davantage: &amp; la seule chose en quoy toutes ces figures se res<pb n="91"
                    /> semblent, c'est qu'elles portent avec elles un caractére de malédiction.
                    <lb/>L'on voit dans l'Apocalypse que sous le nom de beste il faut entendre,
                    tantost le demon, &amp; tantost le peché; &amp; de là, Ie Peintre a pris
                    occasion pour augmenter ce caractére d'horreur, de donner aux demons celuy de
                    quelque animal, &amp; de leur oster par ce moyen toute apparence de pitié.
                    C'est encore sous la figure des bestes, qu'il a exprimé plus précisément dans le
                    bas du Tableau les sept pechez capitaux, par les animaux qui en sont les
                    symboles; l'Orgueil, par le serpent, qui persuada à nos premiers parens de se
                    faire comme des Dieux; l'Envie, par le chien, le plus jaloux &amp; le plus
                    envieux de tous les animaux; la Colere, par le lion, qui n'en sort, dit-on, <pb
                        n="92"/> jamais; la Paresse, par l'asne; là Gourmandise, parle singe, que
                    les Naturalistes disent avoir le goust le plus fin; la Luxure, par la truye, à
                    cause de la faleté de ses plaisirs, &amp; de la fécondité de son espéce;
                    &amp; l'Avarice, par le dragon, qui dans le jardin des Esperides, sans faire
                    aucun usage de l'or, ne vouloit pas que personne en aprochast. Tous ces animaux
                    sont exposez à nos yeux dans le plus grand excés de leur rage, pour tourmenter
                    les reprouvez. <lb/>Les attitudes y sont toutes extraordinaires, toutes
                    diverses; mais toutes belles &amp; savantes; &amp; les contorsions
                    bizares qui s'y rencontrent, ne sont que pour exprimer plus naturellement la
                    violence de leurs tortures. Ces attitudes suppléent aux expressions des testes,
                    quand les visa<pb n="93"/> ges en sont cachez; mais elles leur prestent un
                    mutuel secours, quand ils ne le sont pas. <lb/>Le Dessin en est savant,
                    &amp; d'un grand goust; &amp; l'extréme difficulté pour ne pas dire
                    l'impossibilité de se servir du Naturel, pour peindre, où dessiner ces sortes
                    d'actions qui sont en l'air, doit nous convaincre plénement que Rubens estoit
                    tres-savant dans la partie du Dessin, &amp; que son génie, joint à une
                    experience consommée, le rendoit maitre absolu de son Art &amp; de ses
                    regles. <lb/>Les expressions des testes sont vives &amp; pénétrantes;
                    &amp; on y voit la nature de leur crime &amp; l'exces de leur tourment.
                    <lb/>Les Iiaisons d'objets, si nécessaires en Peinture, ou pour parler, comme
                    les Peintres, les groupes qui se rencontrent en ce Tableau sont inventez avec
                    tant <pb n="94"/> d'imagination, tant d'esprit, &amp; tant d'Art, qu'ils
                    surpassent de beaucoup tout ce qui s'est fait jusqu'icy dans ce genre, &amp;
                    quelque debroüillez que soient ces groupes &amp; separez les uns des autres,
                    ils concourent neanmoins tous à l'assemblage des lumiéres &amp; des ombres,
                    &amp; à l'effet du Tout-ensemble: en sorte que ce grand fracas de figures se
                    laisse voir avec autant de facilité &amp; de repos, que s'il n'y en avoit
                    qu'une seule. Et ce qui est de remarquable entr'autres choses dans ce grand
                    Ouvrage, c'est qu'il n'y a rien d'inutile, &amp; que les moindres choses
                    considérées toutes en particulier, paroissent un effort de l'imagination du
                    Peintre. Enfin, tout contribuë à l'unité d'objet, par une admirable intelligence
                    de lumiére &amp; &amp; d'ombre, comme tout contri<pb n="95"/> buë à
                    l'unité d'action, par une expresion générale &amp; particuliére de tout ce
                    que l'on peur imaginer de plus terrible. <lb/>L'artifice du Coloris y est
                    merveilleux dans son accord, dans son opposition, &amp; dans sa variété ,
                    &amp; cette variété de carnation parmi un si grand nombre de figures nuës,
                    n'est pas une des moindres perfections du Tableau. <lb/>Il y a tant de beautez
                    dans le général &amp; dans le particulier de cét Ouvrage, qu'il faudroit un
                    long discours, pour en faire une description bien exacte: Et aprés tout, j'avouë
                    que celuy que je m'éforcerois de faire seroit fort au dessous de l'idée que j'en
                    conçois. J'adjouteray seulement que cét Ouvrage, qui est le desefspoir des
                    damnez, est aussi celuy des Peintres: car la veuë des autres Ouvrages de Rubens
                    leur <pb n="96"/> echauffe bien l'imagination, &amp; leur laisse croire,
                    qu'en s'efforçant de les imiter ils pourroient avec le tems parvenir à quelque
                    chose de semblable: mais en voyant celuy-cy, ils confessent tous qu'il est
                    inimitable, &amp; que si Rubens par ses autres productions, a ou égalé, ou
                    passé tous les Peintres , il s'est mis par celle-cy au dessus de luy-mesme,
                    &amp; ne permet pas d'esperer qu'à l'avenir nous puissions rien voir qui en
                    approche. <hi rend="italic">Ce Tableau a 11. pieds de haut sur 6. pieds de
                        large: &amp; les figures ont un peu plus d'un pied.</hi>
                </p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:lang="fra">
                <index indexName="fsw">
                    <term type="structure" target="#chapter" xml:lang="deu">Kapitel</term>
                </index>
                <head rend="text-align:center"><rs type="work" ref="#jaffe_694">LA CHASSE AUX<lb/>
                        LIONS</rs><index indexName="stw">
                        <term xml:lang="deu">Löwenjagd</term>
                    </index>.</head>
                <p>QUatre Chasseurs à cheval &amp; trois à pied, qui sont aux prises avec un
                    lion &amp; une lionne, font la composition de ce Ta<pb n="97"/> bleau. La
                    disposition n'en est que d'un seul groupe en cette maniére: Un cheval blanc qui
                    se cabre, &amp; le lion qui est sauté sur sa croupe pour devorer le chasseur
                    qu'il mord au ventre dans le moment que ce Cavalier se jette à la renverse, sont
                    les objets les plus avancez. Le cheval chargé de l'homme &amp; du lion du
                    costé droit, est contraint en se cabrant de se laisser aller du costé gauche,
                    &amp; fait voir par sou action violente qu'il souffre, &amp; du poids
                    qu'il porte, &amp; des ongles du lion qui Iuy entrent dans la chair. Les
                    trois autres Cavaliers qui sont sur le derriere &amp; dans le tournant du
                    groupe estans venus au secours, tâchent avec leurs armes de tuër cette beste,
                    l'un en luy portant un coup de sabre, l'autre en luy perçant le cou d'une pique,
                    &amp; le troisiesme en luy enfonçant son <pb n="98"/> )javelot dans les
                    costes. De ces quatre chevaux il y en a deux qui se cabrent, &amp; deux qui
                    ruënt, &amp; tous quatre de differens aspects. Au bas de ce mesme groupe est
                    la lionne, qui la gueule ouverte &amp; le nez froncé, va dévorer un homme
                    qu'elle vient de terrasser, si ce malheureux chasseur &amp; celuy qui tâche
                    de le secourir ne l'en empeschent par les coups d'épée dont ils sont prests dela
                    percer. <lb/>De l'autre costé le troisiesme chasseur à pied, expire des
                    blessures que ces animaux luy ont faites, il est sous les pieds des chevaux,
                    l'épée encore à la main, les bras étendus sur la terre, &amp; la teste
                    tournée sur le devant du Tableau. L'expression de cét homme mourant, &amp;
                    la peur que les deux chasseurs qui sont attaquez font paroistre par les traits
                    &amp; par la couleur de leurs visages, <pb n="99"/> sont d'une beauté
                    extraordinaire; cét Ouvrage est en toutes ses parties des plus parfaits qui se
                    puisse voir; le Coloris en est des plus forts, &amp; il seroit a souhaiter
                    que ceux qui blâment tant le Dessein dans Rubens, &amp; qui prétendent bien
                    sçavoir cette partie, eussent dans leurs contours la mesme correction, la même
                    resolution, &amp; le mesme caractére de vérité. <hi rend="italic">Ce Tableau
                        a 12. pieds de large &amp; 7. pieds de haut: les figures en sont grandes
                        comme Nature.</hi>
                </p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:lang="fra">
                <index indexName="fsw">
                    <term type="structure" target="#chapter" xml:lang="deu">Kapitel</term>
                </index>
                <head rend="text-align:center"><rs type="work" ref="#jaffe_1348">SUSANNE AVEC
                        LES<lb/> DEUX VIEILLARDS</rs><index indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="deu">Susanna im Bade</term>
                    </index>.</head>
                <p>SUsanne qui est la figure principale de ce Tableau, est assise auprés d'une
                    fontaine. Elle croise les bras fortement sur son sein, elle plie le corps en
                    devant, <pb n="100"/> &amp; tourne la teste du costé des vieillards qui la
                    surprennent: &amp; qui sont neanmoins separez d'elle par un balustre. Nostre
                    Peintre qui cherche toujours à plaire aux yeux par la diversité en fait
                    parôistre avec beaucoup d'esprit dans ces vieillards; car il y en a un, dont la
                    passion est secondée de la force du corps, &amp; l'autre paroist ne l'avoir
                    plus que dans l'esprit. Le premier qui est plein de vigueur, &amp; dont le
                    visage est enflammé &amp; satyrique, passe par dessus le balustre sans
                    delibérer, &amp; suit l'ardeur de son tempérament. L'autre est un homme
                    pasle &amp; cassé de vieillesse, &amp; qui appuyé sur une branche
                    d'arbre, regarde avec avidité l'objet de sa convoitise, laquelle il ne peut plus
                    satisfaire. Il y a une admirable union dans ce Tableau, &amp; le corps de la
                        <pb n="101"/> Susanne est d'une exacte recherche de couleur, &amp; d'une
                    grande intelligence de lumiére.<lb/>
                    <hi rend="italic">Ce Tableau a 2. pieds &amp; demi de haut, &amp; 3.
                        pieds &amp; demi de large: les figures sont demie Nature.</hi>
                </p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:lang="fra">
                <index indexName="fsw">
                    <term type="structure" target="#chapter" xml:lang="deu">Kapitel</term>
                </index>
                <head rend="text-align:center"><rs type="work" ref="#jaffe_546">LE SILENE</rs><index
                        indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="deu">Silen</term>
                    </index>.</head>
                <p><hi rend="smallCaps">CEtte</hi> baccanale est l'expression de l'estat deplorable
                    où sont réduis la plus part de ceux qui font un mauvais usage du vin. C'est une
                    yvresse melancolique, réprésentée sous la figure grasse &amp; pesante de
                    Silène, que les fumées du vin ont entiérement abruti. Son corps &amp; sa
                    teste panchée, ses yeux entrouverts qui ne regardent rien; le pied qu'il traîne,
                    son insensibilité au mal qu'on luy fait, sont les caractéres d'une brutalité
                    achevée. Douze figures qui le suivent <pb n="102"/> sont toutes occupées à se
                    mocquer de luy. Il est au milieu du Tableau sous la principale lumiére,
                    &amp; entouré d'ombres de part &amp; d'autre, ce qui fait d'autant plus
                    paroistre cette figure, qu'elle est peinte &amp; coloriée d'une force
                    &amp; d'un artifice sans pareil. Le Peintre pour faire réüssir son Tableau
                    dans cette intention a placé d'un costé un More qui pince le Silène à a teste,
                    dont la couleur jointe aux autres corps ombrez qui luy sont voisins, releve
                    celle du vieillard qui est fort éclairé. Ces grandes ombres servent encore à
                    faire paroistre la fraischeur admirable de cinq ou six belles testes d'hommes
                    &amp; de femmes qui s'avancent pour voir l'estat ridicule où est cét
                    yvrogne. Et de l'autre costé il a vestu de noir une vieille Baccante qui tasche
                    inutilement <pb n="103"/> de l'exciter en luy parlant de boire, &amp; luy
                    montrant un pot de vin. Auprés de cette femme est un tigre qui se jette sur des
                    raisins que tient un vieux Satire; &amp; de l'autre costé sont des chévres
                    de la suite de Siléne avec un enfant d'une fraischeur admirable qui regarde
                    l'yvrogne en levant la teste d'une maniére libertine &amp; convenable au
                    sujet. Sur le devant du Tableau est une Satiresse qui s'endort &amp; se
                    laisse aller la teste contre terre d'une façon particuliere aux gens que les
                    vapeurs du vin ont assoupis. Ses deux petits Satireaux qu'elle tenoit attachez à
                    ses mamelles n'ont pas quitté prise pour s'estre trouvez à terre: car ils
                    tettent tous deux d'un grand appetit. La carnation de cette Satiresse &amp;
                    celle de ses enfans paroissent si véritables, qu'on s'imagine <pb n="104"/>
                    )facilement que si l'on y portoit la main on sentiroit la chaleur da sang: ce
                    n'est point un teint clair, car le sujet ne le comporte pas: mais il est d'une
                    fraischeur surprenante. Je suis persuadé que dans cét Ouvrage Rubens a voulu
                    porter la Peinture au plus haut degré qu'elle puisse monter: tout y est plein de
                    vie, d'un dessein correct, d'une suavité &amp; d'une force tout ensemble extraordinaire.<lb/>
                    <hi rend="italic">Ce Tableau a 6 pieds de tout fens. &amp; les figures en
                        sont grandes comme Nature.</hi>
                </p>
            </div>

            <div type="chapter" xml:lang="fra">
                <index indexName="fsw">
                    <term type="structure" target="#chapter" xml:lang="deu">Kapitel</term>
                </index>
                <head rend="text-align:center">LA VEUE DE CADIS.</head>
                <p>CE païsage fait voir pour objet principal une grande montagne ornée à mi-coste
                    d'une maison de plaisance avec ses jardins, &amp; dont le sommet va se <pb
                        n="105"/> rendre à l'un des coins du Tableau, &amp; se confondre avec
                    quelques restes de nuages. Dans ce mesme endroit il y a une source d'eau qui
                    tombe en cascade, pendant qu'un ruisseau va chercher l'autre costé du Tableau,
                    suit le panchant de la montagne, &amp; se perd dans la mer qui commence à
                    paroistre depuis ce costé jusqu'à l'horison qu'elle borne. Derriere la montagne
                    &amp; dans le demi-loin paroist une bonne partie de la ville de <rs
                        type="place" ref="#cadiz">Cadis</rs> qui avance dans la mer. <lb/>Le Peintre
                    ayant trouvé cette veuë bizarre &amp; extraordinaire, il l'a creuë propre à
                    recevoir un sujet heroïque. ll a fait servir ce lieu charmant de promenade à la
                    Princesse Nausicaa, il fait voir cette jeune fille dans le moment qu'Ulisse se
                    présente à elle tout nud aprés son naufrage. Voicy à <pb n="106"/> peu-prés ce
                    qu'en dit <rs type="person" ref="#homer">Homere</rs>. </p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:lang="fra">
                <index indexName="fsw">
                    <term type="structure" target="#chapter" xml:lang="deu">Kapitel</term>
                </index>
                <head rend="text-align:center">Reception d'Ulisse en l'Isle de<lb/> Corcire.</head>
                <p><hi rend="smallCaps">ULisses</hi> s'estant dégagé des charmes de la Nymphe
                    Calipso, quitta l'Isle d'Ogige pour aller dans la terre des Pheaciens en l'Isle
                    de Corcire: &amp; ayant esté en mer l'espace de dix-huit jours, il y éprouva
                    une continuelle persécution de la part de Neptune, qui par une cruelle tempeste
                    le jetta dans la mer. Ulisse estant remonté sur son vaisseau, le vit quelque
                    temps après s'ouvrir &amp; se separer en deux, &amp; s'estant mis sur
                    l'une des parties pour ménager du moins le loisir de se deshabiller, il se jetta
                    à la nâge &amp; se sauva par <pb n="107"/> le moyen d'un bandeau mysterieux
                    que luy donna la Nymphe Leucotoë, &amp; dont il se fit une ceinture. Il fut
                    deux jours &amp; deux nuits à nâger, &amp; estant enfin arrivé à bord,
                    il se resolut aprés plusieurs pensées de suivre celle d'entrer dans un bois, où
                    il joignit les branches de deux Oliviers qui estoient auprés l'un de l'autre
                    pour se faire comme un lit: il s'y accommoda avec des feüilles à la faveur
                    desquelles il s'endormit. <lb/>C'estoit en ce mesme lieu que la Princesse
                    Nausicaa estoit allée dans le chariot de son pére attelé de deux mulets,
                    &amp; suivie de ses femmes, pour choisir un bel endroit du fleuve où elle
                    put faire laver les vestemens qu'elle destinoit pour son mariage; cecy paroistra
                    sans doute extraordinaire, &amp; peu conforme à la magnificen<pb n="108"/>
                    ce de nos dames, mais ce sont les propres termes d'Homere. Ses habits estant
                    lavez, ses filles les étendirent au soleil sur le rivage, &amp; aprés avoir
                    disné sur l'herbe, elles se mirent toutes à joüer au balon. Le bruit qu'elles
                    firent éveilla Ulisse, qui aprés avoir douté quelque tems s'il devoir paroistre
                    ou non parmi des gens qu'il ne connoissoit pas, il se leva; &amp; s'estant
                    apperceu que c'estoit des filles, il rompit une branche épaisse pour couvrir sa
                    nudité: il s'avance, se présente en cét estat, &amp; s'écrie de loin à la
                    Princesse (car elle estoit la seulé que la crainte n'avoit point éloignée,)
                    qu'elle eût pitié de l'état où elle le voyoit réduit, &amp; qu'elle luy
                    envoyast quelque manteau pour aller à la ville de Skérie, ne pouvant pas y
                    entrer nud comme il estoit. Nausicaa ayant reconnu <pb n="109"/> par ces
                    discours, qu'il n'estoit pas un homme d'une naissance mediocre; &amp; ayant
                    conceu beaucoup d'estime de son mérite, elle luy promit sa protection, des
                    habits, &amp; de le conduire dans la ville où son pére regnoit: Elle appella
                    ses femmes, &amp; leur commanda d'éxécuter ses ordres làdessus. Ces filles
                    estant revenuës de leur frayeur; donnérent des habits &amp; à manger à
                    Ulisse, qui suivit avec elles le chariot de la Princesse jusqu'à la forest
                    consacrée à Pallas, où il estoit convenu avec la Princesse de demeurer quelque
                    temps pour oster toute forte de soupçon. <lb/>Minerve qui avoit un soin tout
                    particulier des interests d'Ulisse, prit celuy d'obtenir de Jupiter un'
                    broüillard épais, afin que dans le chemin qu'il avoit à faire depuis la forest
                    jusqu'au Palais d'Alci<pb n="110"/> nous; il ne fût point apperceu des
                    Pheaciens. Ce Roy le receut tres bien, &amp; entendit aprés le souper la
                    rélation qu'Ulisse fit de toutes ses avantures. <lb/><hi rend="italic">Ce
                        Tableau a 4. pieds de haut &amp; 6. pieds de large: les figures n'ont
                        que 8. poulces de haut.</hi>
                </p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:lang="fra">
                <index indexName="fsw">
                    <term type="structure" target="#chapter" xml:lang="deu">Kapitel</term>
                </index>
                <head rend="text-align:center"><rs type="work" ref="#jaffe_973">LE SAINT
                        GEORGE</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Georg (Heiliger)</term>
                    </index>.</head>
                <p><hi rend="smallCaps">RUbens</hi> voulant donner des marques de sa reconnoissance
                    au Roy d'Angleterre qui l'avoit comblé de biens &amp; d'honneurs dans le
                    temps de son ambassade en ce Royaume, crut ne pouvoir mieux s'en acquitter qu'en
                    luy faisant ce Tableau. II choisit pour sujet l'histoire de S. George, parce
                    qu'il n'y a point de Saint pour lequel la Noblesse Angloise ait plus de
                    vénération <pb n="111"/> que pour celuy-là: elle le prend pour son patron,
                    &amp; les Chevaliers de la Jartiére l'ont choisi pour leur protecteur. Le
                    Roy en fait celebrer tous les ans la feste au Chasteau de <rs type="place"
                        ref="#windsor">Windesor</rs><index indexName="stw">
                        <term xml:lang="engl">Windsor Castle</term>
                    </index><index indexName="stw">
                        <term xml:lang="deu">Schloss Windsor</term>
                    </index> le jour qu'elle arrive qui est le 23. d'Avril. Quoy-que ce lieu soit à
                    huit lieuës de <rs type="place" ref="#london">Londres</rs>, sa Majesté ne manque
                    jamais de s'y trouver avec tous les Chevaliers pour présider à cette magnifique
                    aslemblée. <lb/>Ce Tableau est enrichi d'un beau païsage que laTamise divise en
                    deux un peu diagonalement. La partie qui est au delà de cette riviére est la
                    veuë de Windesor, où l'on fait des feux de joye. Et dans la partie du païsage
                    qui est en deçà, on voit répresenté saint George armé de toutes pieces,
                    &amp; triomphant de la mort du Dragon. II tient cet animal par un <pb
                        n="112"/> lien dont il fait présent à une jeune pucelle que l'on voit peinte
                    ordinairement dans tous les Tableaux de ce Saint. Je ne vous diray pas bien
                    assurément surquoy cette tradition est fondée, n'y ayant point d'Auteur grave
                    qui en ait écrit. Voicy seulement de quelle maniére les figures sont disposées.
                    <lb/>Le Saint qui est le portrait du Roy d'Angleterre <rs type="person"
                        ref="#charles_i_england">Charles I.</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND">Charles (England, King, I.)</term>
                    </index> est au milieu du Tableau. Il a un pied à terre &amp; l'autre sur le
                    corps du Dragon qu'il présente à la Pucelle, laquelle est pareillement le
                    portrait de la Reyne. Cette Pucelle a un air noble &amp; modeste; la peur
                    qui donne du mouvement à toutes les autres figures, ne paroist point sur son
                    visage. Derriére-elle sont trois femmes qui semblent estre de sa suite. Elles se
                    tiennent l'une l'autre, &amp; mon<pb n="113"/> trenten se retirant que
                    l'admiration &amp; Ia joye qui paroissent sur leur visage, ne sont pas sans
                    mélange de crainte. D'un costé &amp; sur le devant du Tableau sont deux
                    soldats, dont l'un est à pied &amp; tient par la bride le cheval du Saint;
                    &amp; l'autre est à cheval &amp; tient un étendard de taffetas blanc
                    qu'une croix rouge sépare en quatre, qui est la banniére d'Angleterre. Ce
                    cavalier est tellement de relief qu'il paroist hors du Tableau. Du mesme costé
                    &amp; sur la mesme ligne du Saint, est un antre couvert d'arbres, sur lequel
                    sont montez des païsans pour voir plus en sûreté l'événement du combat. Quelques
                    païsans s'avancent &amp; se tiennent aux arbres pour regarder; d'autres sont
                    à terre appuyez sur le coude, comme se plaignant encore du dommage qu'ils ont
                        souf<pb n="114"/> fert; &amp; d'autres sont en d'autres, actions.
                    <lb/>Du costé opposé sont des femmes de tous âges, qui se sont approchées aprés
                    la défaite du Dragon. Quelques-unes ont leurs petits enfans avec elles,
                    &amp; toutes en diverses maniéres rendent graces au ciel de leur avoir
                    euvoyé un liberateur. <lb/>Au milieu &amp; sur le devant, sont différens
                    restes de cadavres qui ont servi de pâture à cét horrible animal. <lb/>L'on voit
                    une Gloire dans le Ciel où deux Anges tiennent chacun une couronne, l'une de
                    laurier pour le Saint, &amp; l'autre de fleurs pour la Pucelle. <lb/>Ce
                    Tableau plaist infiniment à tout le monde aussi est-il admirable en toutes ses
                    parties: &amp; je ne croy pas qu'il y en ait un au monde dans lequel il s'y
                        rencon<pb n="115"/> tre tant de diversité, païsage, animaux, figures de tous
                    âges, de tous sexes, &amp; de toutes conditions, &amp; chaque chose y
                    est admirable dans son caractére. <lb/>Il est fort difficile de savoir la
                    veritable histoire de S. George; car la vie de ce cavalier comme elle se voit
                    écrite par un certain <rs type="person" ref="#voragine_jacobus">
                        <hi rend="italic">Iacobus de Voragine</hi>
                    </rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND">Jacobus (de Voragine)</term>
                    </index><index indexName="stw">
                        <term xml:lang="lat">Legenda aurea</term>
                    </index>, a esté condamnée par un Concile, &amp; ressemble plûtost à un
                    conte de vieille qu'à une véritable histoire. Cependant toute ridicule qu'elle
                    est, je suis contraint de la rapporter pour l'intelligence de ce Tableau,
                    &amp; pour tous ceux qui ont esté faits jusques icy de saint George. </p>
                <div type="chapter" xml:lang="fra">
                    <index indexName="fsw">
                        <term type="structure" target="#chapter" xml:lang="deu">Unterkapitel</term>
                    </index>
                    <head rend="text-align:center">Histoire de saint George.</head>
                    <p><hi rend="smallCaps">SAint</hi> George estoit homme de qualité, &amp;
                        Tribun du <pb n="116"/> peuple dans la <rs type="place" ref="#kappadokien"
                            >Cappadoce</rs>. Son zéle pour la conversion des ames à la foy de <hi
                            rend="smallCaps">Jesus-Christ</hi> luy fit quitter son païs; &amp;
                        ayant fait voyage en <rs type="place" ref="#afrika">Afrique</rs>, il se
                        rencontra fortuitement dans la ville de Siléne. Auprés de ce lieu estoit un
                        grand lac, où se retiroit un Dragon d'une grandeur prodigieuse, &amp;
                        qui avoit mis en fuite les habitans de la contrée autant de fois qu'ils
                        avoient pris les armes contre luy. Cét horrible animal venoit ordinairement
                        sous les murailles de la Ville, &amp; faisoit mourir tous ceux qui
                        respiroient l'air infecté de son haleine. C'est pourquoy par un commun
                        consentement de tout le peuple, il fut résolu que pour appaiser sa fureur,
                        on luy donneroit tous les jours deux moutons. L'expédient fut salutaire dans
                        les commencemens: mais par suecession <pb n="117"/> de temps la disette des
                        moutons devint si grande dans la ville, que pour le bien public le Roy jugea
                        qu'il valoit mieux n'en donner qu'un, &amp; y joindre une personne sur
                        qui fe sort tomberoit. On écrivit donc tous les noms des enfans de la ville
                        de tous sexes, &amp; de toutes conditions; on les mit dans une urne,
                        d'où l'on en tiroit un tous les matins qui estoit destiné à la nourriture du
                        Dragon, sans que le hazard épargnast personne. La ville à la fin se
                        depeuplant d'enfans comme elle avoit fait de moutons, &amp; le nombre
                        des billets qui estoient dans l'urne venant enfin à se diminuër, le sort
                        tomba sur la fille du Roy. Sa Majesté, comme vous pouvez penser, en fut au
                        desespoir, &amp; offrit la moitié de son Royaume avec tout ce qu'il
                        avoit d'or &amp; d'argent pour sauver sa <pb n="118"/> fille qui estoit
                        l'unique fruit de son mariage. A quoy le peuple ne répondit qu'en fureur.
                        Comment, dit-il, Sire, vous avez prononcé l'Arrest de vostre propre bouche,
                        nous y avons tous obey, la pluspart de nos enfans sont morts, &amp; vous
                        voulez sauver vostre fille? Si vous n'accomplissez la Loy que vous avez fait
                        garder aux autres, nous vous alIons brûler dans vostre Palais. Le Roy n'en
                        pouvant tirer autre chose, s'abandonna aux larmes &amp; se tournant peu
                        aprés du costé du peuple, il luy demanda huit jours de tems pour pleurer
                        avec sa fille. On luy accorda, &amp; le Dragon ayant fait pendant ce
                        temps-là beaucoup de ravage, le terme ne fut pas plûtost expiré, que la
                        populace en fureur vint crier au Palais du Roy; Faut il que tout un peuple
                        périsse pour <pb n="119"/> une seule personne, &amp; que l'haleine du
                        Dragon nous fasse tous mourir? Le Roy voyant qu'il n'y avoit pas moyen de
                        sauver sa fille, la fit habiller de la pourpre Royale, l'embrassa, &amp;
                        fondant en larmes, luy dit; Que je suis, malheureux, ma chere fille,
                        &amp; que le sort me traite cruellement; Je vous avois regardée comme
                        l'heritiére de mon sceptre, &amp; comme l'esperance de ma maison; je
                        vous avois ménagé l'alliance des plus grands Princes, &amp; nous estions
                        à la veille de voir celebrer vos noces. Je faisois orner mon Palais de ce
                        que j'avais de plus riche, &amp; tous ces apprests ne serviront qu'à
                        vous voir dévorer. Les sanglots ne luy permirent pas d'en dire davantage,
                        &amp; l'ayant embrassée encore une fois, elle s'achemina avec une
                        constance admirable du costé <pb n="120"/> du lac pour s'exposer à la rage
                        dur Dragon. Ce fut icy que saint George se trouvant par hazard, la rencontra
                        qu'elle pleuroit; &amp; luy ayant demandé le sujet de ses larmes.
                        Remontez, dit-elle, promptement à cheval, &amp; évitez une mort qui
                        n'est aujourd'huy que pour moy. Ne craignez point, dit- il, &amp; ne
                        tardez pas davantage à m'apprendre la cause de ma surprise &amp; ce que
                        signifie tout ce peuple assemblé. Fuyez, vous dis-je, repartit la Princesse,
                        &amp; gardez pour une autre occasion à signaler vostre courage. Il n'y a
                        point icy de gloire à acquerir pour vous, &amp; la mort y est
                        inévitable. Je ne m'en iray point, reprit le Cavalier, que vous ne m'ayez
                        dit ce que vous avez. La Princesse luy ayant donc appris toutes choses: Ne
                        craignez point, dit-il, c'est au nom <pb n="121"/> de <hi rend="smallCaps"
                            >Jesus-Christ</hi> que je veux vous sauver. Songez seulement à vous,
                        continua la Princesse, c'est bien assez que je sois devorée toute seule;
                        vous ne pouvez pas me sauver, &amp; j'aurois le déplaisir de vous voir
                        perir avec moy. Pendant qu'ils parloient de cette sorte, le Dragon commence
                        à paroistre, &amp; à s'avancer du costé de la Princesse, qui dit au
                        Cavalier; Fuyez promptement, que tardez-vous? Saint George monte d'une
                        vitesse extréme sur son cheval, &amp; faisant le signe de la Croix, il
                        va droit au Dragon, met sa lance en arrest, &amp; dans le moment que
                        cette beste affreuse vient à luy, il la perce &amp; la terrasse. Puis
                        s'approchant de la Princesse, il luy demanda sa ceinture, &amp; l'ayant
                        mise au cou du Dragon, il la remit entre les mains de <pb n="122"/> cette
                        jeune fille que le Dragon suivit avec la mesme soumission que seroit le
                        chien du monde le plus doux. Le peuple qui voyoit entrer cét animal dans la
                        Ville, commença à s'enfuyr, jusqu'à ce que le Saint eut assûré les habitans
                        par des signes, &amp; leur eut fait entendre par ses paroles, que Dieu
                        l'avoit envoyé pour les délivrer des maux que le Dragon leur faisoit
                        souffrir depuis long-temps. Vous n'avez, leur dit-il, qu'à vous confier en
                            <hi rend="smallCaps">Jesus Christ</hi>, à croire en luy, &amp; à
                        vous faire baptiser, si vous voulez que j'acheve de tuer ce monstre. Le Roy
                        &amp; tout son peuple receurent à l'instant le Baptesme, &amp; saint
                        George ayant tiré son espée, fit expirer le Dragon à leurs yeux, &amp;
                        commanda qu'on le portast hors de la Ville. Ce qui fut executé avec <pb
                            n="123"/> quatre paires de bœufs qui le tirérent de toute leur force.
                        <lb/>Le reste de cette sotte Histoire ne fait rien à nostre sujet. <lb/>Il y
                        en a qui disent que cette espece de tradition est une Enigme où le Dragon
                        represente l'Idolâtrie abbatuë sous la constance de saint George, qui a
                        combattu pour les interests de la Loy de <hi rend="smallCaps"
                        >Jesus-Christ</hi>, &amp; qui l'a delivrée sur le point de sa perte.
                        Cette Loy est signifiée par la fille unique du Roy accompagnée d'un mouton
                        comme du symbole de la douceur. Mon joug est doux, dit le mesme <hi
                            rend="smallCaps">Jesus-Christ</hi>, &amp; mon fardeau est leger.
                            <lb/><hi rend="italic">Ce Tableau a quatre pieds de haut , &amp;
                            sept pieds de large; les figures ont un pied &amp; demi.</hi></p>
                </div>
            </div>
            <div type="chapter" xml:lang="fra">
                <index indexName="fsw">
                    <term type="structure" target="#chapter" xml:lang="deu">Kapitel</term>
                </index>
                <head rend="text-align:center"><pb n="124"/>LA RESUEUSE.</head>
                <p>
                    <hi rend="smallCaps">C'Est</hi> une jeune fille, dont l'attitude est d'une
                    personne fort occupée interieurement. Elle est assise, les genoux croisez, les
                    mains sans action, dont l'une est posée negligemment sur sa cuisse, &amp;
                    l'autre à moitié fermée semble soûtenir sa teste qui est un peu baissée,
                    &amp; qui regarde en bas sans rien regarder, à la maniére de ceux qui
                    resvent. Cette figure est la plus belle, la plus noble &amp; la plus
                    gracieuse qu'on puisse voir: d'un Dessein correct, d'un coloris admirable,
                    &amp; d'un pinceau libre &amp; vigoureux. <lb/><hi rend="italic">Ce
                        Tableau a cinq pieds &amp; demi de haut, &amp; trois pieds &amp;
                        demi de large: la figure en est grande comme Nature.</hi></p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:lang="fra">
                <index indexName="fsw">
                    <term type="structure" target="#chapter" xml:lang="deu">Kapitel</term>
                </index>
                <head rend="text-align:center"><rs type="work" ref="#jaffe_508">LA PENITENCE,<lb/>
                        ou<lb/> La Madelaine aux pieds de <hi rend="smallCaps">Jesus-Christ</hi>
                        chez Si-<lb/> mon le Pharisien</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Jesus Christus</term>
                    </index><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Maria Magdalena</term>
                    </index>.</head>
                <p>
                    <pb n="125"/><hi rend="smallCaps">L'Ecriture</hi> dit que <hi rend="smallCaps"
                        >Jesus</hi> ayant esté convié à manger Simon le Pharisien, une femme
                    pécheresse, que l'on croit estre la Madelaine, l'y vint trouver: &amp; se
                    tenant à ses pieds, elle les arousa de ses larmes, les essuya de ses cheveux,
                    les baisa, &amp; y répandit du parfum: elle adjoûte que cette femme ayant
                    donné de grandes marques d'amour, Nostre Seigneur dit à ceux qui estoient à
                    cette mesme Table , que <hi rend="italic">beaucoup de pechez luy estoient remis,
                        parce qu'elle <pb n="126"/> avoit beaucoup aimé.</hi> Le Peintre a choisi
                    pour son sujet le moment que ces paroles venoient d'estre prononcées: on en voit
                    dans ce Tableau la cause &amp; l'effet , c'eft à dire l'amour de la
                    Madelaine &amp; la bonté de <hi rend="smallCaps">Jesus-Christ</hi> d'un
                    costé; &amp; le scandale des Pharisiens de l'autre. <lb/>Je n'entreray point
                    icy dans la question, sçavoir si dans ce repas l'on estoit couché à table à la
                    façon des Romains; ou si l'on y estoit assis à la manière des Juifs; il y a des
                    autoritez dans l'Ecriture pour &amp; contre: &amp; des Auteurs graves
                    qui ont commenté ce passage aprés les Péres n'ont rien décidé là-dessus. <lb/>La
                    Scéne du Tableau est un lieu ouvert, orné d'Architecture. La table est carrée
                    comme le <hi rend="italic">triclinium</hi> des Anciens, où l'on tenoit neuf,
                    trois à chaque costé, <pb n="127"/> le quatriéme demeurant vuide pour servir les
                    viandes. C'dest de ce quatriéme costé que la Madelaine paroist au milieu du
                    Tableau, baignée de ses larmes, baisant, &amp; essuyant de ses cheveux les
                    pieds de Nostre Seigneur selon les termes de l'Evangile.<lb/> Le <hi
                        rend="smallCaps">Christ</hi> est sur le devant à la place principale à main
                    droite du regardant, accompagné de trois de ses Apostres: &amp; vis-à-vis de
                    luy du costé gauche est Simon le Pharisien, &amp; quatre autres de sa secte.
                    Trois valets &amp; une servante qui sont dans le fond du Tableau emportent
                    diversement les plats qu'ils viennent de déservir. Toutes ces figures qui font
                    la composition du Tableau sont disposées d'une maniére avantageuse pour faire
                    paroistre de belles parties, &amp; pour donner par leurs attitudes <pb
                        n="128"/> contrastées, plus de vie &amp; plus de mouvement dans tout
                    l'Ouvrage. <lb/>La différence des caractéres &amp; des personnes se donne
                    facilement à connoistre non seulement par les habits qui en sont les marques
                    exterieures; mais encore par la phisionomie &amp; par les expressions qui
                    sont le portrait de l'ame, &amp; qui decouvrent le fond des cœurs. La
                    douceur, par exemple, la bonté, &amp; la miséricorde sont imprimées sur le
                    visage, &amp; dans toute la personne du <hi rend="smallCaps">Christ</hi>;
                    &amp; l'on voit qu'il parle avec une douceur convenable à son caractére. Les
                    Apostres ont un air simple &amp; grossier, &amp; principalement ceux qui
                    sont les plus proches du <hi rend="smallCaps">Christ</hi>, afin de faire
                    paroistre, par leur opposition, la noblesse de leur Maistre. <lb/><pb n="129"/>
                    Les Pharisiens, au contraire, font voir sur leurs visages, l'envie, l'ipocrisie
                    &amp; la superbe: &amp; l'on remarque entre autre chose, par le
                    mouvement qu'ils se donnent qu'ils sont scandalisez des paroles qu'ils viennent
                    d'entendre: ce que le Peintre a representé avec une diversité tres ingénieuse.
                    <lb/>Car Simon le principal d'entre eux marque admirablement bien ce caractére,
                    par les mains qu'il a sur les bras de sa chaise, les coudes élevez, le corps
                    penché en devant, le visage paste, les sourcils élevez, les yeux fort ouverts,
                    la teste avancée, &amp; regardant fiérement Nostre Seigneur, semble luy dire
                    ces paroles d'indignation; <hi rend="italic">Qui est celuy-cy qui prétend mesme
                        remettre les pechez.</hi> Deux autres écoutent attentivement ce que dit <hi
                        rend="smallCaps">Jesus-<pb n="130"/> Christ</hi> comme quelque chose de fort
                    extraordinaire &amp; qui blesse leurs interests; un bon vieillard l'observe
                    avec ses lunettes: &amp; le cinquiéme qui est au fond de la table, la coupe
                    encore à la main, lequel à voir son embonpoint, est un de ces Pharisiens <hi
                        rend="italic">qui mettoient sur les épaules d'autruy des fardeaux qu'on ne
                        pouvoit porter, &amp; qui n'auroient pas voulu les toucher eux-mesmes du
                        bout du doigt.</hi>
                    <lb/>Les expressions des passions de l'ame sont merveilleuses dans cét Ouvrage,
                    principalement celle de la Madelaine, qui parmi le torrent de ses larmes fait
                    voir admirablement l'excés de son amour. <lb/>Enfin, il y a tant de grandeur
                    &amp; de noblesse dans ce Tableau, &amp; il est exécuté avec tant de
                    force &amp; de résolution, qu'il faut <pb n="131"/> confesser en le voyant
                    qu'il n'y a rien des autres Peintres qui en aproche. Et pour moy qui ay veu tout
                    ce qu'il y a de beau en France &amp; en Italie du Titien &amp; du <rs
                        type="person" ref="#giorgione">Georgion</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND">Giorgione</term>
                    </index>, j'avouë que rien ne m'a tant frappé pour la force que ce Tableau,
                    &amp; celuy du <rs type="work" ref="#jaffe_546">Silène</rs><index
                        indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="deu">Silen</term>
                    </index>. <lb/><hi rend="italic">Ce Tabeau a cinq pieds &amp; demi de haut,
                        &amp; sept pieds &amp; demi de large; les figures en sont grandes
                        comme Nature.</hi></p>
            </div>
            <div type="chapter" xml:lang="fra">
                <index indexName="fsw">
                    <term type="structure" target="#chapter" xml:lang="deu">Kapitel</term>
                </index>
                <head rend="text-align:center"><rs type="work" ref="#jaffe_1078">LE BAIN DE
                        DIANE</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Diana</term>
                    </index><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Aktäon</term>
                    </index><index indexName="stw">
                        <term xml:lang="deu">Bad der Diana</term>
                    </index>.</head>
                <p>LE Peintre a choisi le moment qu'Acteon s'estant égaré, se trouve par hazard à la
                    fontaine, où Diane avoit accoûtumé de se baigner au retour de la chasse. Ce lieu
                    est un antre de pierre ponce &amp; de tuf que la Nature a formée en arcade,
                    à <pb n="132"/> main droite de laquelle est une fontaine gazoüillante. Ce fut,
                    dis-je, dans ce moment que la Déesse estant désabillée &amp; se faisant
                    laver par ses Nimphes qui puisoient de l'eau dans des vases pour la Iuy verser
                    sur le corps, est surprise par ce malheureux Chasseur. Il est au coin du Tableau
                    derriére un arbre, d'où il s'avance comme pour voir avec avidité un objet
                    surprenant &amp; agréable: l'expression de son visage fait voir qu'il y
                    prend un plaisir sensible, &amp; qu'il est consolé de son égarement.
                    Quelques Nimphes l'ayant aperceu, nuës comme elles estoient, se détournent en
                    désordre, se cachent le sein de leurs mains, &amp; se mettent à crier, pour
                    avertir les autres de leurs Compagnes, qui prenant soin de leur chasse
                    Maistresse, s'empressent de la <pb n="133"/> secourir &amp; l'entourent pour
                    la derober aux regards d'Acteon. II y en a une qui luy voulant remettre
                    prontement sa chemise, la luy jette sur le corps, pendant qu'une autre luy lave
                    les pieds, &amp; que deux de ses compagnes se baignent sous le ceintre de la
                    grotte. Diane au milieu de ses Nimphes semble estre dans le commencement de sa
                    peur, laquelle ne luy oste ni sa noblesse, ni sa fierté; &amp; ces deux
                    qualitez paroissent dans l'air de son visage &amp; dans la majesté de sa
                    taille: &amp; tout ce qui est en sa personne porte le caractére d'une
                    divinité. <lb/>Du reste cét Ouvrage est peint d'un goust tout différent des
                    autres Tableaux de Rubens, sur tout pour les carnations, dont quelques-unes sont
                    icy d'un blanc de lait &amp; d'une chair si délicate <pb n="134"/> que le
                    Titien mesme n'en a jamais fait de semblables. Enfin, ce Tableau est d'un
                    caractére si fleuri, si délicat, &amp; si précieux dans toutes ses parties,
                    qu'il n'y a point de termes pour s'en bien expliquer. Rubens le peignit en <rs
                        type="place" ref="#spanien">Espagne</rs> au milieu des plus beaux Ouvrages
                    du Titien; &amp; c'est-là qu'ayant compris l'artifice de ce grand Maistre il
                    voulut le passer dans ce Tableau. En effet, il le peignit avec tant d'amour,
                    qu'il l'a toujours regardé comme son favori, qu'il l'a conservé chez luy comme
                    son enfant bien-aimé; &amp; que n'ayant pû se résoudre à le perdre de veuë
                    pendant sa vie, il le laissa en mourant à son meilleur ami. <lb/><hi
                        rend="italic">Ce Tableau a six pieds de large sur quatre pieds de haut: les
                        figures sont un peu plus que demie Nature.</hi>
                </p>
            </div>
            <div xml:lang="fra">
                <p rend="text-align:center">De l'Imprimerie de <rs type="person" ref="#muguet_f">F.
                            <hi rend="smallCaps">Muguet<index indexName="psw">
                                <term xml:lang="deu">Muguet</term>
                                <index indexName="fsw">
                                    <term xml:lang="deu" type="structure" target="#printer"
                                    >Drucker</term>
                                </index>
                            </index></hi></rs>. </p>
            </div>

            <div type="epilog" xml:lang="fra">
                <index indexName="fsw">
                    <term type="structure" target="#epilog" xml:lang="deu">Nachrede</term>
                </index>
                <p>
                    <pb n="135"/>
                    <hi rend="italic">LEs Descriptions que je viens de faire sont trop courtes
                        &amp; trop légères, pour vous donner une idée aussi entiére, außi
                        grande, &amp; außi forte, que ces Tableaux sont capables de vous la
                        faire concevoir, il est nécessaire que vous les voyiez; vous y estes invitez
                        par tout ce que je dis du mérite de leur Auteur, &amp; par vostre propre
                        curiosité. Si vous estes prévenu contre Rubens, vous me devez du moins cette
                        justice, de ne me point condamner sans savoir par vous mesme si je vous
                        impose: &amp; si vous ne l'estes pas, &amp; que vous ayez, avec la
                        liberté de vostre <pb n="136"/>)esprit, un goust naturellement bon, je suis
                        assuré que non seulement vous ferez sur pris en voyant ces Ouvrages ; mais
                        que vous avoüerez de bonne foy qu'il n'y a jamais eu de Peintre si
                        universel, &amp; qui dans la variété des sujets ait sceu donner à chacun
                        son véritable caractère avec tant de force &amp; tant de vérité. Car qui
                        a pû exécuter si heuressement le terrible, comme le gracieux; &amp;
                        l'heroïque, comme le champestre, &amp; qui a possedé tout à la fois tant
                        de parties de la Peinture telles que nous les voyons dans ces Tableaux.
                        <lb/>Raphaël &amp; le Carache les auroient deßinez avec beaucoup <pb
                            n="137"/> de précision, &amp; non pas avec tant d'esprit. Le Titien
                        les auroit coloriez avec beaucoup de force &amp; de la vérité: mais non
                        pas jusqu'au dégré que les a montez Rubens, ni avec tant d'intelligence,
                        &amp; tant de fermeté. <lb/>Paul Véronese qui estoit abondant les auroit
                        inventez avec facilité, mais non pas avec prudence. Et le Corrége qui les
                        auroit peints avec la mesme liberté &amp; la mesme douceur n'y auroit
                        pas joint la mesme fierté &amp; la mesme force. <lb/>Mais l'avantage
                        entr'autres que Rubens a pardessus ceux qui l'ont précédé, c'est d'avoir
                        peint <pb n="138"/> tant de Tableaux d'une manière si différente: car tous
                        ceux dont je viens de faire la description, sont inventez &amp; exécutez
                        tout-à-fait différemment les uns des autres: &amp; l'on ne diroit pas
                        qu'ils fussent sortis de la mesme main, si l'on ne s'appercevoit qu'ils
                        parent de la mesme teste, &amp; qu'ils ont esté executez par des
                        principes, lesquels estant infaillibles luy ont fait imiter la Nature, avec
                        toute la fidelité, toute la fraischeur, toute la force, toute la
                        délicatesse, &amp; toute la facilité poßible quoi qu'avec une trésgrande
                        diversité. Et c'est principalement par le grand effet que produisent ces
                        principes, que l'on <pb n="139"/> reconnoist les Tableaux de Rubens, comme
                        l'on reconnoist l'Ouvrage d'un excellent Orateur qui auroit accoûtumé de
                        joindre à de bonnes raisons l'artifice de les mettre dans un beau jour.
                        <lb/>Les Italiens disent ordinairement , quand ils veulent terminer une
                        dispute de préférence sur quelques Ouvrages, qu'il n'y a qu'à les mettre les
                        uns auprés des autres. I'en dis autant à ceux qui seront surpris du jugement
                        que je fais de ce Cabinet: qu'ils y apportent des Tableaux de quelque
                        Maistre que ce foit, &amp; qu'ils en jugent par comparaison. Et si après
                        ne s'estre pas rendus à mes rai<pb n="140"/> sons, ils refusent encore de se
                        soumettre à cette épreuve, qu'ils ne trouvent pas mauvais que l'on soit
                        convaincu de leur prévention.</hi>
                </p>
            </div>
            <!--(2 leere Seiten)-->
            <div type="title_page" xml:lang="fra">
                <index indexName="fsw">
                    <term type="structure" target="#title_page" xml:lang="deu">Titelblatt</term>
                </index>
                <p rend="text-align:center"> LA VIE<lb/> DE<lb/> RUBENS.</p>
            </div>
            <!--(leere Seite)-->
            <div type="chapter" xml:lang="fra">
                <index indexName="fsw">
                    <term type="structure" target="#chapter" xml:lang="deu">Kapitel</term>
                </index>
                <head rend="text-align:center">LA VIE<lb/> DE RUBENS.</head>
                <p>
                    <pb n="1"/>IL semble qu'il y ait contestation pour la patrie de Rubens, comme il
                    y en eut autrefois pour celle d'Homere. La Ville d'Anvers souffre avec peine
                    qu'on luy dispute ce titre; &amp; ceux qui ont écrit la Vie de cét excellent
                    homme, disent que ce lieu est celuy de sa naissance. Cependant la Ville de
                    Cologne se vante &amp; se tient glorieuse de luy avoir donné le jour; l'une
                    &amp; l'autre ont leurs raisons: mais voicy la vérité des choses qui re<pb
                        n="2"/> gardent Rubens; j'ay pris soin de m'en instruire avec exactitude,
                    &amp; je les vais raconter en peu de paroles, &amp; avec beaucoup de
                    fidélité. <lb/><rs type="person" ref="#rubens_peter_paul">Pierre Paul
                    Rubens</rs> eut pour pere <rs type="person" ref="#rubens_jan">Jean Rubens</rs>
                    de la Ville d'Anvers, qui joignit à la noblesse de sa naissance une vertu solide
                    &amp; une érudition profonde, &amp; qui ayant passé six années dans les
                    differens Estats de l'Italie, pour se former le goust aux bonnes choses,
                    &amp; pour se fortifier le jugement, prit resolution de se mettre dans la
                    robe, &amp; s'estant fait Docteur à <rs type="place" ref="#padua"
                    >Padouë</rs> en Droict Civil &amp; Canon, il retourna en Flandre, où il
                    i'aquitta dignement de la charge de Conseiller dans le Sénat d'Anvers. II y
                    avoit six ans qu'il servoit heureusement le Public en cét employ, lors que les
                        guer<pb n="3"/> res civiles l'obligérent de quitter sa Patrie, (dont il
                    avoit si bien mérité dans l'administration de la chose publique) pour aller
                    demeurer à <rs type="place" ref="#koeln">Cologne</rs>, où son grand amour pour
                    la vie tranquile l'avoit fait retirer, &amp; y mener sa famille. <lb/>Ce fut
                    là que nâquit nostre Pierre Paul Rubens en <date when="1577">1577</date>.
                    &amp; qu'il apprit les élèmens de la Grammaire &amp; des belles Lettres;
                    ce qu'il fit avec tant d'inclination &amp; de facilité, qu'en fort peu de
                    tems il passa ses compagnons. II s'avançoit ainsi, &amp; faisoit des choses
                    au dessus de son âge, quand la mort de son pére arriva en <date when="1587"
                        >1587</date><note resp="A.H." type="footnote">Jan Rubens stirbt am <date
                            when="1587-03-01">1. März 1587</date>, vgl. <ref type="rubens"
                            cRef="ed_rubens_064">sein Epitaph</ref> in der Kölner Kirche St.
                    Petri.</note>. ce qui obligea sa mere de retourner à Anvers où Rubens acheva
                    avec éloge (quoy que dans un âge assez tendre) le cours de ses études. <lb/>A
                    peine eut-il quitté le Colle<pb n="4"/> ge, que sa mére le donna à la Doüairéire
                    Comtesse <rs type="person" ref="#ligne_marguerite">de Lalain</rs>, pour estre un
                    de ses pages: mais n'ayant pû s'accommoder de la vie qu'on meine d'ordinaire
                    chez les Grands, il n'y demeura que tres-peu; &amp; ne pouvant plus resister
                    au mouvement pressant de son génie, qui le portoit à l'amour de la Peinture, il
                    obtint de sa mere, aprés avoir perdu par les guerres la plus grande partie de
                    leurs biens, qu'il iroit apprendre à dessiner chez un Peintre d'Anvers, appellé
                        <rs type="person" ref="#noort_adam">Adam Van-Noort</rs><index
                        indexName="psw">
                        <term type="PND">Noort, Adam van</term>
                    </index>. Il y passa quelques années à jetter les premiers fondemens de son Art,
                    &amp; il le fit avec tant de succés, qu'il fut aisé de connoistre, que
                    l'intention de la nature en le formant, ayoit esté d'en faire un grand Peintre,
                    <lb/>II passa ensuite quatre ans sous la discipline d'<rs type="person"
                        ref="#veen_otto">Otho Venius</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND">Veen, Otto van</term>
                    </index>, <pb n="5"/> Peintre de l'Archiduc <rs type="person"
                        ref="#albrecht_von_oesterreich">Albert</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND">Albrecht (Österreich, Erzherzog, VII.)</term>
                    </index>, &amp; l'Appelles pour lors dela nation Flamande. La mesme
                    inclination qu'ils avoient tous deux pour les lettres, les ayant liez d'amitié,
                    ce Maistre n'oublia rien de ce qu'il savoit pour en faire part à son Disciple,
                    il luy découvrit librement tous les secrets de son Art, &amp; luy apprit sur
                    tout, à disposer les Figures, &amp; à distribuer les lumieres
                    avantageusement. Enfin, l'ayant fort avancé en peu de tems, &amp; la
                    reputation de cét illustre Disciple estant venuë à tel point, qu'on doutoit
                    lequel estoit le plus habile de luy oude son Maistre; Rubens prit resolution de
                    passer en Italie, pour voir les plus beaux Ouvrages des anciens &amp; des
                    modernes, pour méditer dessus, pour les copier, &amp; pour conformer son
                    pinceau à ce qu'il en <pb n="6"/> trouveroit de plus beau, &amp; de plus
                    approchant de la Nature. <lb/>II partit le <date when="1600-05-09">neuf de May
                        de l'année 1600</date><note resp="A.H." type="footnote">Für seine Reise ließ
                        Rubens sich am <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_077">8. Mai
                    1600</ref></note>. &amp; estant arrivé à Venise il se logea par hazard avec
                    un Gentilhomme du Duc de <rs type="place" ref="#mantua">Mantouë</rs><index
                        indexName="psw">
                        <term type="PND">Vincenzo (Mantua, Herzog, I.)</term>
                    </index>, &amp; luy ayant fait voir quelques-uns de ses Ouvrages, ce
                    Gentilhomme les montra ensuite au Duc son Maistre, qui aimant passionnément tous
                    les beaux Arts, &amp; principalement celuy de la Peinture, fit mille
                    caresses à Rubens, luy promit son amitié, &amp; l'engagea par toutes fortes
                    de moyens à demeurer chez luy. Rubens prit volontiers ce party, étant ravi d'une
                    si belle occasion de voir, d'examiner &amp; d'étudier les Ouvrages de <rs
                        type="person" ref="#romano_giulio">Jules Romain</rs>, de qui il avoit conceu
                    une grande idée. <lb/>Pendant le tems que Rubens demeura à Mantouë a il receut
                        <pb n="7"/> tant d'honnestetez du Duc, que durant sept années qu'il fut en
                    Italie, il fit gloire de prendre la qualité de l'un de ses Gentilshommes;
                    &amp; aprés avoir rendu ses assiduitez à ce Prince durant un tems
                    considerable, il alla à Rome, où il peignit trois Tableaux dans l'Eglise de
                    Sainte Croix-en-Jerusalem<index indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="deu">Rom</term>
                        <index indexName="stw">
                            <term xml:lang="deu">Santa Croce in Gerusalemme</term>
                            <index indexName="stw">
                                <term xml:lang="deu">Helena-Kapelle</term>
                            </index>
                        </index>
                    </index>, pour l'Archiduc Albert d'<rs type="place" ref="#oesterreich"
                    >Autriche</rs>, qui avoit esté autrefois Cardinal du titre de cette Eglise,
                    &amp; qui y avoit fait restaurer la Chapelle de sainte Héleine<index
                        indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Helena (Augusta)</term>
                    </index>, où sont ces trois Tableaux , dont celuy de l'Autel qui est au milieu,
                    réprésente <rs type="work" ref="#jaffe_16">la Sainte qui tient la
                        Croix</rs><index indexName="stw">
                        <term xml:lang="deu">Extase der Helena</term>
                    </index>, &amp; les autres des deux costez, <rs type="work" ref="#jaffe_18"
                        >un couronnement d'épines</rs><index indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="deu">Verspottung</term>
                    </index>, &amp; <rs type="work" ref="#jaffe_19">un Crucifix</rs><index
                        indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="deu">Kreuzigung</term>
                    </index>. <lb/>II fut envoyé peu de tems aprés en Espagne par le Duc de Mantouë,
                    pour présenter au Roy<index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Philipp (Spanien, König, III.)</term>
                    </index>
                    <pb n="8"/> un magnifique carosse, &amp; sept chevaux d'une beauté
                    extraordinaire. Il ne fut pas plûtost de retour de ce voyage, qu'il en fit un
                    autre à Venise, dans la pensée d'examiner à fond, &amp; de considerer à
                    loisir les belles choses qu'il n'avoit fait que voir en passant, &amp; dont
                    le grand nombre en avoit effacé les espéces de sa mémoire; car il ne les avoit
                    regardées qu'autant de tems qu'il en faut pour en concevoir de l'estime,
                    &amp; un desir ardent de les revoir quelque jour, &amp; de satisfaire
                    plénement l'avidité qu'il avoit d'apprendre. Et en effet, il tira des Ouvrages
                    du Titien<index indexName="psw">
                        <term type="PND">Tizian</term>
                    </index>, de Paul Veronése<index indexName="psw">
                        <term type="PND">Veronese, Paolo</term>
                    </index>, &amp; du <rs type="person" ref="#tintoretto">Tintoret</rs><index
                        indexName="psw">
                        <term type="PND">Tintoretto</term>
                    </index>, tout le profit qu'on en peut tirer, dont il embellit sa maniére.
                    <lb/>Aprés s'estre ainfi fortifié à Venise, en réfléchissant sur les Ou<pb n="9"
                    /> vrages des bons Maistres, autant qu'en les copiant, il retourna à Rome, où il
                    fut choisi pour faire <rs type="work" ref="#rom_oratorianer_vallicella">les
                        principaux Tableaux de l'Eglise neuve des Péres de l'Oratoirre</rs><index
                        indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="deu"> Rom</term>
                        <index indexName="stw">
                            <term xml:lang="deu">Santa Maria in Vallicella</term>
                        </index>
                    </index>, qui venoit d'estre achevée; l'un est au grand Autel, &amp; les
                    deux autres aux costez. ll a peint dans celuy du milieu l<rs type="work"
                        ref="#jaffe_82a">a Vierge qui tient l'Enfant Jesus, &amp; des Anges tout
                        autour en différentes actions d'adorer</rs>. Les Tableaux qui sont aux
                    costez réprésentent plusieurs Saints de bout, &amp; entr'autres <rs
                        type="work" ref="#jaffe_82b">saint Gregoire Pape, &amp; saint Maurice en
                        habit de soldat</rs>: ces Figures sont d'une grande noblesse, &amp;
                    peintes dans le goust de Paul Veronése: Les esquisses de ces trois Tableaux sont
                    aujourd'huy dans l'<rs type="corporate" ref="#antwerpen_abtei_st_michiels"
                        >Abbaye de saint Michel</rs> d'Anvers, où Rubens les porta lors qu'il s'en
                    retourna en Flandre. <lb/><pb n="10"/> De toutes les Villes d'Italie où Rubens a
                    fait du séjour, <rs type="place" ref="#genua">Gennes</rs> a esté celle où il
                    s'est aresté davantage, soit qu'il en trouvast le climat plus doux, soit qu'il
                    en receust plus d'honnestetez qu'ailleurs, ou qu'enfin il y rencontrast des
                    occasions avantageuses de faire valoir ce qu'il avoit appris, &amp;
                    d'exercer les talens qu'il avoit receus pour la Peinture: car on y voit beaucoup
                    de ses Ouvrages, &amp; ils y sont estimez autant qu'en lieu du monde; la
                    pluspart des gens de qualité voulurent avoir un morceau de sa main, &amp;
                    l'Eglise du <hi rend="smallCaps">Jesus</hi><index indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="deu">Genua</term>
                        <index indexName="stw">
                            <term xml:lang="ita">Santi Ambrogio e Andrea</term>
                        </index>
                    </index><index indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="deu">Genua</term>
                        <index indexName="stw">
                            <term xml:lang="ita">Chiesa del Gesù</term>
                        </index>
                    </index> conserve chérement deux de ses Tableaux , dont l'un est <rs type="work"
                        ref="#jaffe_54">une Circonsion</rs><index indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="deu">Beschneidung Christi</term>
                    </index>, &amp; l'autre un <rs type="work" ref="#jaffe_517">saint Ignace qui
                        guerit des malades</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Ignatius (von Loyola)</term>
                    </index>. <lb/>Il y avoit sept ans que Rubens estoit en Italie, lors que la
                    nouvelle d'une périlleuse maladie, <pb n="11"/> dont sa mére estoit atteinte, le
                    fit retourner en Flandre: mais quoy qu'il eust pris la poste pour s'y rendre
                    plûtost il trouva sa mere morte.<note resp="A.H." type="footnote">Maria
                        Pypelincx starb am <date when="1608-10-19">19. Oktober 1608</date>. vgl.
                            <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_101">ihr Epitaph</ref> in in St.
                        Michiels, Antwerpen.</note>
                    <lb/>Estant donc arrivé en son païs l'an <date when="1609">1609</date>.
                    &amp; le bruit de son savoir &amp; de son mérite s'y estant répandu ,
                    l'Archiduc Albert &amp; l'Infante <rs type="person"
                        ref="#isabella_von_spanien">Isabelle</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND">Isabella (Spanien, Infantin)</term>
                    </index> sa femme voulûrent avoir leurs Portraits de sa main<note resp="A.H."
                        type="footnote">Die frühesten von <bibl>Michael Jaffé: Rubens - Catalogo
                            completo. Milano 1989.<ptr type="gbv" cRef="022373535"/></bibl>
                        erfassten Porträts von <rs type="work" ref="#jaffe_245">Erzherzog
                        Albrecht</rs> und <rs type="work" ref="#jaffe_246">Infantin Isabella</rs>
                        entstanden um 1614.</note>; &amp; de crainte qu'ils avoient qu'il ne
                    s'en retournast en Italie,ils luy firent des présens considérables, &amp;
                    l'engagérent par une pension &amp; par toutes fortes de maniéres honnestes à
                    demeurer auprés de leurs personnes. Se voyant ainsi arresté par des liens si
                    puissans, il crut qu'il estoit à propos de s'engager dans ceux du mariage: II
                    épousa la fille<index indexName="psw">
                        <term type="PND">Brant, Isabella</term>
                    </index> de <rs type="person" ref="#brant_jan">Jean de Brantes</rs>, Conseiller
                    du Sénat d'Anvers &amp; de <rs type="person" ref="#moy_clara">Claire de <pb
                            n="12"/> Moi</rs><note resp="A.H." type="footnote">vgl. den Eintrag vom
                            <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_102">13. Oktober 1609 im
                            Heiratsregister von Sint-Andries</ref>, Antwerpen.</note>, dont la sœur
                    avoit épousé <rs type="person" ref="#rubens_philipp">Philippes Rubens</rs><note
                        resp="A.H." type="footnote">Philipp Rubens und Maria de Moy schlossen ihren
                            <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_098">Ehevertrag am 23. März
                        1609</ref>.</note><index indexName="psw">
                        <term type="PND">Rubens, Philipp</term>
                    </index> son frere aîné, Secretaire du Sénat &amp; de la Ville d'Anvers.
                    <lb/>Les Princes qui composoient pour lors la Cour de <rs type="place"
                        ref="#bruessel">Bruxelles</rs><note resp="A.H.">Am <ref type="rubens"
                            cRef="ed_rubens_100">23. September 1609 wird Rubens zum Hofmaler</ref>
                        des Statthalterpaares ernannt.</note>, firent tout ce qu'ils purent pour
                    obliger Rubens à y demeurer, à cause du plaisir qu'ils trouvoient dans sa
                    conversation; &amp; quoy qu'il eust beaucoup de peine à leur resister, il
                    fit tant neanmoins qu'il obtint d'eux de s'établir à Anvers, &amp; d'y faire
                    sa demeure ordinaire, de peur que les affaires de Cour qui engagent
                    insensiblement d'une chose à une autre, ne rempeschassent de vaquer à ses études
                    de Peinture, &amp; de s'acquerir dans cét Art toute la perfection dont il se
                    sentoit capable. <lb/>Il acheta donc une grande maison<note resp="A.H."
                        type="footnote">Der <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_013">Ankauf des
                            Hauses am Wapper fand am 4. Januar 1611</ref> statt.</note> dans la
                    Ville d'Anvers<index indexName="gsw">
                        <term type="GKD" xml:lang="deu">Antwerpen</term>
                        <index indexName="stw">
                            <term xml:lang="deu">Rubenshaus</term>
                        </index>
                    </index><index indexName="stw">
                        <term type="GKD" xml:lang="nld">Antwerpen</term>
                        <index indexName="stw">
                            <term xml:lang="nld">Rubenshuis</term>
                        </index>
                    </index>, il la <pb n="13"/> rebastit à la Romaine, &amp; en embellit les
                    dedans, qu'il rendit commodes pour un grand Peintre &amp; pour un grand
                    Amateur des belles choses. Cette maison estoit accompagnée d'un jardin spatieux,
                    où il fit planter pour sa curiosité des arbres de toutes les especes qu'il peut
                    recouvrer. Entre sa court &amp; son jardin, il a fait bastir une sale de
                    forme ronde comme le Temple du Panteon<index indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="deu">Rom</term>
                        <index indexName="stw">
                            <term xml:lang="deu">Pantheon</term>
                        </index>
                    </index> qui est à Rome, &amp; dont le jour n'entre que par le haut
                    &amp; par une seule ouverture qui est le centre du Dôme. Cette sale estoit
                    pleine de Bustes, de Statuës Antiques, de Tableaux précieux qu'il avoit apportez
                    d'Italie, &amp; d'autres choses fort rares &amp; fort curieuses. Tout y
                    estoit par ordre &amp; en simétrie; &amp; c'est pour cela que tout ce
                    qui méritoit d'y estre, n'y pouvant trouver place, <pb n="14"/> servoit a orner
                    d'autres chambres dans les appartemens de sa maison. <lb/>Il avoit un fi grand
                    amour pour tout ce qui avoit le caractére de l'antiquité, qu'il envoya acheter
                    par toute l'Italie une quantité prodigieuse de Statuës, de Medailles, &amp;
                    de pierres precicuses gravées. Et c'estoit à considérer ces belles choses, qu'il
                    passoit le tems qu'il avoit de repos. <lb/>Le Prince Albert avoit pour Rubens
                    une tendresse toute particuliere, &amp; voulut tenir sur les fonds de
                    Baptesme son fils aîné qu'il nomma de son nom.<note resp="A.H." type="footnote"
                        >Albert Rubens wurde am 5. Juni 1614 getauft. Zur Patenschaft des Erzherzogs
                        vgl. den Eintrag im <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_120">Taufregister von
                            Sint-Andris</ref> am selben Tag sowie ein <ref type="rubens"
                            cRef="ed_rubens_121">Dokument zur Bezahlung eines Kelches</ref>, der als
                        Taufgeschenk des Erzherzogs an die Eltern übergeben wurde.</note>
                    <lb/>Aprés la mort de ce Prince, il ne trouva pas moins d'accés dans l'estime
                    &amp; dans les bonnes graces de la Princesse sa veuve, &amp; de tous les
                    plus grands de la Cour, principalement du Marquis <rs type="person"
                        ref="#spinola_ambrogio">Spinola</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND">Spinola, Ambrogio</term>
                    </index>, qui se faisoit un plaisir de <pb n="15"/> parler souvent de Rubens,
                    &amp; qui avoit accoutumé de dire qu'il voyoit reluire tant de beaux talens
                    dans l'ame de ce grand'homme, qu'il croyoit qu'un des moins considerables estoit
                    celuy de la Peinture. <lb/>C'estoit environ ce tems-là que la Reyne <rs
                        type="person" ref="#medici_maria">Marie de Medicis</rs><index
                        indexName="psw">
                            <term type="PND">Medici, Maria de’</term>
                    </index> faisoit bâtir son Palais de Luxembourg<index indexName="stw">
                        <term xml:lang="fra">Paris</term>
                        <index indexName="stw">
                            <term xml:lang="fra">Palais du Luxembourg</term>
                        </index>
                    </index>, &amp; que pour le rendre parfait de tout point, elle en voulut
                    orner les deux Galeries des Ouvrages de Rubens<note resp="A.H." type="footnote"
                        >vgl. den Vetrag zwischen Rubens und Maria de'Medici vom <ref type="rubens"
                            cRef="ed_rubens_001">26. Februar 1622</ref>.</note>, &amp; luy faire
                    peindre dans l'une <rs type="work" ref="#jaffe_707_754">sa vie</rs><index
                        indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="deu">Rubens, Peter Paul</term>
                        <index indexName="stw">
                            <term xml:lang="deu">Medici-Zyklus (1622-1625)</term>
                        </index>
                    </index>, &amp; dans l'autre les actions d'<rs type="person"
                        ref="#heinrich_iv">Henry IV</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND">Heinrich (Frankreich, König, IV.)</term>
                    </index><index indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="deu">Rubens, Peter Paul</term>
                        <index indexName="stw">
                            <term xml:lang="deu">Medici-Zyklus (1628-1631)</term>
                        </index>
                    </index>. mais elle n'accomplit que la moitié de son Dessein, car son exil
                    arriva dans le tems que Rubens travailloit à éterniser les grandes actions du
                    Roy son mari, ayant commencé par l'histoire de la vie de cette grande Reine,
                    &amp; ayant laissé cét Ouvrage dans sa per<pb n="16"/> fection, comme un
                    monument éternel de sa science<index indexName="stw">
                        <term type="SWD">Medici-Zyklus</term>
                    </index>. <lb/>Pendant le sejour que Rubens fit à Paris où il estoit venu pour
                    mettre ses Tableaux en place, &amp; leur donner la derniére main (ce qui
                    arriva en <date when="1625">1625</date>.) il trouva par hasard en cette Ville le
                        <rs type="person" ref="#buckingham_herzog_villiers">Duc de
                        Bouquingan</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Buckingham, George Villiers of
                        (1592-1628)</term>
                    </index> qui estoit en grande considération auprés du Roy d'Angleterre,
                    &amp; des Princes de la Cour de France. Ce Duc estoit informé du mérite de
                    Rubens; &amp; comme il avoit à l'entretenir de choses d'importance, il le
                    pria de faire <rs type="work" ref="#jaffe_789">son portrait</rs>. Ce Peintre
                    s'en acquita parfaitement, &amp; passa l'attente du Duc de toutes les
                    maniéres. Aprés s'estre entretenus quelque tems, &amp; qu'ils eurent lié
                    ensemble une estroite amitié, le Duc luy fit confidence du chagrin que luy
                    donnoient la mesintelligence &amp; les guerres <pb n="17"/> qui estoient
                    entre les Couronnes d'Espagne &amp; d'Angleterre, &amp; du dessein qu'il
                    avoit de les assoupir. <lb/>Rubens estant de retour à Bruxelles, en communiqua à
                    l'Infante qui luy ordonna d'entretenir cette amitié avec le Duc le plus
                    soigneusement qu'il pourroit: ce qui luy reüssit parfaitement, de sorte mesme
                    que le Duc de Bouquingan, dans la pensée que Rubens alloit entrer dans les
                    emplois, &amp; que les grandes affaires diminuëroient quelque chose de ce
                    grand amour qu'il avoit pour la Peinture, envoya peu de tems aprés un de ses
                    Domestiques à Anvers, luy offrir cent mille florins de ses Antiques, &amp;
                    de la pluspart de ses Tableaux, avec ordre de luy insinüer tout ce qui pourroit
                    le resoudre à s'en defaire. Rubens s'aperceut aisément de <pb n="18"/> la
                    passion que le Duc avoit pour les belles choses, &amp; se laissa vaincre au
                    desir qu'il avoit de la satisfaire, à la charge neanmoins que pour se consoler
                    de n'avoir plus son cabinet, où il avoit mis toutes ses affections, &amp;
                    qui luy avoit cousté tant de soin, il feroit mouler les figures de marbre dont
                    il se privoit, &amp; qu'il rempliroit ainsi les mesmes places qu'occupoient
                    les Originaux. Quant aux endroits où estoient les Tableaux qu'il avoit vendus,
                    il les orna de ses Ouvrages. <lb/>Cependant on meditoit la paix dans les Cours
                    d'Espagne &amp; d'Angleterre en <date when="1628">1628</date>. dans le même
                    tems que le Marquis Spinola qui avoit une parfaite connoissance du mérite de
                    Rubens, crut qu'il n'y avoit personne plus propre à la négocier. Il en parla à
                    l'Infante qui aprouva fort cette <pb n="19"/> pensée, &amp; qui envoya
                    Rubens au Roy d'Espagne avec commission expresse d'y proposer des moyens de
                    paix, &amp; de recevoir ses instructions. Le Roy fut si content de luy,
                    &amp; le jugea tellement digne de l'employ pour lequel on le luy avoit
                    envoyé, qu'afin de donner plus d'éclat à son mérite, il le fit son
                        Chevalier<note resp="A.H." type="footnote">Rubens wurde am <ref
                            type="rubens" cRef="ed_rubens_211">16. Juli 1631</ref> von Philipp IV.
                        in den Ritterstand erhoben, das Adelsprivileg am <ref type="rubens"
                            cRef="ed_rubens_212">20. August 1631</ref> zuerkannt.</note>, &amp;
                    luy donna la Charge de Secretaire de son Conseil privé<note resp="A.H."
                        type="footnote">Die Ernennung Rubens' zum Sekretär des Geheimen Staatsrates
                        fand am <date when="1629-04-27">27. April 1629</date> statt. vgl. die
                        Dokumente, die sich ehemals in <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_191"
                            >Brüssel (Archives générales du Royaume)</ref> und im <ref type="rubens"
                            cRef="ed_rubens_192">Staatsarchiv Simancas</ref> befanden, sowie die auf
                        den 17. Mai datierende <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_193">Antwort der
                            Infantin</ref> auf die Ernennung.</note>, dont il luy fit expédier des
                    Lettres pour luy &amp; pour son fils <rs type="person" ref="#rubens_albert"
                        >Albert</rs> en survivance. <lb/>Pendant le tems qu'il demeura en Espagne,
                    le Roy luy fit faire les copies de quelques-uns des plus beaux Tableaux du
                    Titien qui sont à <rs type="place" ref="#madrid">Madrid</rs>, &amp;
                    entr'autres de <rs type="work" ref="#jaffe_977">l'enlevement d'Europe</rs><index
                        indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="deu">Entführung der Europa (Motiv)</term>
                    </index>, &amp; du <rs type="work" ref="#jaffe_1078">Bain de
                        Diane</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Diana</term>
                    </index><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Aktäon</term>
                    </index>, dans la pensée de faire un présent des Originaux au Prince de <rs
                        type="place" ref="#wales">Galles</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Karl (England, König, I.) </term>
                    </index><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="eng">Charles (England, King, I.)</term>
                    </index> qui en avoit <pb n="20"/> )témoigné une grande envie. Ce Prince estoit
                    à la Cour d'Espagne pour le mariage de l'Infante: mais comme cette affaire ne
                    seconclut pas, les copies demeurerent à Madrid avec les Originaux. <lb/>L'année
                    suivante Rubens retourna à Bruxelles rendre compte à l'Infante de ce qu'il avoit
                    fait, &amp; luy communiquer les propositions dont il estoit chargé de la
                    part du Roy son neveu. Il passa ensuite en Angleterre avec les commissions du
                    Roy Catholique &amp; de l'lnfante pour negocier cette grande affaire; où le
                    Roy qui aimoit extrémement la Peinture, le receut à Londres avec des honneurs
                    particuliers, &amp; luy fit mille caresses. On nomma le Chancelier <rs
                        type="person" ref="#cottington_francis">Cottington</rs><index
                        indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Cottington, Francis</term>
                    </index> pour recevoir ses propositions, &amp; pour les examiner. Aprés
                    avoir conclu<pb n="21"/> )la paix au desir des peuples, &amp; à la
                    satifaction des deux Roys, il prit congé de celuy d'Angleterre qui pour luy
                    donner des marques de sa reconnoissance avant qu'il partist, le fit son
                        Chevalier<note resp="A.H." type="footnote">vgl. das <ref type="rubens"
                            cRef="ed_rubens_205">Ritterdiplom für Peter Paul Rubens</ref> vom 15.
                        Dezember 1630.</note> comme le Roy Catholique avoir fait en Espagne. Il
                    ajouta à ses armes un Canton chargé d'un lion, &amp; tira en plein Parlement
                    l'épée qu'il avoit à son costé pour la donner à Rubens, auquel il fit encore
                    présent d'un riche diamant qu'il osta de son doigt, &amp; d'un cordon aussi
                    de diamans de la valeur de dix mille écus. <lb/>Rubens comblé de tous ces
                    honneurs, s'en estant retourné en Espagne pour rendre compte de sa négociation,
                    fut receu dans cette Cour avec tous les témoignages possibles d'estime, de
                    confiance &amp; d'amitié: Le Roy le fit un des Gentils-hommes de sa <pb
                        n="22"/> Chambre, &amp; l'honnora de la Clef d'or: &amp; aprés avoir
                    fait les Portraits de la famille Royale, leurs Majestez joignirent aux honneurs
                    qu'elles luy avoient faits, des biens considerables. <lb/>Rubens ayant
                    glorieusement achevé ce grand Ouvrage de la Paix, &amp; estant de retour à
                    Anvers chargé d'honneurs &amp; de biens, se maria en secondes noces en <date
                        when="1630">1630</date>. aprés quatre années de viduité, &amp; epousa
                        <rs type="person" ref="#fourment_helene">Héleine Forment</rs><note
                        resp="A.H." type="footnote">Die Trauung wurde in der St. Jacobskerk
                        vollzogen. vgl. den Kirchenbucheintrag am <ref type="rubens"
                            cRef="ed_rubens_203">6. Dezember 1630</ref> und den Ehevertrag zwischen
                        Peter Paul Rubens und Helena Fourment vom <ref type="rubens"
                            cRef="ed_rubens_202">4. Dezember 1630</ref>.</note><index
                        indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Fourment, Hélène</term>
                    </index>, âgée seulement de seize ans, &amp; dont la beauté estoit
                    extraordinaire. Il eut de cette femme cinq enfans, dont l'aîné est aujourd'huy
                    Conseiller au Parlement de <rs type="place" ref="#brabant">Brabant</rs>. <lb/>Je
                    ne m'arresteray point à vous faire le détail de ses Ouvrages, le nombre en est
                    presqu'infini, comme on le peut voir par la quantité prodigieuse d'Estam<pb
                        n="23"/> pes gravées d'aprés luy. Je vous diray seulement qu'outre les
                    divers Tableaux qu'il a faits de tous costez, &amp; pour toutes les Cours de
                    l'Europe, pour l'Empereur, pour les Roys d'Espagne, d'Angleterre &amp; de
                    Pologne, pour les Ducs <rs type="person" ref="#maximilian_i_bayern">de
                        Baviére</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Maximilian (Bayern, Kurfürst, I.)</term>
                    </index> &amp; <rs type="person" ref="#neuburg_wolfgang_wilhelm">de
                        Neubourg</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Wolfgang Wilhelm (Pfalz-Neuburg,
                        Pfalzgraf)</term>
                    </index>, &amp; pour plusieurs autres Princes, il a remply presque toutes
                    les Eglises de Flandre de ses Peintures, principalement celle de Nostre-Dame
                        d'Anvers<index indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="deu">Antwerpen</term>
                        <index indexName="stw">
                            <term xml:lang="deu">Liebfrauenkathedrale</term>
                        </index>
                    </index>, les Eglises des Premonstrez<index indexName="stw">
                        <term xml:lang="deu">Prämonstratenser</term>
                    </index>, des Cordeliers<index indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="deu">Franziskaner</term>
                    </index>, des Jacobins<index indexName="gsw">
                        <term type="GKD" xml:lang="deu">Dominikaner</term>
                    </index>, des Augustins<index indexName="gsw">
                        <term type="GKD" xml:lang="deu"> Augustiner-Chorherren</term>
                    </index><index indexName="stw">
                        <term xml:lang="deu">Augustiner</term>
                    </index>, &amp; entr'autres celle des Jésuites<index indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="deu">Jesuiten</term>
                    </index><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Borromeus, Carolus</term>
                    </index> dont il a peint mesme <rs type="work"
                        ref="#decke_jesuitenkirche_antwerpen">les platfonds</rs>. La Salle où le Roy
                    d'Angleterre donne audience aux Ambassadeurs<index indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="eng">London</term>
                        <index indexName="stw">
                            <term xml:lang="eng">Banqueting Hall</term>
                        </index>
                    </index> est ornée de <rs type="work" ref="#banqueting_house">neuf grands
                        Tableaux</rs> de sa main: Ils representent les belles actions du Roy <rs
                        type="person" ref="#james_i_england">Jacques</rs><index indexName="psw">
                        <term xml:lang="deu" type="PND">Jakob (England, König, I.) </term>
                    </index><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="eng">James (England, King, I.)</term>
                    </index>, &amp; comme il entra en Angleterre <pb n="24"/> après s'estre
                    assuré du Royaume d'<rs type="place" ref="#schottland">Escosse</rs>; &amp;
                    en Espagne dans le <rs type="work" ref="#torre_parada">Palais de la tour della
                        Parada</rs><index indexName="stw">
                        <term xml:lang="esp">Torre de la Parada</term>
                    </index> à trois lieuës de Madrid, l'on void quantité de Tableaux tirez des
                        Metamorphoses<index indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="deu">Ovidius Naso, Publius</term>
                        <index indexName="stw">
                            <term xml:lang="deu">Metamorphosen</term>
                        </index>
                    </index> d'<rs type="person" ref="#ovid">Ovide</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Ovid</term>
                    </index>, dont le Roy avoit fait prendre les mesures à Rubens dans le tems qu'il
                    estoit à la Cour, pour y travailler à sa commodité, &amp; lors qu'il seroit
                    arrivé dans sa maison. Et comme ces Tableaux sont disposez de maniére qu'il y a
                    beaucoup de vuide entre deux, <rs type="person" ref="#snyders_frans"
                        >Sneïdre</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Snyders, Frans</term>
                    </index> a peint dans ces espaces des jeux d'animaux. <lb/> Si c'est vivre
                    tranquillement que de s'employer aux choses pour lesquelles la nature a donné
                    des talens particuliers comme des assurances d'un bon succés dans nos
                    entreprises, l'on peut dire que Rubens menoit la vie du monde la plus heureuse;
                        <pb n="25"/> il estoit né avec tous les avantages qui font un grand Peintre
                    &amp; un grand Politique; &amp; s'il quittoit ses emplois de Peinture où
                    il travailloit à Anvers avec un amour &amp; une facilité incroyables,
                    c'estoit pour aller à la Cour de Bruxelles, où l'Infante l'appelloit souvent
                    pour les affaires d'Estat, qu'il tournoit autant qu'il luy estoit possible au
                    soulagement des peuples &amp; au restablissement des beaux Arts. Et comme la
                    guerre que les Espagnols avoient pour lors contre les Holandois, estoit un grand
                    obstacle à ces deux choses, il exposa plusieurs fois à l'Infante les raisons qui
                    la devoient induire à faire la paix: ce que la Princesse souhaittant avec
                    passion, elle chargea Rubens d'en conduire sous-main la negotiation, laquelle se
                    seroit consommée faci<pb n="26"/> lement par les soins de cét excellent homme,
                    si les envieux de sa gloire n'en eussent détourné les moyens. <lb/>Il traita
                    plusieurs autres affaires d'importance au nom de cette Princesse, principalement
                    à Bruxelles avec la Reyne Marie de Medicis, &amp; <rs type="person"
                        ref="#orleans_gaston">Gaston de France Duc d'Orleans</rs><index
                        indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Orléans, Gaston d’</term>
                    </index>, avec <rs type="person" ref="#vladislaus_iv_polen">Vladislas</rs>
                    Prince de Pologne<index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Vladislaus (Polen, König, IV.)</term>
                    </index>, avec le Duc de Neubourg, &amp; d'autres Princes de l'Europe,
                    desquels son eloquence &amp; ses autres belles qualitez luy avoient gagné
                    l'affection. <lb/>Le talent qu'il avoit pour le maniement des affaires les luy
                    rendoit faciles, &amp; il en faisoit plûtost un repos pour luy, qu'une
                    serieuse &amp; penible occupation. Et comme il ne quittoit la Peinture que
                    pour les Aaffaires, aussi ne quittoit-il les affaires que <pb n="27"/> )pour la
                    Peinture, qui estoit le plus puissant charme de son cœur. <lb/>Les vertus qu'il
                    s'estoit acquises,&amp; toutes les belles qualitez dont la nature I'avoit
                    avantagé, le rendoient aimable à tout le monde. Il avoit la taille grande, le
                    port majestüeux, le tour du visage reguliérement formé, les joües vermeilles,
                    les cheveux châtains, les yeux brillans, mais d'un feu temperé, l'air riant,
                    doux &amp; honneste. Son abord estoit engageant, son humeur commode, sa
                    conversation aisée, son esprit vif &amp; pénétrant, sa maniére de parler
                    posée, &amp; le ton de sa voix fort agréable; &amp; tout cela le rendoit
                    naturellement éloquent &amp; persüasif. En peignant il parloit sans peine;
                    &amp; sans quitter son Ouvrage, il entretenoit facilement ceux qui le <pb
                        n="28"/> venoient voir. La Reyne Marie de Medicis prenoit un si grand
                    plaisir en sa conversation, que pendant tout le tems qu'il travailla aux deux
                    Tableaux qu'il a faits à Paris, de ceux qui sont dans la gallerie de Luxembourg,
                    sa Majesté estoit toujours derriére luy, autant charmée de l'entendre discourir
                    que de le voir peindre. Elle voulut un jour luy faire voir son cercle, afin
                    qu'il jugeast de la beauté des Dames de la Cour, &amp; les ayant regardées
                    toutes attentivement: II faut, dit-il, en montrant la plus belle, que ce soit là
                    Madame la Princesse <rs type="person" ref="#guemene_prinzessin">de Guémené</rs>:
                    cel'estoit en effet; &amp; sur ce que <rs type="person" ref="#botru">M.
                        Botru</rs> luy demenda s'il la connoissoit; il répondit, qu'il n'avoit
                    jamais eu l'honneur de la voir, &amp; qu'il n'en avoit parlé que sur le
                    recit qu'on luy avoit fait de la beauté <pb n="29"/> de cette Princesse. Il ne
                    lioit point d'amitié qu'avec des gens de merite, &amp; ne s'engageoit dans
                    la conversation qu'avec des personnes doctes &amp; relevées qui le venoient
                    voir souvent pour discourir ou de Science ou de Politique. <lb/>Il entretenoit
                    de grandes correspondances avec plusieurs Seigneurs, principalement de la Cour
                    d'Espagne; avec le <rs type="person" ref="#guzman_gaspard">Duc
                        d'Olivarez</rs><note resp="A.H." type="footnote">Gaspar de Guzmán d'Olivarez
                        war Günstling und erster Minister Philipps IV. von Spanien.</note><index
                        indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Olivares, Gaspar de G.</term>
                    </index> Favori &amp; premier Ministre du Roy Catholique; avec le <rs
                        type="person" ref="#guzman_diego">Marquis de Leganez</rs><index
                        indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Guzmán de Leganés, Diego Felipe de</term>
                    </index>, le Marquis Spinola, &amp; plusieurs autres, ainsi qu'on le voit
                    par les lettres qu'on a trouvées parmi ses papiers, desquelles la pluspart sont
                    en chiffres, &amp; que ses heritiers conservent encore aujourd'huy.
                    <lb/>Quoy-qu'il semblast y avoir beaucoup de dissipation dans sa <pb n="30"/>
                    vie, celle qu'il menoit estoit neantmoins fort reglée: Il se levoit tous les
                    jours à quatre heures du matin, &amp; se faisoit une Ioy de commencer sa
                    journée par entendre la Messe, à moins qu'il n'en fût empesché par la goutte,
                    dont il estoit fort incommodé; aprés quoy il se mettoit à l'Ouvrage, ayant
                    toujours auprés de luy un Lecteur qui estoit à ses gages, &amp; qui lisoit à
                    haute voix quelque bon livre; mais ordinairement <rs type="person"
                        ref="#plutarch">Plutarque</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Plutarch (von Chaironeia)</term>
                    </index>, <rs type="person" ref="#titus_livius">Tite-Live</rs><index
                        indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Livius, Titus</term>
                    </index>, ou <rs type="person" ref="#seneca">Seneque</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Seneca, Lucius Annaeus (Philosophus)</term>
                    </index>. <lb/>Comme il se plaisoit extrémement à l'ouvrage, il vivoit d'une
                    maniére à pouvoir travailler facilement &amp; sans incommoder sa santé;
                    &amp; c'est pour cela qu'il mangeoit fort peu à disner, de peur que la
                    vapeur des viandes ne l'empeschast de s'appliquer, &amp; que venant à
                    s'appliquer, il <pb n="31"/> n'empeschast la digestion des viandes. Il
                    travailloit ainsi jusqu'à cinq heures du soir, qu'il montoit à cheval pour aller
                    prendre l'air hors de la Ville ou sur les remparts, ou bien il faisoit
                    quelqu'autre chose pour se delasser l'esprit. <lb/>A son retour de la promenade,
                    il trouvoit ordinairement en sa maison quelques-uns de ses amis qui venoient
                    souper avec luy, &amp; qui contribuoient au plaisir de la table. Il a voit
                    neantmoins une grande aversion pour les excés du vin &amp; de la bonne
                    chere, aussi bien que du jeu. Son plus grand plaisir estoit de monter quelque
                    beau cheval d'Espagne, de lire quelque livre, ou de voir &amp; de considerer
                    ses médailles, ses agates, ses cornalines &amp; autres pierres gravées, dont
                    il avoit un tres-beau recüeil, qui est au<pb n="32"/> jourd'huy dans le cabinet
                    du Roy d'Espagne. Comme il peignoir tout d'aprés nature, &amp; qu'il avoit
                    souvent occasion de peindre des chevaux, il en avoit dans son écurie des plus
                    beaux &amp; des plus propres à peindre. <lb/>Quoy-qu'il fut fort attaché à
                    son Art, il ménageoit neanmoins son tems de maniére, qu'il en donnoit toujours
                    quelque partie à l'estude des belles lettres, c'est à dire de l'Histoire
                    &amp; des Poëtes Latins qu'il possedoit parfaitement,&amp; dont la
                    Langue Iuy estoit fort familiére aussi bien que l'Italienne, comme on en peut
                    juger par les observations manuscrites qu'il a faites sur la Peinture, où il a
                    rapporté quelques endroits de <rs type="person" ref="#vergil">Virgile</rs><index
                        indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Vergil</term>
                    </index> &amp; d'autres Poëtes qui faisoient à son sujet. De forte qu'il ne
                    faut pas s'étonner s'il avoit tant d'abondan<pb n="33"/> ce dans ses pensées,
                    tant de richesses dans ses inventions, tant d'érudition &amp; de netteté
                    dans ses Tableaux allégoriques, &amp; s'il dévelopoit si bien ses sujets n'y
                    faisant entrer que les choses qui y estoient propres &amp; particuliéres;
                    d'où vient qu'ayant une parfaite connoissance de l'action qu'il vouloit
                    representer, il y entroit plus avant &amp; l'animoit davantage; mais
                    toujours dans le caractére de la nature. <lb/>Il visitoit rarement ses amis;
                    mais il recevoit si bien ceux qui le venoient voir, qu'outre tous les Curieux
                    &amp; les personnes de lettres, il ne passoit point d'étranger par la Ville
                    d'Anvers de quelque qualité qu'il fust qui n'allast chez luy, autant pour sa
                    personne que pour voir son cabinet, qui étoit un des plus beaux de l'Europe. Le
                    Prince <rs type="person" ref="#sigismund_iii_polen">Sigismond</rs>
                    <pb n="34"/><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Sigismund Wasa (Polen, König, III.)</term>
                    </index> de Pologne entr'autres,&amp; l'Infant e Isabelle, luy firent cét
                    honneur en revenant du siége de <rs type="place" ref="#breda">Breda</rs>.
                    <lb/>S'il faisoit peu de visites, il avoit ses raisons pour cela; mais il n'en
                    avoit jamais pour se dispenser d'aller voir les Ouvrages des Peintres qui l'en
                    avoient prié, ausquels il disoit son sentiment avec une bonté de pére, prenant
                    quelquefois la peine de retoucher leurs Tableaux. <lb/>Il ne blâmoit jamais
                    aucun Ouvrage, &amp; trouvoit du beau dans toutes les maniéres. Quoy-qu'il
                    eût dessiné &amp; copié beaucoup de choses en Italie &amp; ailleurs,
                    &amp; qu'il eût un grand nombre de belles Estampes &amp; de Médailles
                    Antiques, il ne laissoit pas d'entretenir de jeunes-hommes à Rome &amp; dans
                    la <rs type="place" ref="#lombardei">Lombardie</rs>, qui luy dessinoient tout ce
                    qu'il y avoit de plus beau, dont il se servoit en<pb n="35"/> suite selon
                    l'occasion pour exciter sa veine &amp; pour échauffer son génie. <lb/>Ayant
                    fait dessein sur ses derniéres années de chercher dans la vie une tranquillité
                    plus grande encore que celle dont il joüissoit, il acheta la terre de
                        Steen<index indexName="stw">
                        <term xml:lang="deu">Het Steen</term>
                    </index>, située entre Bruxelles &amp; <rs type="place" ref="#mechelen"
                        >Malines</rs>, où il se retiroit quelquefois en solitude, &amp; où il se
                    plaisoit à peindre des païsages d'aprés le Naturel, l'assiette de ce pais estant
                    agréable &amp; meslée de prairies &amp; de montagnes. <lb/>Ce n'est
                    point assez d'avoir une simple pratique pour étudier de la maniére qu'il a fait
                    en Italie, il faut encore estre savant &amp; capable d'une profonde
                    spéculation, ayant accompagné quantité de dessins qu'il a faits à la plume, de
                    raisonnemens &amp; de citations d'Auteurs. J'en <pb n="36"/> ay veu un Livre
                    de sa main de cette maniére, où les démonstrations &amp; les discours
                    estoient ensemble. Il y avoit des observations sur l'Optique, sur les lumiéres
                    &amp; les ombres, sur les proportions, sur l'Anatomie &amp; sur
                    l'Architecture, avec une recherche tres curieuse des principales passions de
                    l'ame, &amp; des actions tirées de quelques descriptions qu'en ont fait les
                    Poëtes, avec des démonstrations à la plume d'aprés les meilleurs Maistres,
                    &amp; principalement d'aprés Raphaël, pour faire valoir la Peinture des uns
                    par la Poësie des autres (soit que ces habiles Peintres eussent travaillé par
                    principe, ou seulement par a bonté de leur genie.) Il y a des batailles, des
                    tempestes, des jeux, des amours, des supplices, des morts différentes, &amp;
                        d'au<pb n="37"/> tres semblables passions &amp; événemens, dont il s'en
                    voyoit aussi quelques uns qu'il avoit dessinez d'aprés l'Antique.<note
                        resp="A.H." type="footnote">Zu dem hier erwähnten Studienbuch Rubens' vgl.
                            <bibl>Arnout Balis: Rubens und Inventio. Der Beitrag seines
                            theoretischen Studienbuches. In: Ulrich Heinen, Andreas Thielemann
                            (Hrsg.): Rubens Passioni. Kultur der Leidenschaften im Barock. Göttingen
                            2001. S. 11-40<ptr type="opac" cRef="322305152"/></bibl></note>
                    <lb/>Il avoit une si grande habitude dans toutes les parties de son Art, qu'il
                    avoit aussi-tost peint que dessiné; d'où vient que l'on voit presqu'autant de
                    petits Tableaux de sa main qu'il en a faits de grands, dont ils sont les
                    premieres pensées &amp; les Esquisses: Et de ces Esquisses il y en a de fort
                    legers &amp; d'autres assez finis, selon qu'il possedoit plus ou moins ce
                    qu'il avoit à faire, ou qu'il estoit en humeur de travailler. II y en a mesme
                    qui luy servoient comme d'Original, &amp; où il avoit étudié d'aprés Nature
                    les objets qu'il devoit representer dans le grand Ouvrage, où il changeoit
                    seulement selon qu'il le trouvoit à <pb n="38"/> propos. Aprés cela ne soyez pas
                    estonné du nombre presque infini de ses Tableaux, &amp; si je vous dis que
                    nonostant les grandes affaires ausquelles il estoit obligé de vaquer, jamais
                    Peintre n'a produit tant d'Ouvrages. Nous en voyons la plus grande partie en
                    Estampes, dont les meilleures ont esté gravées sous sa conduite par <rs
                        type="person" ref="#pontius_paulus">Paul du Pont</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Pontius, Paulus</term>
                    </index>, <rs type="person" ref="#vostermans_lucas">Luc Wostremans</rs><index
                        indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Vorsterman, Lucas (Künstler,
                        1595-1675)</term>
                    </index>, <rs type="person" ref="#bolswert_schelte">Bolsvert</rs><index
                        indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Bolswert, Schelte</term>
                    </index> &amp; <rs type="person" ref="#jode_pieter">Pietre de
                        Jode</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Jode, Pieter de (Künstler, 1606-1674)</term>
                    </index> tous quatre excellens Ouvriers. <lb/>Enfin, aprés avoir vescu si
                    utilement pour son Prince &amp; pour sa patrie, &amp; si glorieusement
                    pour luy-mesme, il mourut en <date when="1640">1640</date>. âgé de 64 ans,
                    &amp; fut enterré à l'<rs type="corporate" ref="#st_jacob_antwerpen">Eglise
                        saint Jacques</rs><index indexName="stw">
                        <term xml:lang="nld">St. Jacobskerk</term>
                    </index><index indexName="stw">
                        <term xml:lang="deu">St. Jakobskirche</term>
                    </index> d'Anvers, dans laquelle sa veuve &amp; ses enfans ont fait bastir
                    en sa memoire une Chapelle où ils ont fait mettre cette Epitaphe.<index
                        indexName="stw">
                        <term xml:lang="deu">Epitaph</term>
                    </index>
                </p>
                <p rend="text-align:center"><pb n="39"/> D. O. M. Petrus Paulus Rubenius Eques,<lb/>
                    <rs type="person" ref="#rubens_jan">Joannis</rs> hujus urbis Senatoris<lb/>
                    filius, Steini Toparcha<lb/> H. S. E.<lb rend="line-height:125%"/>
                    <hi rend="italic">Qui inter cateras, quibus ad miraculum,<lb/> Excelluit
                        doctrina Historia prisca<lb/> Omniumque bonarū Artiū &amp; Elegantiarū
                        dotes,<lb/> Non sui tantum saeculi, <lb/> Sed &amp; omnis avi, <lb/>
                        <rs type="person" ref="#apelles">Appelles</rs> dici meruit;<lb/> Atque ad
                        Regum Principumque virorū amicitias<lb/> Gradum sibi fecit.<lb/> A <rs
                            type="person" ref="#philipp_iv_spanien">Philippo IV</rs><index
                            indexName="psw">
                            <term type="PND" xml:lang="deu">Philipp (Spanien, König, IV.)</term>
                        </index>. <rs type="place" ref="#spanien">Hispanniarum</rs>
                        <rs type="place" ref="#indien">Indiarumque</rs> Rege<lb/> Inter sanctioris
                        Consilii scribus adscitus;<lb/> Et ad <rs type="person"
                            ref="#charles_i_england">Carolum</rs><index indexName="psw">
                            <term type="PND" xml:lang="eng">Charles (England, King, I.)</term>
                        </index><index indexName="psw">
                            <term type="PND" xml:lang="deu">Karl (England, König, I.)</term>
                        </index>
                        <rs type="place" ref="#grossbritannien">Magna Britannia</rs> Regem,<lb/>
                        Anno</hi>
                    <date when="1629">
                        <hi rend="smallCaps">ci&#x0254;. i&#x0254;c. xxix</hi>
                    </date>. <hi rend="italic">delegatus<lb/> Pacis inter eosdem Principes mox
                        inita<lb/> Fundamenta faliciter posuit<lb rend="line-height:125%"/> Obiit
                        anno sal.</hi>
                    <date when="1640">
                        <hi rend="smallCaps">ci&#x0254;. i&#x0254;c. xl</hi>
                    </date>. <hi rend="italic">Aetatis</hi>
                    <hi rend="smallCaps">lxiv</hi>.<lb rend="line-height:125%"/>
                    <hi rend="italic">Domina <rs type="person" ref="#fourment_helene">Helena
                            Formentia</rs> vidua ac Liberi,<lb/> Sacellum hoc Aramque ac Tabulam
                        Deipars<lb/> cultui consecratam, Memoria Rubeniana<lb/> L. M. poni
                        dedicarique curarunt</hi>.<lb rend="line-height:125%"/> R. I. P. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
