<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI [
<!ENTITY register-person SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-person.xml">
<!ENTITY register-place SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-place.xml">
<!ENTITY register-corporate SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-corporate.xml">
<!ENTITY register-work SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-work.xml">
]
>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_268">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Henry Peacham: The compleat Gentleman, 1634</title>
                <respStmt>
                    <resp>Übersetzung</resp>
                    <name type="person">Nils Büttner</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>
                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                &register-corporate;
                &register-person;
                &register-place;
                &register-work;
                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="peacham_gentleman_1634">
                    <msIdentifier>
                        <repository>unbekannt</repository>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Henry Peacham beschreibt die Sammlung des Herzogs von Buckingham in York House, die dieser von Rubens erworben hatte</title>
                    </head>
                    <additional>
                        <adminInfo>
                            <recordHist>
                                <source>
                                    <bibl>Nils Büttner nach: Henry Peacham: The compleat gentleman, 1634</bibl>
                                </source>
                            </recordHist>
                        </adminInfo>
                        <listBibl>
                            <bibl>Henry Peacham: 	
                                The compleat gentleman. London: Legat, 1634. S. 108, 110f<ptr type="gbv" cRef="55287888X"/></bibl>
                            <bibl>Henry Peacham: The The compleat Gentleman 1634. hrsg. von George Stuart Gordon. Oxford 1906.</bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term type="psw" xml:lang="deu">Peacham, Henry</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text xml:id="ed_rubens_268_eng">
                <body>
                    <div xml:lang="eng">
                        <p><pb n="108"/>At Yorke-house<note resp="A.H." type="footnote">George
                                Villiers, erster Herzog von Buckingham, kaufte York House in den
                                1620er Jahren.</note>, also the Galleries and Roomes are ennobled
                            with the possession of those Romane Heads, and Statues, which lately
                            belonged to Sir <rs type="person" ref="#rubens_peter_paul">Peter Paul
                                Rubens</rs> Knight, that exquisit Painter of <rs type="place"
                                ref="#antwerpen">Antwerp</rs>. </p>
                    </div>
                    <div xml:lang="eng">
                        <p><pb n="110"/>And if a Painter will meddle with History, then are old
                            Statues to him the onely life it selfe. I call Reubens to witnesse, (the
                            best story-painter of these times) whether his knowledge in this kind
                            hath not been his onely making. But his Statues, before named, and his
                            workes doe testifie it for him: yea while he is at worke, he useth to
                            have some good historian or Poet read to him, which is rare in men of
                            his profession, yet absolutely necessary.<gap resp="N.B."
                                reason="cancelled"/>
                        </p>
                    </div>
                    <div xml:lang="eng">
                        <p>
                            <pb n="111"/> And therefore I may justly conclude that the study of
                            Statues is profitable for all ingenuous Gentlemen, who are the onely men
                            that imploy Poets, Painters, and Architects, if they be not all these
                            themselves. And if they bee not able to judge of their workes, they well
                            deserve to be couzened.</p>
                    </div>
                </body>
            </text>
            <text xml:id="ed_rubens_268_deu">
                <body>
                    <div xml:lang="deu">
                        <head>Übersetzung:</head>
                        <p><pb n="108"/> Im York House sind auch die Galerien und Räume mit
                            römischen Büsten und Statuen veredelt, und zwar mit jenen, die zuvor
                            Ritter Sir Peter Paul Rubens, dem ausgezeichneten Maler aus Antwerpen,
                            gehörten. </p>
                    </div>
                    <div xml:lang="deu">
                        <p><pb n="110"/>Falls ein Künstler sich mit der Geschichte beschäftigt, so
                            sind alte Statuen für ihn das einzige Zeugnis des lebendigen Modells.
                            Ich rufe Rubens (den besten Geschichten-Maler dieser Zeit) als Zeugen
                            an, ob es nicht seine Kenntnis dieser gewesen sei, die ihn zu einem
                            erfolgreichen Mann gemacht habe. Aber seine bereits genannten Statuen
                            und seine Werke sprechen für ihn: Wahrlich, während er arbeitet, lässt
                            er sich von einem guten Historiker oder Dichter vorlesen, was man bei
                            Männern seines Standes/seiner Profession nur selten antrifft und doch
                            absolut notwendig ist. <gap resp="N.B." reason="cancelled"/>
                        </p>
                    </div>
                    <div xml:lang="deu">
                        <p><pb n="111"/> Und so darf ich gerechtfertigt folgern, dass das Studium
                            von Statuen von Vorteil ist für alle aufrichtigen Gentlemen, die - so
                            sie denn nicht selbst all dies sind - als einzige Dichter, Maler und
                            Architekten beschäftigen. Und sollten sie nicht in der Lage sein, deren
                            Werke zu beurteilen, so verdienen sie es betrogen zu werden. </p>
                    </div>
                </body>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>
