<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_166"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Das <term>Adelspatent</term> für Peter Paul Rubens wird durch Philipp IV.
                    bewilligt</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>

                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                

                


                


                


                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="adelspatent_bewilligung_16240914">
                    <msIdentifier>
                        <repository>unbekannt</repository>
                        <collection>Pierre Génard: Les armes de la famille de Rubens</collection>
                        <idno>Bewilligung des von Peter Paul Rubens beantragten Adelspatentes durch Philipp IV. 
                            vom 14. September 1624 und Eintrag vom 2. Februar 1680</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Das Adelspatent für Peter Paul Rubens wird durch Philipp IV.
                            bewilligt</title>
                    </head>
                    <msContents>
                        <msItem>
                           <filiation>
                                <note resp="A.H." type="footnote">Vgl. die Beantragung des Adelsprädikates vom <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_164">29. Januar 1624</ref>,
                                    das englische Ritterdiplom von König Karl I. vom <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_205">15. Dezember 1630</ref>, 
                                    sowie die Urkunde vom <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_212">20. August 1631</ref>, in der Philipp IV. Rubens das Adels-Privileg zuerkannte.</note>
                            </filiation>
                        </msItem>
                    </msContents>
                   <history>
                       <origin>
                           <origDate when="1624-09-14">14. September 1624</origDate>
                           <origPlace>Madrid</origPlace>
                           
                       </origin>
                   </history>
                    <additional>
                        <adminInfo>
                            <recordHist>
                                <source>
                                    <bibl>Nils Büttner nach: Pierre Génard: Les armes de la famille de Rubens</bibl>
                                </source>
                            </recordHist>
                        </adminInfo>
                    <listBibl>
                        <bibl>Pierre Génard: Les Armes de la famille Rubens, in:
                            Rubens-Bulletijn - Bulletin-Rubens. Bd. 3, 1888, S. 71-74</bibl>
                    </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term xml:lang="deu">Adelsprädikat</term>
                    <term xml:lang="deu">Adelspatent</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div part="Y" xml:lang="fra">               
                    
                        <salute><rs type="person" ref="../register/register-person.xml#philipp_iv_spanien"><hi rend="smallCaps">Philippe</hi>
                    </rs><index indexName="psw"><term type="PND" xml:lang="deu">Philipp (Spanien, König, IV.)</term>
                    </index>, par la grâce de Dieu, roy de <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#kastilien">Castille</rs>, etc. <gap resp="N.B." reason="cancelled"/> à tous présens et à venir qui ces présentes
                        verront, salut.</salute>
                    <lb/>
                <p>De la part de nostre très cher et bien-amé <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_peter_paul">P<hi rend="smallCaps">ierre-Paul
                            Rubens</hi></rs>, nous a esté très humblement remontré qu’il seroit issu
                    de parens fort honorables qui auroient tousjours esté fidèles vassaux et servi à
                    nos prédécesseurs, leurs princes naturels, de glorieuse mémoire, en offices et
                    charges principales, avec beaucoup d’intégrité, particulièrement son père <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_jan">
                        <hi rend="smallCaps">Jan Rubens</hi>
                    </rs>, docteur ès droicts, en celle d’eschevin de nostre ville d’<rs type="place" ref="../register/register-place.xml#antwerpen">Anvers</rs>, et <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_philipp">P<hi rend="smallCaps">hilippe Rubens</hi></rs>, son
                    frère, de sècretaire de laditte ville, et que le remonstrant, suivant leurs
                    gestes et vestiges, s’auroit dès sa jeunesse appliqué à la vertu, bonnes lettres
                    et peinture, fréquentant plusiers royaumes et provinces pour ce rendreplus
                    capable et habile,et que, pour sa grande et rare expérience, feu nostre très
                    cher et très amé bon oncle l’archiduc <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#albrecht_von_oesterreich">Albert</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Albrecht (Österreich, Erzherzog, VII.)</term>
                    </index>, de très haute mémoire, et nostre très-chère et très-amée bonne tante
                    madame <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#isabella_von_spanien">Isabel-Clara-Eugénia</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Isabella (Spanien, Infantin) </term>
                    </index>, par la grâce de Dieu infante d’<rs type="place" ref="../register/register-place.xml#spanien">Espagne</rs>, etc., l’auroient, par leurs lettres patentes du <date when="1609-09-23">23<hi rend="super">me</hi> jour de septembre l’an
                    1609</date>, receu et retenu à l’office de peintre de leur hostel<index indexName="stw">
                        <term xml:lang="deu">Hofmaler</term>
                    </index>, aux gages et tractement de cinc cens florins par an, et autres
                    privilèges, franchises et libertez plus au loing déduites ès dittes lettres
                    patentes; duquel il s’étoit tousjours aquitté avec particulière satisfaction de
                    Leurs Altesses; et désirant le continuer à l’avenir, afin aussy d’estre
                    encouragé à nous servir avecq plus de lustre, il s’est retiré devers nous et
                    nous a supllié très humblement que nostre bon plaisir soit de l’honeur du titre
                    et privilège de noblesse pour lui et sa postérité née et à naistre, sans payer
                    finances, veu qu’il est serviteur domestique de l’hostel de nostre ditte très
                    chère et très amée bonne tante, et sur ce luy faire despêcher nos lettres
                    patentes en tel cas pertinentes: savoir faisons que nous, les choses susdittes
                    considérées et eu égard à la grande renommée que let suppliant at mérité et
                    acquis par l’excellence de l’art de peinture et rare expérience en icelles,
                    comme aussy par la science qu’il a des histoires et langues et autres belles
                    qualitez et parties qu’il posséde et le rendent digne de nostre royal faveur,
                    avons pour nous, nos hoirs et successeurs, de nostre certaine science, authorité
                    souveraine et grâce spéciale, par ces présentes, audit <hi rend="smallCaps">Pierre-Paul Rubens</hi> suppliant et à ses enfans et postérité mâle et
                    femelle, nés et à naistre en léal mariage, accordé et octroyé, accordons et
                    octroyons à tousjours ledit titre et degré de noblesse, voulons et ordonnons que
                    ledit suppliant, ses enfans et postérité, et les descendans d’eux, nés et à
                    naistre en léal mariage, comme dict est, ayent à jouyr et user, jouyssent et
                    usent d’icy en avant et à tousjours comme vrais nobles, en tous lieux, actes et
                    besoignes, des honneurs, prérogatives, prééminences, libertez, franchises et
                    exemptions de noblesse dont les autres nobles de tous nos pays et seigneuries
                    signament en nos <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#niederlande">Pays-Bas</rs>, ont
                    accoustumé de jauyr, jouyssent et jouyront; et qu’il et sa postérité soyent en
                    tous leurs faicts et actes tenus et réputés pour nobles, en toutes places, soit
                    en jugement ou dehors, comme les déclarons et créons tels par ces mesmes
                    présentes; et que semblablement ledit suppliant soit et sera capable et qualifié
                    pour estre eslevé et establi ès dignitez soit de chevalier ou autres; et qu’il
                    et sa postérité puissent en tout temps acquérir, tenir et posséder en tous nos
                    pays et seigneuries, signament en nos dictz Pays-Bas, rentes, renvenus,
                    possessions et autres choses mouvantes de nos fiefs, arrière-fiefs et tous
                    autres nobles tenemens, et iceux prendre et tenir de nous et d’autres signeurs
                    féodaux, de qui ils seront dépendans. Et si aucunes des choses susdittes ils ont
                    jà acquis, les tenir et posséder sans estre constarints de par nous ou d’autres
                    les mettre hors de leurs mains, à quoy nous les habilitonset rendons suffisans
                    et idoines; et de nostre plus ample libéralité et munificence, avons pour les
                    dittes raisons audit <hi rend="smallCaps">Pierre-Paul Rubens</hi> suppliant,
                    quitté, dispensé et remis, quittons, dispensons et remettons de grâce spéciale
                    par ces présentes, la finance et somme de deniers qui se paye ordinairement une
                    fois pour et à cause de semblables octroys et anoblissemens; faisant en outre
                    vers nous et nosdits hoirs et successeurs les devoirs y appartenans, selons la
                    nature et condition d’iceux fiefs et biens acquis ou à acquérir, et la coustume
                    du pays où ils sont situez.</p>
                    <p>Et afin que l’estat de noblesse dudit
                    suppliant, desdits enfans et postérité soit plus notoire, cognu et authorisé,
                    leur avons donné, octroyé et permis, donnons, octroyons et permettons qu’il, ses
                    dits enfants et postérité, nés et à naistre en léal mariage, comme dict est,
                    puissant et pourront doresnavent et perpétuellement en tous et quelsconques leur
                    faictz, gestes et autres actes licites et honnestes, avoir et porter les armes
                    et blasons qui s’ensuyvent, sçavoir est un escu parti en face, le dessus d’or à
                    un cornet de sable, et deux quintefeuilles aux cantons, percées d’or, les
                    dessous d’azur à une fleur de lis d’or, l’heaume ouvert et treillé, les
                    hachements et borlet d’or et d’argent, et pour le cimier la mesme fleurs de lis
                    d’or, comme elles sont peintes et figurées au milieu de ses dittes présentes. Si
                    donnons en mandement à nos très chers et féaux les chef-président et gens de nos
                    privé et grand-conseil, chef-trésorier-général et commis de nos domaines et
                    finances, chancelier et consaux de nostre conseil en <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#brabant">Brabant</rs>, président et consaux de nostre chambre des
                    comtes illecq, et à tous autres nos justiciers et officiers, présens et à venir,
                    lieutnans et chascun d’eux endroit soy, et si comme à luy appertiendra, et
                    autres nos subjects, que sans le payement de ladite finance et somme d’argent,
                    lesdits de nos comptes procèdent bien et deuement à la vérification et
                    entérinement de ces dittes présentes, selon leur forme et teneur, et, ce fait,
                    ils facent, souffrent et laissent ledit <hi rend="smallCaps">Pierre-Paul
                    Rubens</hi>, lesdits enfans et postérité en léal mariage, de nostre présente
                    grâce, octroy et anoblissement et de tout le contenu en ces dittes présentes,
                    pleinement, paisiblement et perpétuellement jouyr et user, sans leur faire,
                    mettre ou donner ny souffrir estre fait, mis ou donné à aucun d’eux, contre la
                    teneur de ces présentes, contredict, destourbier ou empeschement quelconque; car
                    ainsy nous plaist-il et voulons estre fait, nonobstant quelsconques ordonnances,
                    statuts, coustumes et autres choses au contraire, desquelles nous avons relevé
                    et dispensé, relevons et dispensons les dits de nos finances et de nos dits
                    comptes de Brabant, et tous autres à qui ce peut toucher ou regarder. et afin
                    que ce soit chose ferme et stable à tousjours, nous avons signé ces présentes de
                    nostre nom et à icelles fait mettre nostre gran scel, sauf en autre chose nostre
                    droit de celuy d’autruy en toutes.</p>
                <closer>
                    <dateline>Donné en nostre ville de <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#madrid">Madrid</rs>, 
                        royaume de Castille, le <date when="1624-06-05">cinquième jour du mois de juin, l’an de grâce 1624</date>,
                    et de nos règnes le quatriesme<note resp="A.H." type="footnote">Philipp IV. regierte von 1621-1665</note>, etc.
                    </dateline><lb/>
                    <signed>Philippe.</signed><lb/>
                    <salute>Par le roy:</salute>
                    <signed><rs type="person" ref="../register/register-person.xml#bruneau">Bruneau.</rs></signed>
                </closer>
            </div>
            <div xml:lang="fra">
                <p/><closer><dateline>Enregistré le <date when="1680-02-02">2 fév. 1680</date>, à <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#bruessel">Bruxelles</rs>, par le premier roi d’armes provinciale,</dateline><signed> <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#lannoy_p">P. de Lannoy.</rs></signed></closer>
               
                
            </div>
        </body>
        
    </text>
</TEI>