<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI [
<!ENTITY register-person SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-person.xml">
<!ENTITY register-place SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-place.xml">
<!ENTITY register-corporate SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-corporate.xml">
<!ENTITY register-work SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-work.xml">
]
>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_212">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
               <title>Rubens bekommt durch Philipp IV. das Adels-Privileg zuerkannt</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>

                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                &register-corporate;
                &register-person;
                &register-place;
                &register-work;
                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="adelsprivileg_spanien_16310820">
                    <msIdentifier>
                        <repository>unbekannt</repository>
                        <collection>Pierre Génard: Les Armes de la famille Rubens</collection>
                        <idno>Urkunde des Adels-Privilegs für Peter-Paul Rubens durch Philipp IV. vom 20. August 1631</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Rubens bekommt durch Philipp IV. das Adels-Privileg zuerkannt</title>
                    </head>
                    <msContents>
                        <msItem>
                           <filiation>
                               <note resp="A.H." type="footnote">Vgl.  die Beantragung des Adelsprädikates vom <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_164">29. Januar 1624</ref>, 
                                die Bewilligung vom <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_166">14. September 1624</ref>,
                                sowie das Ritterdiplom, das er am <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_205">15. Dezember 1630</ref> vom englischen König Karl I. erhielt.</note>
                           </filiation>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1631-08-20">20. August 1631</origDate>
                            <origPlace>Madrid</origPlace>
                        </origin>
                    </history>
                    <additional><adminInfo><recordHist><source><bibl>Nils Büttner nach: Pierre Génard: Les Armes de la famille Rubens</bibl></source></recordHist></adminInfo>
                    <listBibl>
                        <bibl>Pierre Génard: Les Armes de la famille Rubens, in:
                            Rubens-Bulletijn - Bulletin-Rubens. Bd. 3, 1888, S. 79f.</bibl>
                        <bibl>Max Rooses, Charles Ruelens: Correspondance
                            de Rubens et documents épistolaires concernant sa vie et ses auvres. (Codex
                            diplomaticus Rubenianus ; T. 1-6), Bd. 5 Antwerpen 1909, S. 420-422, Nr.
                            DCCXIV<ptr type="gbv" cRef="446864137"/></bibl>
                    </listBibl>
                </additional></msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div part="Y" xml:lang="fra">
              <salute><rs type="person" ref="#philipp_iv_spanien">Philippe</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND">Philipp (Spanien, König, IV.)</term>
                    </index> par la grâce de Dieu, roi de <rs type="place" ref="#kastilien"
                        >Castille</rs>, etc.</salute>   <p>Sçavoir faisons que pour la bonne relation que fait
                    nous a esté de nostre cher et féal <rs type="person" ref="#rubens_peter_paul">
                        <hi rend="smallCaps">Paul-Rubens</hi>
                    </rs>, secrétaire de nostre conseil privé ès <rs type="place" ref="#niederlande"
                        >Pays-Bas,</rs> et des bons et aggréables services qu’il nous a rendus en
                    différentes occasions, tant en nosditz Pays-Bas, en ceste nostre court qu’en <rs
                        type="place" ref="#england">Angleterre</rs>, où il a esté envoyé de nostre
                    part pour affaires concernans grandement nostre service et le bien public,
                    s’estant en tout honorablement et utilement acquitté de son debvoir, à nostre
                    entière satisfaction et avecq particulier tesmoignage de son zèle, dextérité et
                    souffiance: pour ces causes, et tout ce que dessus considéré, mesmes afin de le
                    stimuler davantage et luy donner occasion par quelque marque d’honneur, de
                    s’esvertuer de plus en plus en nostre service, nous, désirans favorablement le
                    traicter, décorer et eslever, avons à l’advis et favorable intercession de
                    nostre très chère et très amée bonne tante madame <rs type="person"
                        ref="#isabella_von_spanien">Isabel-Clara-Eugenia</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND">Isabella (Spanien, Infantin)</term>
                    </index>, par la grâce de Dieu infante d’<rs type="place" ref="#spanien"
                    >Espagne</rs>, etc., ledit <hi rend="smallCaps">Paul Rubens</hi> faict et créé,
                    faisons et créons chevalier par les présentes, voulans et entendans que
                    doresnavant il soit tenu et réputé pour tel en tous ses actes et besoignes, et
                    jouissance des droicts, libertez et franchises dont jouyssent et ont accoustumé
                    de jouyr tous autres chevaliers par touttes nos terres et seigneuries, signament
                    en nos Pays-Bas, tout ainsy et en la mesme forme et manière comme s’il eust esté
                    fait et créé chevalier de nostre propre main.<index indexName="stw">
                        <term xml:lang="deu">Adelsprivileg</term>
                    </index><index indexName="stw">
                        <term xml:lang="deu">Adelsstand</term>
                    </index></p>
                <p>Mandons et commandons à tous nos lieutenans et gouverneurs,
                    mareschaux et autres nos justiciers, officiers et subjects, à qui ce peult
                    toucher en quelque manière que ce soit, que ledit <hi rend="smallCaps">Paul
                        Rubens</hi> ils souffrent et laissent dudict titre de chevalier et de tout
                    le contenu en ces dittes patentes plainement et paisiblement jouyr et user, sans
                    luy faire, mettre ou donner ni souffrir estre fait, mis ou donné aucun trouble,
                    destourbier ou empeschement, au contraire, car ainsy nous plaist-il, pour ce
                    qu’au prélable ces dittes présentes soient présentées à Don <rs type="person"
                        ref="#castille_juan">Juan de Castille</rs>, nostre secrétaire du registre
                    des mercèdes, afin d’en estre tenue note et mémoire ès livres de sa charge. En
                    tesmoignage de quoy nous avons signé ces présentes de nostre main, et à icelles
                    faict mettre nostre grand scel.</p> 
                
                <closer><dateline>Donné en nostre ville de <rs type="place"
                        ref="#madrid">Madrid</rs>, royaume de Castille, le <date when="1631-08-20"
                        >vingtième jour du mois d’aoust, l’an de grâce 1631</date> et de nos règnes
                        le onzième.</dateline><lb/>
                        <signed><hi rend="smallCaps">Philippe.</hi></signed>
                    </closer>
            </div>
        </body>
       
    </text>
</TEI>
