<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_159"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Infantin Isabella wendet sich an den Magistrat von Antwerpen, um Schutz für
                    Peter Paul Rubens zu erwirken, der „par les agressions d’un certain insolent“
                    bedroht wird</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>

                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                

                


                


                

<msDesc xml:lang="deu" xml:id="AGRB_sig-1225-1622">
                    <msIdentifier>
                        <country>Belgien</country>
                        <settlement>Brüssel</settlement>
                        <repository>Archives générales du Royaume (AGRB)</repository>
                        <collection>Manuscrits divers (Collection)</collection>
                        <idno type="signatur">1225</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Infantin Isabella wendet sich an den Magistrat von Antwerpen, um
                            Schutz für Peter Paul Rubens zu erwirken, der „par les agressions
                            d’un certain insolent“ bedroht wird</title>
                    </head>
                    <msContents>
                        <msItem>
                           
                            <filiation>
                                <note resp="A.H." type="footnote">Vgl. hierzu auch das zweite Dokument gleichen
                                    Themas, ebenfalls vom <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_160">29. April
                                        1622</ref>.</note>
                            </filiation>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1622-04-29">29. April 1622</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                    <additional>
                        <listBibl>
                            <bibl>Alexandre Pinchart: Archives des arts, sciences et
                                lettres: ocuments inédits publiés et annotés. Bd. 2 Gent 1860 (Neudruck: Brüssel
                                1994), S. 173f. <ptr type="gbv" cRef="231294484"/></bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="fra">
                <p> Au chieff président du conseil privé de Sa Majesté, Certain zéleus du bien et
                    repos publicq, résidens en la ville d’<rs type="place" ref="../register/register-place.xml#antwerpen">Anvers</rs><index indexName="gsw">
                        <term type="TGN" xml:lang="deu">Antwerpen</term>
                    </index> à leur grand regret ont veu ces jours passez, que <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_peter_paul">Pierre-Paulo Rubens</rs>, demeurant en icelle
                    ville, personne douée de très-belles qualitez, oultre l’art de peindre qu’il
                    possède avecq admiration de tout le monde, auroit le mesme temps couru grand
                    hazard de sa vie, par les agressions d’un certain insolent, à jugement de
                    plusieurs troublé d’esprit, ce que leur auroit occasionné d’implorer
                    l’assistence du magistrat de ladict ville à la conversation dudict Rubens,
                    laquelle leur ayant esté refusée, ils prennent leur recours à son Altèze<index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Isabella (Spanien, Infantin)</term>
                    </index>, et supplient vostre seigneurie qu’elle soit servie soubz le paraphe de
                    sa main et signature de sadict Altèze faire despécher lettres à ceux du
                    magistrat de la ville d’Anvers, leur enchargeant bien expressément la
                        protexion<index indexName="stw">
                        <term xml:lang="deu">Schutz</term>
                    </index> dudict Rubens, comme de personne de laquelle son Altèze commande qu’on
                    prenne partieulier soing. Quoy faisant, etc. </p>
            </div>
        </body>
      
    </text>
</TEI>