<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_305"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <!-- ID vergeben -->
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Verteilung des Nachlasses von Peter Paul Rubens. Schöffenakte zur Bestellung des
                    Binnenbürgermeisters Melchior Haecx zum Nachlassverwalter</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>
                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                

                


                


                


                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="bestellung_nachlassverwalter_16450828">
                    <msIdentifier><repository>unbekannt</repository><collection>Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester en zijne bloedverwanten</collection><idno>Verteilung des Nachlasses von Peter Paul Rubens. Schöffenakte vom28. August 1645 zur Bestellung des
                        Binnenbürgermeisters Melchior Haecx zum Nachlassverwalter</idno></msIdentifier>
                    
                    <head>
                        <title>Verteilung des Nachlasses von Peter Paul Rubens. Schöffenakte vom <date when="1645-08-28">28. August 1645</date> zur Bestellung des
                            Binnenbürgermeisters Melchior Haecx zum Nachlassverwalter</title>
                    </head>
                    
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1645-08-28">28. August 1645</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                    
                    <additional><adminInfo><recordHist><source><bibl>Nils Büttner nach: Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester en zijne bloedverwanten</bibl></source></recordHist></adminInfo>
                        <listBibl>
                            <bibl>Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester
                                en zijne bloedverwanten. Antwerpen 1877. S. 87-93<ptr type="gbv" cRef="146162595"/></bibl>
                            
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div part="Y" xml:lang="nld">
                <p>Akte voor Schepenen <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#sandlin_schoeffe">SANDELIN</rs>
                    en <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#deschamp_schoeffe">DESCHAMPS</rs>.<lb/>
                Vrouw <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#fourment_helene">HELENA FOURMENT</rs>, weduwe van
                    wijlen Heer <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_peter_paul">PIETRO– PAULO
                    RUBENS</rs>, Riddere ende Heere van Steene, met Joncker <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#broechoven_jan_baptista">JAN BAPTISTA VAN BROECKHOVEN</rs>, Heer van
                        <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#bercheycke">Bercheycke</rs> ende oudt Schepen deser
                    stadt, nu ter tyt haeren man ende momboir, in dierste partye, Heer ende Meester
                        <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_philippus">PHILIPS RUBENS</rs> ende Sieur <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#hanikart_peeter">PEETER HANICAERT</rs>, beyde Schepenen
                    deser stadt, als testamentelycke momboiren vande vyff minderjarighe kinderen der
                    voors. Vrouwe HELENA FOURMENT, die sy behouden heeft vanden voors. haeren
                    iersten man, inde tweede partye; Ende als om tnaebeschreven te mogen doene,
                    consent ende authorisatie vercregen hebbende van myne Eerweerde Heeren
                    Borgemeesteren ende Schepenen deser stadt, by appostille collegiael, gestelt op
                    hunne requeste in date den <date when="--08-17">seventhiensten dach deser
                        tegenwoordiger maendt Augusti</date>, ende byden Greffier <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#gevaerts_caspar">GEVAERTS</rs> onderteeckent ; dHeer <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#lunden_arnoult">ARNOULT LUNDEN</rs>, Raedt ende Generael vande Munte
                    Synre Majesteyt binnen deser stadt, inden naeme ende als tottet naebeschreven
                    specialyck ende volcommelyck gemechticht van Joncker <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_albert">ALBERT RUBENS</rs>, des voors. heer Pietro Paulo
                    voorsone, daer moeder aff was Vrouwe <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#brant_isabella">ISABELLA BRANDT</rs>, ende Secretaris vanden Secreten Raedt van Syne voors.
                    Majesteyt, naer luyt der procuratie by hem opden <date when="1645-07-20">twintichsten dach der maendt July lestleden</date>, voor <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#frenne_geeraert">GEERAERT DU FRENNE</rs> als Notaris tot <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#bruessel">Brussel</rs>, in presentie van sekere
                    getuyghen gepasseert. Ende de voorgenoempde Meester PHILIPS RUBENS noch inden
                    naeme ende als om tnaebeschreven oock te mogen doene, volcommelyck gemechticht
                    van Joncker <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_nikolaas">NICOLAES RUBENS</rs>, Heere
                    van Rameye, des voors. Jonckers ALBERTS broeder, by sekere andere procuratie by
                    hem opden <date when="--07-11">elfsten dach derselver maendt July</date> voor
                    den Notaris <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#guyot_toussaint">GUYOT</rs> alhier
                    gepasseert, welcke twee procuratien mette voors. geappostilleerde requeste ten
                    desen originelyck syn gethoont, ende indyer qualiteyt inde derde partye. Ende
                    bekenden ende verclaerden alsoo de voorgenoempde Jonckers ALBERT ende NICOLAES
                    RUBENS tegens die vande ierste ende tweede partye, proces hadden gemoveert inden
                    Raede van <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#brabant">Brabant</rs>, ende noch meer andere
                    questien in het toecommende tusschen deen ende dander vande voors. partyen
                    waeren geschaepen te rysen, ten opsiene vande successie der goederen byden
                    voors. Heer PIETRO-PAÜLO RUBENS achtergelaeten ende anderssints, dat sy van
                    alles absolutelyck syn veraccordeert ende hebben getransigeert inder mannieren
                    hiernae volgende. </p>
                <p> Inden iersten, soo hebben de comparanten vande leste partye inder voors.
                    quaeliteyt geapprobeert, gelyck sy approberen mits desen, den staet, inventaris
                    ende rekeninge van hunre voors. constituanten moederlycke goeden, byden voors.
                    hunnen vader den <date when="1626-07-26">sessentwintichsten July anno XVI<hi rend="super">c</hi> sessentwintich</date> ende den <date when="1628-08-18">achthiensten Augusti XVI<hi rend="super">c</hi>
                        achtentwintich</date> respective aen hunne momboirs overgegeven ende
                    gepasseert, mette declaratie vande selve momboirs daeronder gestelt,
                    renuncierende dyen volgende aen alle pretensien van continuatie van gemeynschap
                    byden voors. processe voorgewent, sonder oock dat sylieden denselven staet,
                    inventaris ende rekeninge sullen vermogen te contradiceren, maer hun te vreden
                    houden met de repartitie vande schetsen ende schilderyen, dierste ende tweede
                    houwelyck vanden voors. Heer RUBENS competerende, soo deselve by twee
                    verscheyden vercoopboecken is gedaen, gelyck sy verclaeren mits desen hun
                    daermede te contenteren, blyvende alsoo tvoorschreven proces geassopieert, doodt
                    ende te nyete, met compensatie vande costen ende sonder recerche vande pene
                    byden testamente gestelt, daerin de comparanten vande leste partye, ter saecken
                    van dyen, souden mogen gevallen wesen, soo van gelycken by deselve leste
                    comparanten wort geratificeert ende geapprobeert de quittancie byde voorschreve
                    hunne momboirs aenden voors. hunnen vaeder gegeven ende gepasseert voor den
                    voors. Notaris GUYOT ende sekere getuyghen, opden <date when="1630-11-29">negenentwintichsten Novembris anno XVI<hi rend="super">c</hi> ende
                        dertich</date>, gelovende voorts dat sylieden, ter saecken van desselffs
                    huns vaeders adminiitratie ende momboirdye over hun ende hunne goeden gehadt,
                    syn sterffhuys nyet aenspreken noch molesteren en sullen, directelyck noch
                    indirectelyck, in eeniger mannieren, noch hun excuseren te draegen hun
                    contingent in doncosten vande processen opt pretext dat die verloren syn oft
                    sonder authorisatie begonst, noch beclaigen ter saecken van verteiringen
                    geexcedeert hebbende dincommen van hunne goeden, alles nochtans voor soo vele
                    tselve den persoon ende goeden van hunnen voors. vaeder ende tegenwoordelyck syn
                    sterffhuys raeckende is. </p>
                <p> Des soo sullen aende voors. Jonckers Albert ende NICOLAES RUBENS alleen, elcken
                    voor de hellicht, volgen, die penningen by hun oft iemandt van hun, soo voor
                    capitael als verloopen ontfangen, van eene rente van vier hondert guldenen
                    erffelyck die geheven wierde ten laste vande goeden van Joncker <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#locquingien_christiaen">CHRISTIAEN VAN LOCQUINGIEN</rs>,
                    ende totten dyen noch alsulcken obligatie van dry duysent sevenentachtentich
                    guldenen ende thien stuyvers eens, als Heer <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#varick_nicolaes">NICOLAES VAN VARICK</rs>, Marcqgrave deser stadt,
                    schuldich is, procederende van penningen byden voors. Heer PIETRO-PAULO RUBENS
                    ende de momboiren van syne voors. voorkinderen int gemeyn, aenden selven Heere
                    Marcqgrave geleent, ende sal desniettemin de voldoeninge vande selve obligatie,
                    op gemeynen naem ende coste nae rate worden vervolcht, gelyck voor desen is
                    geschiet, te weten deen helft als moederlyck goet vande voors. voorkinderen,
                    ende dander helft als raeckende tsterffhuys van hunnen vaeder, met de eerste
                    comparanten int gemeyn; ende oft gebeurde dat, den debiteur geexcusseert synde,
                    van dese obligatie egeen betaelinge in deel oft geheel en coste becomen worden,
                    sal tvoors. sterffhuys, inder mannieren voors., de hellicht van tgene daeraen
                    sal ontbreken (sonder interest nochtans) aende constituanten vande leste
                    comparanten goetdoen, dewelcke in hun selven sullen vinden de twee sesthienste
                    deelen van dyer als erffgenaemen huns vaeders voors., blyvende dander hellicht
                    vande selve obligatie staen ten peryckele vande selve leste comparanten, als
                    deel van hun moederlyck goet, mits welcken en sullen sylieden, ter saecken van
                    tremploy vande rente van sesse hondert vyffentwintich guldenen erffelyck, die
                    geheven is geweest opde bosschen van Haibes, nock oock ter saecken van demploy
                    der voors. obligatie yet ten laste van tvoors. sterffhuys huns vaeders (als
                    geweest synde hunnen momboir), connen oft vermogen te pretenderen directelyck
                    oft indirectelyck in eeniger mannieren. </p>
                <p> Sullen voorts de voors. Vrouwe HELENA FOURMENT metten voors. haeren man,
                    comparanten in dierste partye, affgaen, gelyck sy doen mits desen, de tochte van
                    alsulcken deel als haer die competeert inde goederen vanden Nieuwen Doel,
                    mitsgaeders inde hoffstede ende landen gelegen onder <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#zwijndrecht">Swyndrecht ende Borcht</rs> respective ende inde rente
                    van sesse hondert vyffentwintich guldens erffelyck, geheven wordende opde hoeve
                    ende landen van Heer <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#doyenbrugge_jan_duras">JAN
                        DOYENBRUGGEN DE DURAS</rs>, gelegen int quartier van <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#assenede">Assenede</rs>, behoudelyck dat allen tgene vande selve
                    tochte byde voors. Vrouwe ontfangen ende voorts totten <date when="1645-08-01">iersten dach deser maendt Augusti XVI<hi rend="super">c</hi>
                        vyffenviertich</date> daervan gevallen is, nae raete van tyde, by haer
                    behouden, genoten ende geproffiteert sal worden, sonder dat sy ende haeren man
                    yet sullen hebben te draegen inde oncosten, verschoten penningen ende interesten
                    byden erffgenaemen van Meester <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#nispen_cornelis">CORNELIS
                        VAN NISPEN</rs> gepretendeert, ende waerom tusschen hem ende de generaele
                    gelande vanden <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#doel">Doel</rs>, is hangende proces
                    indecis, welcke pretensien, met doncosten vanden selven processe, sullen syn
                    ende blyven ten laste vande comparanten vande tweede ende derde partye, naer
                    raete van yders gedeelte inde voors. goeden vanden Nieuwen Doel, behoudelyck
                    nochtans de oncosten van het voors. proces die alreede betaelt oft inde
                    geschoten gerekent syn geduerende den ontfanck der tochte vande ierste
                    comparanten voors. </p>
                <p> Soo van gelycken deselve comparanten vande ierste partye hebben gerenuncieert
                    aende <choice>
                        <sic>propreteyt</sic>
                        <corr>proprieteyt</corr>
                    </choice> die sy waeren pretenderende aen het vierde paert, maeckende vyff
                    hondert guldenen erffelyck, gehipoticeert opde stadt van <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#ypern">Yperen</rs> ende op sConincx domynen van <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#ninhove">Ninoven</rs>, mits daeraen behoudende gelyck hun dat byde
                    comparanten vande tweede ende derde partye wort toegestaen, de tochte, soo voor
                    het gepasseerde als voor het toecommende, hun beyder ende der lancxtlevende van
                    hun beyder leven geduerende, ende sal de proprieteyt vande selve vyffhondert
                    guldens erffelyck, mede oock in vollen rechte, soo van tochte als proprieteyt,
                    dandere vyff hondert guldenen erffelyck vande selve rente van <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#ypern">Iperen</rs>, mitsgaeders het vaederlyck gedeelte, wesende de
                    hellicht vande voorgemelde goeden inden Nieuwen Doel, tot Swyndrecht ende Borcht
                    respective gelegen, ende vande rente van sesse hondert vyffentwintich guldenen
                    erffelyck tot Assenede, tusschen de voor- ende naekinderen desselffs
                    hooftsgelyck gepaert ende gedeylt worden, sonder dat dierste comparanten daerin
                    sullen mogen pretenderen eenich kintsgedeelte, haer generaelyck gemaeckt byden
                    testamente vanden voors. Heer PIETRO PAULO RUBENS, gepasseert voorden Notaris
                    GUYOT ende sekere getuygen, den <date when="1640-05-27">sevenentwintichsten May
                            XVI<hi rend="super">c</hi> viertich</date>.<note resp="A.H." type="footnote">Vgl. das letzte <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_246">Testament von Peter Paul Rubens</ref>.</note></p>
                <p> Welck testament anderssints sal sorteren syn volcommen effect ende by partyen in
                    alle syne poincten ende leden preciselyck achtervolcht, ende dyenvolgende mette
                    ierste commoditeyt geprocedeert worden tot finale scheydinge ende deylinge vande
                    goederen byden voors. Heer PIETRO-PAULO RUBENS achtergelaeten. </p>
                <p> Ende wat belanckt de teeckeningen, is tusschen partyen besproken geaccordeert,
                    dat soo verre de conditie daervan byden testamente gestelt, geen effect en
                    sorteert, deselve alsdan oft den prys daervan commende, sullen gedeylt worden in
                    dry gelycke deelen, te weten, een derdendeel voorde leste comparanten ende dat
                    soo voor hun moederlyck als vaderlyck deel, een ander derdendeel voor de ierste,
                    ende tresterende derdendeel voorde tweede comparanten. </p>
                <p> De huyshuere vanden huyse byde weduwe ende nu by beyde de comparanten in dierste
                    partye bewoont, sullen deselve goetdoen ten pryse van vier hondert guldenen
                    tsjaers, tot dat partyen sullen wesen gescheyden ende gedeylt oft daerover
                    gemaeckt sal wesen naerdere conventie; finalycken sullen dierste comparanten
                    nyet gehouden syn in eenigen interest vande penningen geprocedeert vanden
                    vuytroep ende vercoopinghe vande schilderyen ofte anderssints, die ledich
                    gelegen hebben, dan sullen alleenelyck aen derffgenaemen goetdoen, pro rata van
                    iders contingent, den interest oft verloop by hun van dese penningen ontfangen. </p>
                <p> Waermede alle questien ende pretensien, bedacht oft onbedacht, tusschen alle dry
                    de voors. partyen sullen commen te cesseren, doodt ende nyette wesen, sonder dat
                    deen tot des anders laste yet meer sal connen oft vermogen te pretenderen,
                    sonder prejudicie nochtans van het recht dwelck aende tweede comparanten souden
                    moge competeren, mits het herbouwen van dierste comparante, henner weesen
                    moeder, volgens den achtentwintichsten article vanden euwigen edicte vanden
                    jaere <date when="1611">XVI<hi rend="super">c</hi> elffve</date>. </p>
                <closer><salute>Sonder arch oft list.</salute>
                    <dateline><date when="1645-10-28">Vigesima octava Augusti 1645</date></dateline>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>