<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_091"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brabantisierung von Philipp Rubens</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>
                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                

                


                


                


                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="brabantisierung_philipp_rubens_16061115">
                    <msIdentifier>
                        <repository>unbekannt</repository>
                        <collection>Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester en zijne bloedverwanten</collection>
                        <idno>Urkunde über die Brabantisierung von Philipp Rubens vom 15. November 1606</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Brabantisierung von Philipp Rubens</title>
                    </head>
                    <msContents>
                        <msItem>
                            <note resp="A.H." type="footnote">Aufgrund seiner Geburt in Köln war es für Philipp
                                Rubens schwierig, in Brabant ein Amt zu bekleiden. Aus diesem Grund strebte er
                                die Brabantisierung an. Vgl. <bibl>Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen
                                    over den grooten meester en zijne bloedverwanten. Antwerpen 1877, S.
                                    367f.<ptr type="gbv" cRef="146162595"/></bibl></note>
                            <filiation>
                                <note resp="A.H." type="footnote">Zu Philipp Rubens' Brabantisierung vergleiche auch das
                                    Dokument vom <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_094">28. April 1607</ref>; zur
                                    Naturalisierung von Philipp Rubens vergleiche die Urkunde vom <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_097">19. Januar 1609</ref>.</note>
                            </filiation>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1606-11-15">15. November 1606</origDate>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <p>Die originale Urkunde befand sich 1877 im Besitz des Barons van Havre.</p>
                            <p>Ihr heutiger Verbleib ist unbekannt.</p>
                        </provenance>
                    </history>
                    <additional><adminInfo><recordHist><source>
                        <bibl>Nils Büttner nach: Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester en zijne bloedverwanten</bibl></source></recordHist></adminInfo>
                    <listBibl>
                        <bibl>Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester en zijne
                            bloedverwanten. Antwerpen 1877, S. 368-370<ptr type="gbv" cRef="146162595"/></bibl>
                    </listBibl>
                    </additional></msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term xml:lang="deu" type="psw">Philipp Rubens</term>
                    <term xml:lang="deu">Brabantisierung</term>
                    <term xml:lang="deu">Brabant</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div part="Y" xml:lang="nld">
                <head>Akte van Brabantisatie.</head> 
                <p>Alzoe M<hi rend="super">r</hi>
                    <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_philipp"><hi rend="smallCaps">Philips</hi>
                        RUBENIUS</rs> mijne Heeren Prelaeten, Edelen ende Gedeputeerde vande vier
                    hooftsteden, representerende de drije Staeten des Landts ende Hertochdoms van
                        <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#brabant">Brabant</rs>, bij zekere zijne supplicatie
                    verthoont ende te kennen gegeven hadde, hoe dat zijnen vader Meester <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_jan"><hi rend="smallCaps">Jan</hi> RUBENS</rs>
                    waere geweest een geboren Brabanter ende Poorter der stadt van <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#antwerpen">Antwerpen</rs>, hebbende aldaer gepasseert den besten tijdt
                    van zijn leven ende oyck mede geweest vande Weth aldaer, dan alsoe ondertusschen
                    waeren opgestaen de leste troublen, dairdoire vele persoonen hunne wooningen
                    ende vaderlant hadden moeten verlaeten, zoo waere mede gebeurt dat zijnen voirs.
                    vader hem oyck eenigen tijdt hadde gehouden tot <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#koeln">Ceulen</rs>, alwaer hij alnoch eenige kinderen bij zijne huysvrouwe hadde
                    vercregen ende naementlijck den verthoondere met intentie nochtans, om daeromme
                    het landt van Brabant nyet te verlaeten, hebbende oversulcx soo lange hij hadde
                    geleeft ende naer zijn doet zijne huysvrouw, deselve kinderen, als zij
                    eenichssints beguaem waeren geweest, herwarts over geschickt ende naer de
                    reconsiliatie vanden steden van Antwerpen ende <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#bruessel">Brussele</rs>, waere des suppliants moeder metter geheele woenstede binnen
                    Antwerpen voirs. wedergekeert, alwaer deselve supliant geheel jonck wesende zijn
                    ierste studien hadde begonst ende daernae tot <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#loewen">Loven</rs> onder wylen Heere ende Meester <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#lipsius_justus"><hi rend="smallCaps">Justo</hi> LIPSIO</rs>, in wiens
                    familie hij oock vier jaeren hadde gewoont; van daer waere getrocken naer <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#rom">Roomen</rs> ende zijne studien aldaer soe vervolght,
                    dat hij <span from="" xml:lang="lat">gradum doctoratus utriusque juris</span> hadde vercregen, soe dat hij hopte,
                    sonder jactantie gesprocken, dat hij nyet teenemael onbequaem en soude worden
                    bevonden om Hunne Hoocheden<note resp="A.H." type="footnote">Infantin Isabella
                        Clara Eugenia von Spanien und Portugal und Erzherzog Albrecht VII. von
                        Österreich als Statthalter der spanischen Niederlande.</note> ende den lande
                    in toecommende tyden eenighen dienst te moghen doen; ende hoewel hij behoirde
                    gehouden te worden al oft hij hier in Brabant waere geboren; nyettegenstaende
                    het casuweel inliggen van zijne voirs. moedere buytens tslants, dwelck neffens
                    de gratie die hij doir de voirs. Heeren Staeten hopte te vercrijghen, hem nyet
                    en behoorde de beletten oft benehmen dmiddel om tvoirs. lant van Brabant
                    daervuyt hij gesproten waere, soe bequaemelijck te moghen dienen, gelijck hij
                    wel den wille ende intentie hadde, Badt daeromme zeer oytmoedelijck dat
                    denselven Staeten aenschouw nemende opt tgene voirs. waere ende dat zijnen vader
                    ende moeder, soe van vaederlijcke als moderlijcke zijde, waeren originelijck
                    geboren Brabanters, geliefde te verclaeren dat hij mede voer sulcx te houden
                    waere ende behoirde te genieten alle de previlegien ende vrijdommen den
                    ingeboren Brabanders competerende, nyettegenstaende hij te Ceulen geboren waere
                    ende dat hij nu, soe vele des noets waere, worde genaturaliseert ende hdaervan
                    te doen despecheren acte in behoirlijcke forme, soe ende gelijck aen andere
                    persoonen geduerende eenigen tijdt herwaerts vuyt gelijcke redene gedaen waere,
                    welche supplicatie int langhe ende te diversche reysen bij mijne Heeren Staeten
                    gesien ende daerop serieuselijck geleth wesende, midtsgaders oyck op zekere
                    bijgevueghde attestatie des voirs. heeren LIPSII, Soe hebben eyntelijck,
                    overmidts de voirs. redenen ende andere goede consideratien hun moverende te
                    vreden geweest ende consenteren midts desen de voirs. Staeten, soe vele hun
                    aengaet, inden versuecke bijden dispositijffve der voirs. supplicatie gedaen
                    ende dat oversulcx die voirs. Meester <hi rend="smallCaps">Philips</hi>
                    RUBENIUS, nyettegenstaende zijn geboirte buyten slants, sal voirtane gehouden
                    worden voor eenen innegeboren Brabanter ende genieten allen rechten ende
                    previlegien denselven Brabanters toecommende. Alleth maer voor dese reyse ende
                    sonder tselve te willen doen oft laeten trecken in consequentie voor den
                    toecommenden tijdt ende ten respecte van andere.</p> 
                <closer><salute>Dus gedaen ende geresolveert tot Brussele, inde vergaederinge vanden voirs. Heeren Staeten respective, opden</salute>
                        <dateline>
                            <date when="1606-11-15">XV<hi rend="super">en</hi> November anno 1606</date>, 
                            <date when="1607-07-17">XVII</date>, 
                            <date when="1607-07-18">XVIII</date> ende 
                            <date when="1607-07-19">XXIIII Julij anno 1607</date>.
                        </dateline><lb/> 
                    <salute>Mij darbij zijnde</salute><lb/>
                    <signed><rs type="person" ref="../register/register-person.xml#masius_p">P. MASIUS</rs>.</signed> 
                </closer>
            </div>
        </body>
       
    </text>
</TEI>