<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_308"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <!-- ID vergeben -->
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Anfrage des Herzogs Alba bezüglich des Verhaltens der Stadtverordneten der Stadt Antwerpen während der
                    Zeit des Aufstandes; darin namentlich erwähnt: Jan Rubens</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>
                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                

                


                


                


                <msDesc xml:id="brief_herzog_alba_15671214" xml:lang="deu">
                    <msIdentifier>
                        <repository>unbekannt</repository>
                        <collection>Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester en zijne bloedverwanten</collection>
                        <idno>Brief des Herzog von Alba vom 14. Dezember 1567</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Anfrage des Herzogs Alba bezüglich des Verhaltens der Stadtverordneten der Stadt Antwerpen während der
                            Zeit des Aufstandes; darin namentlich erwähnt: Jan Rubens</title>
                    </head>
                    <msContents>
                        <msItem>
                            <filiation><note resp="A.H." type="footnote">Vgl. das auf diese Anfrage bezogene Schreiben des Jan Rubens an Jan Gillis vom <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_309">15. Januar 1567</ref>.</note></filiation>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1567-12-14">14. Dezember 1567</origDate>
                            <origPlace>Brüssel</origPlace>
                        </origin>
                    </history>
                    
                    <additional><adminInfo><recordHist><source><bibl>Nils Büttner nach: Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester en zijne bloedverwanten</bibl></source></recordHist></adminInfo>
                        <listBibl>
                            <bibl>Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester
                                en zijne bloedverwanten. Antwerpen 1877. S. 123<ptr type="gbv" cRef="146162595"/></bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                    
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="fra">
               <salute>Très-chiers et bons amys, </salute>
                <p>Comme nous estant dernièrement en la ville d'<rs type="place" ref="../register/register-place.xml#antwerpen">Anvers</rs>, vous ayons ordonné de rédiger bien particulièrement par
                    escript tout ce que trouverez servir à vostre justiffication et descharge des
                    troubles, émotions et désordres advenuz en la dicte ville, et depuis vous faict
                    encharger le mesme par les Commissaires de Sa Majesté y députez, et que, ce
                    nonobstant, voyons le peu d'office que y avez faict, et l'apparence qu'il y a de
                    tirer ce debvoir à la longue, à ceste cause, vous avons bien voullu faire ceste
                    rencharge et, par Sa Majesté, ordonner bien acertes que incontinent et, sans
                    plus de dilay. ayez à nous envoyer tout ce qu'entendrez alléguer à vostre dicte
                    justiffication et descharge, ou, à faulte de ce, vous trouverez devers nous, en
                    personne, pour en faire vos excuses; et en ce ne faictes faulte. A tant,
                    très-chiers et bons amis, Nostre Seigneur vous ait en sa saincte garde. </p>
                <closer><dateline>De <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#bruessel">Bruxelles</rs>, le <date when="1567-12-14">XIIII<hi rend="super">e</hi> de Décembre
                        1567</date>.</dateline><salute> Desoubz escript: Bien vostre, <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#alba_herzog_iii">A. duc d'ALVA</rs>, et signé:
                        MESDACH. Sur I<hi rend="super">e</hi> doz estoit escript: A nous très-chiers
                        et bon amis, les Marcgrave, Borgmaistres, Eschevins et Conseil de la ville
                        d'Anvers.</salute></closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>