<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI [
<!ENTITY register-person SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-person.xml">
<!ENTITY register-place SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-place.xml">
<!ENTITY register-corporate SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-corporate.xml">
<!ENTITY register-work SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-work.xml">
]
>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_317">
    <!-- ID vergeben -->
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Maria Pypelincx an Dr. Schwartz </title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>
                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                &register-corporate;
                &register-person;
                &register-place;
                &register-work;
                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="brief_maria_pypelincx_15820930">
                    <msIdentifier><repository>unbekannt</repository><collection>Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester en zijne bloedverwanten</collection><idno>Brief von Maria Pypelincx an Dr. Schwartz vom 30. September 1582</idno></msIdentifier>
                    
                    <head>
                        <title>Brief von Maria Pypelincx an Dr. Schwartz vom 30. September 1582</title>
                    </head>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1582-09-30">30.
                        September 1582</origDate>
                            <origPlace>Köln</origPlace>
                        </origin>
                    </history>
                    
                    <additional><adminInfo><recordHist><source><bibl>Nils Büttner nach: Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester en zijne bloedverwanten</bibl></source></recordHist></adminInfo>
                        <listBibl>
                            <bibl>Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester
                                en zijne bloedverwanten. Antwerpen 1877. S. 233-237<ptr type="gbv" cRef="146162595"/></bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term type="psw" xml:lang="deu">Rubens, Jan</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="fra">
                <salute>Monsieur, </salute>
                <p>Estant naguerres aduenu que Monseigneur le Compte <rs type="person"
                        ref="#nassau_johan">JEHAN</rs> ait rappellé mon mari contre <date
                        when="--11-01">le premier de Novembre</date> à <rs type="place"
                        ref="#siegen">Sighen</rs>, n’ayant toutes fois son agent, le Docteur <rs
                        type="person" ref="#christianus_andreas">ANDRIEN CHRISTIANI</rs>, qui nous
                    en a fait le rapport, sceu ou volu asseurer sa personne, ains assés monstrant,
                    par sa contenance, que mon mari estoit en danger, ce que je crains d’autant plus
                    qu’il dist que Monseigneur le Lantgrave nous rendroit nostre argent, car cela ne
                    peult estre pour bien, n’estant par nous le dit Seigneur prié pour le vouloir
                    faire; nous en sommes merueillieusement troublés et déconfortez, n’ayans rien
                    moins attendu, que, après onze ans et demy (11 ½ Ja.), deuoir recommencer noz
                    maulx, quand auons perdu le nostre, sommes vieilz, malades, et noz enfans sont
                    grands, ce que vous ay par cestes bien volu plaindre comme celuy qui sçait
                    mieulx que nul autre, ce quest passé en c’est affaire, si d’auenture vous y
                    pouuiés par vostre conseil remédier, et tant faire que sa illustre Seigneurie
                    acceptast les excuses que mon mari lui a fait, et fust content que, pour ceste
                    fois, il ne soyt contrainct d’obéir à son commandement, ce que je vous supplie
                    cordialement, Monsieur, vouloir faire, vous souuenant que celle clausule de
                    retourner quand il seroyt appellé en vertu de laquelle on le réuoque, fust
                    inséré en l’escrit de la déliurance de mon mari, non point pour nous per là
                    ruiner, mais tant seulement pour plus grande satisfaction de sa Ill. S. enuers
                    les autres Seigneurs qui auroient peu prendre de mauuaise part qu’il fust aussi
                    remis en pleine liberté, comme aussi en la dite lettre est dist expressément
                    qu’on ne pouuoit craindre qu’on le rappellast iamais, comme aussi, pour plus
                    grande asseurance nostre, fust conuenu, qu’aduenant qu’on le rappelast, que l’on
                    nous renderoit quant et quant nostre argent, et que nostre transaction seroit
                    nulle, de sorte que par là ne debuons estre inquiétez. Vous sçaués aussi,
                    Monsieur, que lors quand ie vins de <rs type="place" ref="#bilstein"
                        >Bilstein</rs> veoir mon mari en sa prison après qu’il y auoit esté 19 mois,
                    vous, de la part de sa Ill. S., asseurastes sa vie et promettiés qu’il seroit
                    rélaxé, sans rien réseruer, et, à telle condition, ay-ie donné tout mon bien,
                    combien que depuis il fust encores 7 mois à <rs type="place" ref="#dillenburg"
                        >Dillenbergh</rs>, et un an entier serré en sa maison sans en pouuoir sortir
                    et tout le reste du temps qu’il fust à Sighen exclus de l’église. Vous disiés
                    bien dauantaige au mesme temps, que mon mari n’auroit iamais nul mal des aultres
                    Seigneurs, et que Sa Ill. S. ne suffriroit point qu’ilz meissent la main sur
                    luy, comme aussi i’ay une copie d’une lettre où le dit sieur Lantgraue escrit
                    qu’il ne se vouloit nullement mesler de la personne de mon mari, et nous auons
                    veu la protestation que les commissaires des Sieurs Électeur et Lantgraues
                    feirent à Bilstein, lorsque mon mary leur fust monstré, et fust registrée par
                    escrit qu’ilz ne vouloient rien cognoistre de son faict; d’autre part, le curé
                    Mr. <rs type="person" ref="#crellig">CRELLIG</rs>, le receueur <rs type="person"
                        ref="#martinus">MARTINUS</rs> se peuuent souuenir, que quand ilz vindrent
                    premièrement traicter auec nous sur nostre partement de Sighen, pour nous faire
                    haster, ilz dirent que s’en estant allé Sa Ill. S. en Gueldres, que le Sr.
                    Lantgraue demeureroit surveillant sur son pais et notamment sur la ville de
                    Sighen. Là où il viendroit aussi à la fois à grand danger de mon mari, et que
                    pourtant nous ferions bien de ne viser à un peu d’argent plus au moins, et nous
                    retirer à <rs type="place" ref="#koeln">Couloigne</rs> pour nostre plus grande
                    seureté ou au pays. De sorte qu’il est bien estrange et inique (à correction,)
                    que maintenant quand, plus que par doublé prescription, le délict de mon mari
                    est rendu impunissable, que commencions à gaigner quelque chose, l’on le retire
                    en prison ou à la mort, et qu’on veuille ouurir la vieille playe que s’en alloit
                    bellement cicatrisant, sans auoir esgard aux enfans, quy sont grands, et à nous,
                    qui auons tant souffert, et aurions besoing de consolation, pour le moins qu’on
                    m’eust laissé aller à <rs type="place" ref="#cassel">Cassel</rs> supplier le
                    Sieur Lantgraue comme pour cela i’estois venu de Couloigne à Dillenberg et les
                    susditz commissaires n’auoient (m’auoient?) promiz de me faire auoir accès vers
                    le dit Sr. Lantgraue, et faueur; mais vous me l’empeschastes, disant qu’il
                    n’estoit pas besoing, et que c’estoil le Comte JEAN, qui auoit puissance sur mon
                    mari, que ayant fait auec luy, que ne deuions plus craindre. </p>
                <p>La raison vouldroit aussi qu’on me restituast mon argent deuant qu’attenter
                    contre mon mari, chose de telle conséquence, dont dépend nostre ruine, comme
                    aussi a esté pourparlé, quoy considérant, Monsieur, et vous souuenant de tout ce
                    qu’a esté faict en c’est affaire et examinant les excuses que mon mari fait à sa
                    Ill. S.y vous feriés un œuure de piété qu’intercedés pour nous enuers sa Ill. S.
                    affin que mon mari puisse demeurer icy et gaigner pour moy (qui ay tout perdu
                    pour luy,) et pour noz sept enfans, le petit pain quotidien. Le Duc de Brabant
                    nous appelle au pays sur peine de confiscation de noz biens, le magistrat de
                    Couloigne nous chasse hors la ville pour n’estre de leur religion; voyés s’il
                    conuient qu’en ceste persécution mon mari nous laisse. Nous sommes pour marier
                    nostre fille; s’il fault qu’il retourne en prison, le dit mariage n’yra plus
                    auant. Mon mari est tous iours malade d’une incurable et souuent intolérable
                    passion; il ne peut estre esloigné du médecin; nous n’auons rien plus pour
                    viure, si mon mari ne peut vacquer à sa practique; moy je n’auray nul crédit et
                    serai contrainte de laisser ma petite trafique; il nous fauldra licencier noz
                    gens qui logent auec nous et en payant bien, leurs despens nous soulagent; ie ne
                    pourrai cacher mon dueil; mesmement suis délibéré de suiure mon mari ou m’en
                    aller à Cassel supplier son Excellence pour une fin de ceste cause que
                    recommence tousiours. Nous n’auons point d’argent, n’estant payés de nostre
                    pension que Sa Ill. S. nous doibt, pour nourir mon mari en la prison, et mon
                    mari sera quitte de sa practique et, à sa confusion et grand dommage de ses
                    parties, il abandonnera ses causes; bref nous serons ruiné de fons en comble. A
                    tant Monsieur, je vous prie, pour l’honneur de Dieu, que nous vueillés ayder
                    enuers sa Ill. S. affin qu’elle vueille, pour ceste mauuaise conjuncture,
                    dispenser auec nous, et permettre que mon mari demeure icy, où ceste cause de
                    l’enfant pourra estre si bien expédié que là, et auec moindre bruict; nous
                    prierons Dieu pour vous et vous en sçaurons tel gré que l’importance du fait
                    requiert, </p>
                <closer>Escrit à <placeName>Couloigne</placeName><dateline> le <date
                            when="1582-09-30">dernier de Septembre 1582</date>.</dateline></closer>
                <closer>Clarissimo Viro ac Domino Dr. <rs type="person"
                        ref="#schwartz_jacob">JACOBO SCHWARTZ</rs><lb/> I. V. Doctori.</closer>
                <closer rend="text-align:right"><salute rend="text-align:right">Vostre seruante,</salute>
                    <signed rend="text-align:right"><rs type="person" ref="#pypelincx_maria">MARIA
                    RUEBENS.</rs></signed></closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
