<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI [
<!ENTITY register-person SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-person.xml">
<!ENTITY register-place SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-place.xml">
<!ENTITY register-corporate SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-corporate.xml">
<!ENTITY register-work SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-work.xml">
]
>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_314">
    <!-- ID vergeben -->
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Jan Rubens an Jan Gillis</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>
                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                &register-corporate;
                &register-person;
                &register-place;
                &register-work;
                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="brief_jan_rubens_15790218">
                    <msIdentifier><repository>unbekannt</repository>
                        <collection>Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester en zijne bloedverwanten</collection>
                        <idno>Brief von Jan Rubens an Jan Gillis vom 18. Februar 1579</idno>
                    </msIdentifier>
                    
                    <head>
                        <title>Brief von Jan Rubens an Jan Gillis vom 18. Februar 1579</title>
                    </head>
                    
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1579-02-18">18. Februar
                        1579</origDate>
                            <origPlace>Köln</origPlace>
                        </origin>
                    </history>
                    
                    <additional><adminInfo><recordHist><source><bibl>Nils Büttner nach: Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester en zijne bloedverwanten</bibl></source></recordHist></adminInfo>
                        <listBibl>
                            <bibl>Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester
                                en zijne bloedverwanten. Antwerpen 1877. S. 213-218<ptr type="gbv" cRef="146162595"/></bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="nld">
              <head>Aen mijn Heere mijn Heere Meester <rs type="person"
                  ref="#gillis_jan">Jan Gillis</rs></head> <salute>Eerw. wijse, voersinighe Heer
                        ende beminde neve. </salute>
                <p> Ick hebbe ghelaten tot noch toe op Uwer E. brief vanden <date when="1579-01-27"
                        >27 Januarij</date> te antwoerden, deur grooter oorsake dije voerhanden is,
                    te weten, dat <rs type="person" ref="#gillis_joachim">JOACHIM</rs> Uwer Eer.
                    sone gheresolveert is binnen thien oft elff daghen af te comen, om met Uwer Eer.
                    te beraden belanghende sijn houwelijck, dat schijnt dat Godt hem te goeden heeft
                    toegeschickt, ende grootelijck tsijnen vordeel ende eere ende troost van Uwer
                    Eer. is. Hij heeft hier kennisse ghecreghen aen eene edele jonghe Jouffrouwe van
                        <rs type="place" ref="#holland">Hollant</rs>, ghenaempt <rs type="person"
                        ref="#rapars_isabella">ISABEAU RAPARS, alias van WALEN</rs>, woonende
                    teghenwoerdich bij hare moeder weduwe, te <rs type="place" ref="#vianen"
                        >Vianen</rs>. Sij is seer wijs, eerlck ende ghemannieert ende voorts al’wat
                    eene jonghe dochter mach sijn. Sij heeft ghewoont bij Mevrouwe <rs type="person"
                        ref="#meghen_frau_van">VAN MEGHEN</rs> ende heeft gracie in Uwer E. sone
                    ghevonden ende het schijnt dat sij met em wel te vreden soude sijn ende hare
                    vrinden daertoe lichtelijck verstaen souden: sij heeft soo veel te Hove ghesien,
                    dat sij liever eenen vanden langhen tabbaert hadde dan eenen hovelinck. Sij
                    heeft haers vaders goet, te weten, vijf hondert gulden erffelijck in sware
                    gronden van erve ende chijnsen, ende hacr comen, na de doot vande moeder, noch
                    drij oft vier hondert ghelijcker gulden. Sij is van dese vier seer edele
                    cartieren: VANDE RAPARS, VAN WAEL, VAN ERKELEN, VAN ASPEREN. Joachim isser oock
                    seer toe gheaffectionneert, ende Uwer E. sal lichtelick accorderen belanghende
                    sijn houwelickgoet. Sijne meyninghe soude sijn, het houwelick voertsgaende, dat
                    hij een jaer in Hollant blijven soude, ende dan hij Uwer E, comen ende de stadt
                    inde Weth dienen, oft anderssins soo best gheraden soude worden. De voors.
                    Jouffrouwe is over vijff weken van hier naer huys te Vianen ghetrocken; JOACHIM
                    soude gherne, naer Antwerpen comende, daer lanckx sijnen wech nemen ende haer
                    besueken ende voorts met Uwer Eer. van als communiceren, maer hj is ten huyse
                    daer hij ghelogeert heeft, voer sijn costen, inde dertich daelders schuldich.
                    Oock heeft hij wat cleeren moeten maken, soo hij wel van doene hadde ende wel
                    gherequireet is, dat dese reyse doende, hy wat eerlicker int habijt is. Hij moet
                    oock wat inde borsse hebben, om aldaer ses oft acht daghen met eenen knecht te
                    teren; het sal dan van noode wesen dat Uwer E. hem van gelt provideere ende hem
                    libberalick helpe, soo toch hij sonder gelt van hier niet en mach, ende deur
                    faute van gelde dese occasie verbij ghaen moechte, daer schijnt dat sijn
                    welvaren aen gheleghen is. Ick wist hem hier wel gheholpen ende soude daer voer
                    spreken, maer nu Uwer Eer. niet verder van hier en is, sij en kan in thien
                    daghen hieraf gheadverteert worden ende wederom antwoerden, soo hebben wy Uwer
                    Eer. willen orlof vraghen, oft wij hem soo veel doen hebben sullen sonder
                    interest als wij rekenen sullen ten scherpsten wat hem van noode is, ende oft
                    Uwer Eer. dat betalen sal, ons tselve wel afnemende, een letterken dat Uwer Eer.
                    aen mij oft aen <rs type="person" ref="#gillis_joachim">JOCHEM</rs> sal believen
                    te schrijven, daermede te kennen ghevende dat het voors. geit opghelicht synde,
                    betaelt sal worden; sal ghenouch sijn om dat te vinden, oft wel mach Uwer Eer.
                    aen <rs type="person" ref="#chyni_cosmo">COSMO CHYNI</rs> oft ymant anders dijen
                    aengaende schrijven. Niemant en soude, meynende dienst ende vrintschap te doen,
                    gherne ondanck hebben. Hoe langher dat Uwer Eer. uytstelt, hoe hij meer verteren
                    sal, want daer hij is, daer vallen groote costen. Sijnen tijt gaet dese maent
                    uyt, hij en dient daer niet langher, ende is ghansselijck ghedelibereert thuys
                    te comen, soo oock hij niet beter en kan ghedoen, maer Uwer Eer. moet terstont,
                    als desen ontfanghen is, ordoneren dat hij gelt crijghe, om meerder schade
                    tontghaen, ende dese goede occasie niet te verhinderen. Daer sijn alle weken
                    twee oft drij ordinarisse boden op Cuelen, soo volcken als desen aencomen is,
                    tsanderdaechs vertreckt eenen herwaerts. Mijn huys is wel vintbaer, als het
                    opgheschrift luyt soo volcht: Ten huyse van <rs type="person" ref="#rubens_d">D.
                        RUEBENS</rs>, onder Spenrenmachere, zu <rs type="place" ref="#gulich"
                        >Gulich</rs>, naest <rs type="person" ref="#souderman_d">D. SOUDERMAN</rs>,
                    inde huysinghe vanden Burghemeester <rs type="person" ref="#pijl_buergermeister"
                        >PIJLL</rs>. Ick wete wel dat dese tijdinghe Uwer Eer. vrempt om hooren sal
                    sijn, maer ick wil noch een ander schrijven daer Uwer E. haer oock in verblijden
                    sal. Dat is, dat JOACHIM ghisteren heeft beghost openbaerlick te lesen inde
                    groot schole vande juristen, titulum: inst. de fidejussoribus. Hij quyt hem seer
                    wel ende behaell groote eere. Dit heeft hij ghedaen om Uwer Eer. rekeninghe te
                    gheven van het ghene dat hij hier heeft ghedaen, om hem texerceren, ende om
                    reputacie ende naem te crijghen. Hier sijn oock wat oosten ghevallen belanghende
                    de cleeren, want hij wat deghelijcker opten stoel moet compareren. lek en kan
                    niet vernemen dat hij quade costen ghedaen heeft; dan, hij is eerghirich ende
                    goet. Uwer Eer. moet haer ghetroosten; hij is gheleert ende van alle ghaven wel
                    verciert, hij heeft hem daerna moeten draghen. Ick hope dat Uwer Eer. ende allen
                    de vrinden daerdeur gheeert sullen wesen; oock soo is hier de manniere dat
                    deghene dije willen licentiaet worden moeten eerst ennighen titel openbaerlick
                    lesen. JOACHIM hoeft dat beter kunnen doen, omdat hij over langhe in huys sijne
                    medeghesellen ende jonghers heeft ghedoceert. Uwer Eer. hadde vermaent om hier
                    sijnen graet van licentie te nemen, daer deur is hij oock ghemoveert gheweest
                    dat te anticiperen, hoe wel dat hier groote costen vallen int licentieren; het
                    soude luttel min dan 300 daelders costen; oock en heeft hij daer gheenen grooten
                    sin toe. Daer schijnt oock niet veel aen te ligghen, als men deur dese lessen
                    weet dat hij gheleert ghenouch is, ende pretenderende de Stat te dienen, en
                    soude daarom gheen vordeel hebben. In eenen noot, kant hij dat te Douay oft in
                        <rs type="place" ref="#frankreich">Vranckerijck</rs> doen sonder grooten
                    cost. Belanghende voorder de sake van sijn houwelijck. Uwer Eer. sal duncken dat
                    hij noch te jonck is, ende behoorde te voren de practique ende Franchois ghesien
                    ende gheleert te hebden, maer als hij totten dienst vander Stat soude verstaen,
                    soo kant hij dat al leeren inden dienst wesende. Oock soo sijn de tijden soo
                    dangereus voer de jonghe mans, dat alle wijse ouders behooren gherne te sien dat
                    de sonen vroech besteden. Hij heeft een ghesont dispost lichaem, het waer jammer
                    dat bedorven wert, soo lichtelijck soude gheschieden oft mueghelick deur diverse
                    oorsaken quader comen moecht, als hy niet houwende hier bleef oft voorder in
                    Vranckerijck oft <rs type="place" ref="#italien">Italien</rs> (soo de jonghe
                    mans al reysen willen) vertrock. Oock soo is Uwer Eer. oudt; soo oock sijn
                    grootvader ende grootmoeder ende sijne moeder weeck. Uwer Eer. behoorden seer te
                    begheren hem ende allen dander binnen uwen leven te besteden, soo om hen beter
                    te advanceren als om van hen ghedient ende gheert te worden, misgaders te sien
                    in henne afcompste uwe ontsterfelijckheit. Dat hij soo grooten haest heeft is,
                    om datter er een ander seer solliciteert, ende wilt hij winnen, hij moet
                    terstont alle neersticheit ende uyterste vervolch doen, maer hij en kan van hier
                    niet sonder gelt, want noch ick noch niemant en derf hem assisteren, sonder te
                    weten oft Uwer Eer. daermede ghedient is. Daerom, wilt, dimportancie vande sake
                    insiende, terstont hierop antwoorden; hij sal daer na wachten, ende, om min te
                    verteren, bij mij sijn. Ickk hadde gherne ghesien dat hij selve gheschreven
                    hadde, maer hij schaempt hem (soo Uwer Eer. soo verwonderen sullen) van deser
                    saken breet (soo van noode) te rueren, opdat men niet meynen en soude, dat
                    naeckte liefde hem transporteerde. Hij sal daerna in persoone comen, biddende
                    dat Uwer Eer. hem, voer dese reyse, excusere ende assistere ende doccasie niet
                    en late voorbijgaen. Hem ende allen anderen dunckt dat een groot gheluck voer
                    hem ende Uwer Eer. allen soude wesen, dat hij tot dit houwelick cost ghecomen,
                    want de dochter al is dat sij soude kunnen sijn, ende het huys ende goet is oock
                    groot. Uwer Eer. sal voortaen van alle costen ontlast sijn ende sijne reysen
                    (daer groot perijkle in leet) sullen ghestaeckt wesen ende hij sal thuys (daert
                    beste is) syn. Ick rade hem dat hij hem exercere mede inde eloquencie ende
                    stellen bij gheschrifte ende van Uwer Eer. ghane, hooren ende leeren den staet
                    ende secreten vanden lande ende stadt, ende uwe pampieren ende memorien
                    oversiene, ende hem fatsonere, om, als Uwer Eer. sal willen rusten, uwen staet
                    te bedienen. Maer dit moet voer ghaen, men moet het ijser smeden te wijle dat
                    werm is. Belieft Uwer Eer. na de dochter te vernemen, daer is des griffiers <rs
                        type="person" ref="#martini_willem">MARTINI</rs> huysvrouwe, dije kentse
                    wel; sij heeft den voerleden somer <rs type="place" ref="#antwerpen"
                        >tHantwerpen</rs> bij haer gheweest. Ick en weet niet voorder dan JOACHIM
                    mij en seet ende opgheeft ende <rs type="person" ref="#aricon">ARICON</rs> oock.
                    Ick en hebbe de dochter niet ghesien ende en weet anders niet te raden dan dat
                    niet dan goet en is, dat hij wel houdt, ende dat Uwer Eer. hem daertoe helpe,
                    ende in allen gheval providere van gelt, om hier te betalen dat hij schuldich is
                    ende om af te comen, ende dat terstont, opdat meerder inconvenient worde
                    gheschout. Soo hij ende ARICON segghen, soo ist een groot vordeel, dwelck
                    ghepresupponeert, en moecht hem deur faute van gelde in dese eerlijcke ende
                    godlicke sake niet verlaten. Hiermede bevele ick mij ende mijne huysvrouwe
                    hertelijck aen Uwer Eer. goede gracien ende bidde Godt dat hij ten besten rade
                    ende leere dese ende allen syne ende uwe saken. </p>
                <closer>Gheschreven, <dateline>den <date when="1579-02-18">18 Februarij
                        1579</date></dateline> in <placeName><rs type="place" ref="#koeln"
                            >Cuelen</rs>.</placeName><salute>Uwer Eer. dienaer ende neve,
                            </salute><signed><rs type="person" ref="#rubens_jan">J.
                        RUEBENS.</rs></signed></closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
