<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI [
<!ENTITY register-person SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-person.xml">
<!ENTITY register-place SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-place.xml">
<!ENTITY register-corporate SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-corporate.xml">
<!ENTITY register-work SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-work.xml">
]
>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_318">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief von Maria Pypelincx an Graf Johann von Nassau</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>
                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                &register-corporate;
                &register-person;
                &register-place;
                &register-work;
                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="brief_maria_pypelincx_15821010">
                    <msIdentifier><repository>unbekannt</repository><collection>Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester en zijne bloedverwanten</collection><idno>Brief von Maria Pypelincx an Graf Johann von Nassau vom 10. Oktober 1582</idno></msIdentifier>
                    
                    <head>
                        <title>Brief von Maria Pypelincx an Graf Johann von Nassau vom 10. Oktober 1582</title>
                    </head>
                    
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1582-10-10">10. Oktober 1582</origDate>
                            <origPlace>Köln</origPlace>
                        </origin>
                    </history>
                    
                    <additional><adminInfo><recordHist><source><bibl>Nils Büttner nach: Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester en zijne bloedverwanten</bibl></source></recordHist></adminInfo>
                        <listBibl>
                            <bibl>Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester
                                en zijne bloedverwanten. Antwerpen 1877. S. 237-242<ptr type="gbv" cRef="146162595"/></bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term type="psw" xml:lang="deu">Rubens, Jan</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="fra">
                <salute>Monseigneur,</salute>
                <p>Aiant veu par la lettre que les gens de vostre chancellerie escriuent le <date
                        when="1582-09-29">29. de Septembre</date> à mon mari que noz légitimes
                    excuses n’ont point de lieu, et que, sans asseurer sa personne, vostre Ill. S.
                    le rapelle en prison, et ainsi qu’estes résolu de nous ruiner de fons en comble,
                    je ne puis auoir la pacience, ne me contenir, que je ne tombe moy mesme auecq
                    mes sept enfans à voz pieds, et supplie auec eux très-humblement, par la passion
                    de nostre commun Sauueur et Seigneur JESUS CHRIST, en confidence mesmes, que ne
                    serés aultre que n’aués tousiours esté: clément et pitoiable; que vueillés
                    considérer de combien il nous importe que soyés maintenant obéy, nous sommes si
                    très-pauures et auons si grand charge, qu’il nous fault, nuict et jour,
                    traueiller pour pouuoir sobrement viure, et ayans trouué quelques bonnes vefues
                    qui nous ont presté leur argent à interest, nous faisons un peu de trafique par
                    moyen de cestuy argent, et un peu de crédit que nous auons, et debuons beaucoup,
                    et on nous doibt; maintenant si l’on entend que mon mari est en prison, nos
                    créditeurs vouldront estre asseurez, il nous fauldra payer et naurons plus nul
                    crédit, et ainsi il nous fauldra non seulement abandonner nostre négociation,
                    ains faire banquerotte, et il me fauldra licencier mes commensaux qui soulagent
                    noz despens domestiques; mon mari perdera sa practique; tout le monde parlera et
                    beaucoup de gens s’en mocqueront, et moy, me consumant de pleurer et souspirer,
                    ne pourray, par ma contenance, céler nostre malheur; noz enfans s’en iront
                    perdus, noz serons tous confuz et mourerons de faim, et mon misérable mary,
                    maintenant après onze ans et demy que son péché est faict impunissable,
                    souffrira, là où lorsque je le vins veoir en sa prison le 20<hi rend="super"
                        >e</hi> mois après qu’il y entrast, le Docteur <rs type="person"
                        ref="#schwartz_jacob">SCHWARTZ</rs>, de vostre part, me donna sa vie et
                    m’asseuroit qu’il seroit relaxé; et que plus est, que les autres Seigneurs,
                    parens de la Dame, n’entreprendroient jamais rien sur mon mary; ce que
                    conformoit aussi auecq la protestation que les commissaires de Messeigneurs
                    l’Électeur et Lantgraues vous firent à <rs type="place" ref="#bilstein"
                        >Bilsteyn</rs>, assçauoir que, par la veue de mon mari, ilz n’entendoient
                    point que leurs maistres se meslassent aulcunement de sa personne, comme aussi
                    j’ay copie de la lettre par laquelle le Sieur Lantgraue <rs type="person"
                        ref="#guillaume_landgraf">GUILLAUME</rs> escriuit qu’il ne se voulloit
                    mesler de mon mary: sur quoy et m’en fiant, i’ay fait vng acte que n’a iamais
                    esté veu, et me suis dépouillé de tous mes biens, et ay rachepté celuy qui
                    l’auoit si mal enuers moy mérité, induite de pur pitié christienne et chaste
                    affection conjugale, pour l’honneur et bien de noz enfans, mesmement que
                    j’espéroye que mes parens nous laisseroient des biens pour honnestement viure,
                    comme ilz auoient alors, mais maintenant, en ceste commune calamité de nostre
                    pais. ils les ont tous perdus et de ce costé là ne d’aultre, nous n’attendons
                    plus riens que toute poureté, laquelle si j’eusse sy bien cogneue ce qu’elle
                    ameine auecq elle (comme j’ay faict depuis), lorsque je donnay si libéralement
                    le mien, je y eusse pensé plus d’une fois. Auecq cela mon mari est rompu et
                    cassé d’une incurable et pénible maladie, et est du tout inbabile à faire voyage
                    et tenir prison. </p>
                <p>Nous sommes appellés au pays; nous sommes chassés d’icy; vostre Ill. S. nous
                    veult d’autre part accabler sans auoir regard à tant d’afflictions et calamités
                    qui sur nous tombent, telles que vouldrions estre tous mortz, et nous est peine
                    que viuions; brief il n’y a que confusion et désespoir pour nous, et ayans le
                    tout par le même représenté à vostre Ill. S., pour toute consolation on nous
                    mande par gens incognus, n’y estant vostre signature, qu’il se doibue venir
                    rendre en prison, là où je m’oblige en la lettre de ma caution faicte à <rs
                        type="place" ref="#siegen">Sighen</rs> le <date when="1573-05-10">10 de May
                        l’an 1573</date>, tant seulement qu’il retournera quand luy feriés
                    l’insinuation de la part des Seigneurs princes d’ORANGES et parens de la dame ;
                    et voz mandataires, par leurs instrumens, passés le <date when="1578-05-15"
                        >15</date> et <date when="1578-05-16">16 de May 1578</date>, disent que cela
                    se doiue faire en cas de nécessité, de laquelle il ne nous appare point, et par
                    escrit vostre Ill. S. se deuroit contenter (à correction,) de ce qu’auons si
                    longuement souffert et souffrons, combien de fois mon mari a goustè la mort,
                    combien me couste sa telle quelle déliurance, combien de voyages i’ai faict,
                    combien i’ay despendu, combien i’ay perdu à l’argent que j’ay donné, reuenant le
                    tout à plus de 8000 daeldres Impériaulx, quel grief ce m’a esté, quand ayant
                    purement et à simple intencion donné mon argent, après on m’est venu charger de
                    caution de faire rentrer mon mari en prison, de n’aller à l’église, de ne sortir
                    de la ville, demeurer un an à la maison sur peine de confiscation du dit argent
                    et de tous mes aultres biens. Vostre Ill. S. se doibt souuenir comment nous nous
                    sommes tousiours portez, mesmes en esgard de la pension que j’ay réserué pour
                    nostre pauure alimentation ; auecq quelle difficulté on nous a donné par pièces
                    ce que tant iustement on nous debuoit, et combien il nous vient mal à propos que
                    ne sommes payés à temps de ces derniers termes. Et quelle pacience nous auons
                    eu, n’ayant demandé restitution de nostre somme capitale, auecq les arriérages,
                    pour n’auoir esté payés à temps, en vertu de la lettre sur ce dépeschée. Vostre
                    Ill. S. se deuroit rapporter à ses gens qu’y ont traictés auecq nous et nous ont
                    assés asseurez qu’on ne rappelleroit iamais plus, et que celle clausule y estoit
                    pour aultre respect insérée, non qu’on s’en deubt ung jour seruir contre nous.
                    Et quand tout cela non obstant, Vostre Ill. S. nous veult destruire, elle doibt
                    de sa part complir ce à quoy elle est tenue, et nous rendre noz 6000 daeldres et
                    décharger noz biens en cas où sommes, maintenant comme vostre Ill. S. auec son
                    feu frère le conte <rs type="person" ref="#nassau_ludwig">LODUIC</rs> nous a
                    promise par la lettre sur ce faite à Sieghen <date when="1573-08-01">I<hi
                            rend="super">e</hi> 9 d’Aoust 1573</date>, qu’on feroit incontinent et
                    moy ay pourparlé en ma susdite lettre de caution, lesquelles deux actes
                    l’instrument de vendition ou hipothèque nostre fait expresse mention, et comme
                    le <date when="1578-05-16">16 de May 78</date>, par aultre lettre, voz gens, en
                    vostre nom, m’ont asseuré, qu’aduenant le cas de rapel que nostre accord fait
                    sur mon partement de Sieghen, seroit nul, et que les 6000 daeldres me seroient
                    rendus, ce que la raison aussi veult, si bien il ne fust point conuenu, car
                    estant Vostre Ill. S. assés asseuré de sa personne, n’est besoing d’aultre
                    caution et suis contraincte, pour l’obligation que i’ay à mes enfans et à
                    moymesme, (si Vostre Ill. S. persiste en ce que dessus,) de demander
                    l’accomplissement de vostre dite promesse et mesmement pour ce que noz pensions
                    ne sont point payées, restitution des dits 6000 daeldres auecq les intérest et
                    décharge de noz biens. </p>
                <p>Et proteste par cestes expressément, Monseigneur, (sauue vostre gràce,) que tant
                    que cela ne soit faict, n’estre tenuz vous obéir, et est d’autant plus juste
                    ceste nostre demande et protestation, qu’auons veu la faulte qu’il y a eu au
                    payement de nostre pension tant asseurée, et qu’en rappellant mon mari, vostre
                    Ill. S. n’en fait nulle mention, et n’asseure mon mari de son retour ne de sa
                    personne. Je prie très-humblement que vostre Ill. S. ne vueille prendre cecy à
                    mal, ains pense si i’ay raison que je doibue par nonchalance perdre mon mari,
                    nostre honneur et biens ensemble. Je suplie aussi partout ce que ie puis, que
                    vostre Ill. S. considérant à part noz excuses et ce qu’auons allégué, et vsant
                    de sa clémence accoustumée, nous vueille espargner, maintenant que le temps
                    deuroit auoir radoulci toute chose, et de droict amoindrist les peines méritées,
                    et qu’il ne conuient de faire parler les gens, pour l’honneur et bien des
                    enfans, et dispenser auec nous que mon mari ne soit contrainct de venir. </p>
                <p>Si Monseigneur le Lantgrave nous veult du mal (comme vostre Docteur se faisoit
                    ouir,) ie prie que ie le puisse de bon heure sçauoir; je m’achemineray vers Son
                    Excellence et luy prieray, pour grâce, et que vostre Ill. S. vueille prolonger
                    le terme et attendre mon retour. Si l’on m’eust laissé passer oultre quand
                    j’estois, pour cest effect, venue à <rs type="place" ref="#dillenburg"
                        >Dillenbergh</rs> et que ses comissaires me promirent de m’assister et
                    donner accès, nons serions maintenant hors de peine, comme aussi si Dieu eust
                    osté du monde mon mari l’heure qu’il vinst en voz mains, il seroit en gloire et
                    nous n’aurions tant esté troublés, que serions bien maintenant, si passés oultre
                    et aurions éuité beaucoup de maulx que depuis nôz sont aduenuz, et aurions tenu
                    nostre argent, duquel auons si grant besoing; maintenant il est intolérable que,
                    après tant d’angoisses, sur la fin de noz jours, en la fleur de noz enfans,
                    ayant commencé dresser noz affaires, et vng peu respirer, sans auoir forfaict et
                    donné nouuelle occasion de mescontentement, inopinément, on nous vient assommer,
                    sans admectre excuse quelquonque légitime, ores qu’en toute conuenance la
                    nécessité n’est comprinse. Dieu nous vueille consoler et auoir esgard à mes
                    larmes, qu’entre espoir et peur je fonde, et vous gouuerner par son esprit, et
                    faire prendre telle résolution sur ceste nostre très-humble requeste que
                    puissions demeurer à la maison, à repos, et gaingner nostre poure vie, et
                    partout célébrer vostre piété, et vous remercier comme serons tenus au plus
                    grand bienfaitteur et sauueur qu’auons au monde. Sur quoy, nous recommandans
                    très-humblement à les bonnes grâces de vostre Illustre Seigneurie et réclamans
                    déuotement sa clémence et équité, prions pour l’honneur de Dieu que puissions au
                    plustost auoir vne bonne responce, afin que sortions plustost de ceste peur
                    qu’est pire que la mort et sachions comme nous gouuerner en ce faict. </p>
                <closer>Escript le <dateline><date when="1582-10-10">10<hi rend="super">e</hi> de
                            Octobre 1582</date><note resp="A.H." type="footnote">Vgl. auch den <ref
                                type="rubens" cRef="ed_rubens_319">Brief des Jan Rubens an den
                                Grafen von Nassau</ref>, ebenfalls am 10. Oktober 1582
                            geschrieben.</note></dateline>en <placeName><rs type="place"
                            ref="#koeln">Couloingne</rs>.</placeName></closer>
                <closer><salute>De vostre Illustre Seigneurie,<lb/> très-humble et désolée
                        seruante</salute>
                    <signed><rs type="person" ref="#pypelincx_maria">MARIA
                    RUEBENS</rs></signed></closer>
                <closer><salute>A Monseigneur Monseigneur <rs type="person" ref="#nassau_johan"
                            >JEAN, Comte de NASSAW</rs> Catzenelnboghn <lb/> Dietzt Vianden,
                        Dillenberg. </salute></closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
