<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI [
<!ENTITY register-person SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-person.xml">
<!ENTITY register-place SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-place.xml">
<!ENTITY register-corporate SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-corporate.xml">
<!ENTITY register-work SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-work.xml">
]
>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_202">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ehevertrag von Peter Paul Rubens und Helene Fourment vor dem Notar Toussaint Guyot</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>

                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                &register-corporate;
                &register-person;
                &register-place;
                &register-work;
                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="ehevertrag_rubens_fourment_16301204">
                    <msIdentifier>
                        <repository>unbekannt</repository>
                        <collection>Max Rooses: Huwelijks-Voorwaarden van P. P. Rubens en Helena Fourment</collection>
                        <idno>Ehevertrag vom 4. Dezember 1630</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Ehevertrag von Peter Paul Rubens und Helene Fourment vor dem Notar Toussaint Guyot</title>
                    </head>
                    <msContents>
                        <msItem>
                            <filiation>
                                <note resp="A.H." type="footnote">Vgl. hierzu auch die Akte zur Hochzeit von Peter Paul Rubens und 
                                    Helena Fourment vom <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_203">6. Dezember 1630</ref>.</note>
                            </filiation>
                        </msItem>
                     </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                           <origDate when="1630-12-04">4. Dezember 1630</origDate>
                            <origPlace>Antwerpen</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <p>Die originale Urkunde befand sich im 19.
                                Jahrhundert im Archief des Kasteel van Gaasbeek.</p>
                        </provenance>
                    </history>
                    <additional><adminInfo><recordHist><source><bibl>Nils Büttner nach: Max Rooses: Huwelijks-Voorwaarden van P. P. Rubens en Helena Fourment</bibl>
                    </source></recordHist></adminInfo>
                        <listBibl>
                            <bibl>Max Rooses: Huwelijks-Voorwaarden van P. P. Rubens en Helena Fourment, in: Rubens-Bulletijn - Bulletin-Rubens. Bd. 4, 1886, S. 191-194</bibl>
                        </listBibl>
                    </additional></msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term xml:lang="deu">Ehevertrag</term>
                    <term xml:lang="deu">Heirat</term>
                    <term type="psw" xml:lang="deu">Fourment, Hélène</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div part="Y" xml:lang="nld">
                <p> Inden jaere ons heeren <date when="1630-12-04">duysent sessehondert en dertich
                        den vierden dach der maendt decembris</date>, voor mij <rs type="person"
                            ref="#guyot_toussaint">Toussein Guyot</rs> openbaer notaris bij den secreten
                    Raede van Sijne Ma<hi rend="super">t</hi> ende van <rs type="place" ref="#brabant"
                        >Brabant</rs> geadmitteert ende geapprobeert t’ <rs type="place"
                        ref="#antwerpen">Antwerpen</rs> residerende ende de getuijgen naerge<hi
                        rend="super">nd</hi>. compareerden Heer <rs type="person"
                        ref="#rubens_peter_paul">Pietro Paulo Ruebens</rs> Riddere Secretaris van
                    Sijne Ma<hi rend="super">t</hi> secreten Raedt ende Edelman vanden huijse van
                    haere Doorluchtichste Hoocheijt als toecommende bruijdegom ter eenre, ende
                        Jouff<hi rend="super">r</hi>
                    <rs type="person" ref="#fourment_helene">Helena Fourment</rs> geassisteert met
                    H. <rs type="person" ref="#fourment_daniel">Daniel Fourment</rs> ende Jo<hi
                        rend="super">e</hi>
                    <rs type="person" ref="#stappaert_clara">Clara Stappaert</rs> haeren vaeder ende
                    moedere als toecomende bruijt ter andere zijden, alle mij notaris bekent sijnde.
                    Ende bekenden ende verlijden dat sijlieden ’t saemen geconcipieert geraemt ende
                    gesloten hebben een toecommenden houwelijck tusschen den voorgenoemden Heer
                    Pietro Paulo Ruebens ende Jouff<hi rend="super">r</hi> Helena Fourment, ter eeren
                    Godts, indijen ’t selven houwelijck bij orlove van onse moedere de heijlige
                    Kercke geschieden ende voortsganck hebben mach, ende dat onder de conditien,
                    inder vuegen ende manieren naevolgende. Inden iersten soo geloefde de
                    voorschreven Heer toecomende bruijdegom tot subsidie ende onderstant sijns
                    toecomende houwelijcs intebrengen alle ende ijegelijcke sijne goeden ruerende
                    ende onruerende alomme waer ende tot wat plaetsen die gelegen sijn ende bevonden
                    souden mogen worden, als voldaen hebbende sijne twee kinderen daer moeder aff
                    was Jouff<hi rend="super">r</hi>
                    <rs type="person" ref="#brant_isabella">Isebeel Brandt</rs> van henne
                    moederlijcke goeden, naer luijt der quictancie bij henne testamentelijcke
                    momboirs opden <date when="1630-11-29">negenentwintichsten dach der voorledener
                        maendt Novembris</date> voor mij Notaris gepasseert waermede de voorgenoemde
                        Jouff<hi rend="super">r</hi> toecommende bruijt ende haere ouders verclaerden
                    te vreden te wesen.</p><p> Waertegens de voorschreven H<hi rend="super">r</hi>
                    Daniel Fourment ende Jouff<hi rend="super">r</hi> Clara Stappaert sijne
                    huijsvrouwe geloefde tot subsidie ende onderstant van hens voorschreven dochters
                    toecommenden houwelijck ende stracx naede consommatie van den selven, te geven
                    de somme van drij duijsent ponden grooten Vlems eens, ende dat sij bovendijen
                    sal inbrengen de hondert negenentwintich ponden tweelff schellingen ende seven
                    grooten vlems eens die sij geerft heeft van wijlen Jouff<hi rend="super">r</hi>
                    <rs type="person" ref="#fourment_catharina">Catharina Fourment</rs> haer sustere
                    huijsvrouwe was van H<hi rend="super">r</hi>
                    <rs type="person" ref="#hanckaert_gielis">Gielis Hanckaert</rs>, voorts dat sij
                    lieden de selve henne dochtere sollen vuijtsetten cleeden ende reeden,
                    mitsgaders de bruijlofts feeste becostigen soo ende gelijck sij lieden daeraff
                    eere ende danck begeeren sollen, waermede de voorsch. heer toecommende
                    bruijdegom verclaerde insgelijkcx te vreden te wesen. Sijnde voorts tusschen de
                    voorsch. partijen contrahenten ondersproken ende geconditionneert soo wanneer
                    dit toecommende houwelijcs bedde bijden wille Godts, campt te scheijden sonder
                    wettich hoir van hender beijder lijve geprocreert achtertelaetene, dat alle ende
                    ijegelijcke de goeden bijden eenen oft den anderen van hen intebrengene, oft die
                    hen staende desen houwelijck souden mogen toecommen oft versterven, oft de
                    weerde van dijen, sullen gaen ende keeren ter zijde waerts van daer de selve
                    ingebrocht oft verstorven sullen wesen, Ende dat de voorsch. toecommende bruyt
                    (wesende de lancstlevende) sal boven dijen hebben ende behouden, alle ende
                    ijegelijcke de cleederen, juweelen, fraeijecheden, cleijnodien, lijnen ende
                    wollen thaeren lijve ende hoofde eenichsints dienende ende behoorende, ende
                    voorts voor duwarie vuijt des toecommende bruijdegoms gereetste achtertelaetene
                    goeden de somme van tweentviertich duysent carolus guldens eens, sonder inde
                    conquesten ijet te mogen pretenderen. Ende ingevalle de voorsch. toecomende
                    bruijdegom de lancstlevende is, dat hij sal insgelijcs hebben ende trecken voor
                    duwarie vuijt der toecomende bruijts achtertelaetene goeden de gemme van
                    achtduijsent carolus guldenen eens.</p><p> Alle welke poincten ende conditien
                    geloefden beijden voorsch. partijen malcanderen wel volcommelijck ende
                    getrouwelijk te onderhouden te volbrengen ende te voldoen. Aldus gedaen ende
                    gepasseert t’Antwerpen ten huijse des voorsch. H<hi rend="super">r</hi> Daniels
                    Fourment ter presentien van heer ende M<hi rend="super">r</hi>
                    <rs type="person" ref="#brant_jan">Jan Brant</rs> schepen, M<hi rend="super">r</hi>
                    <rs type="person" ref="#brant_hendrick">Hendrick Brant</rs> greffier respective
                    deser stadt, H<hi rend="super">r</hi>
                    <rs type="person" ref="#fourment_peeter">Peeter Fourment</rs>, H<hi rend="super">r</hi>
                    <rs type="person" ref="#hecke_peeter">Peeter van Hecke</rs>, H<hi rend="super">r</hi>
                    <rs type="person" ref="#groot_balthasar">Balthasar de Groot</rs>, H<hi
                        rend="super">r</hi>
                    <rs type="person" ref="#moens_hendrick">Hendrick Moens</rs> ende H<hi rend="super"
                        >r</hi>
                    <rs type="person" ref="#picquerij_nicolas">Nicolas Picquerij</rs> als getuijgen
                    hiertoe versocht, ende heb ben de voors. comparanten, assistenten ende getuijgen
                    de minute deser int register mijns Notaris met henne naemen onderteeckent.</p>
                <closer><salute><span from="" xml:lang="lat">Quod attestor signa meo manuali solito</span></salute><lb/>
                    <signed>T. GUYOT, Nots. Pubus.</signed></closer>
            </div>
        </body>
        
    </text>
</TEI>
