<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI [
<!ENTITY register-person SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-person.xml">
<!ENTITY register-place SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-place.xml">
<!ENTITY register-corporate SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-corporate.xml">
<!ENTITY register-work SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-work.xml">
]
>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_205">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ritterdiplom Charles’ I. für Peter Paul Rubens</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>

                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                &register-corporate;
                &register-person;
                &register-place;
                &register-work;
                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="england_ritterdiplom_16301215">
                    <msIdentifier>
                        <repository>unbekannt</repository>
                        <collection>Pierre Génard: Les Armes de la famille Rubens</collection>
                        <idno>Ritterdiplom Charles’ I. für Peter Paul Rubens vom 15. Dezember 1630</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Ritterdiplom Charles’ I. für Peter Paul Rubens</title>
                    </head>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1630-12-15">15. Dezember 1630</origDate>
                            <origPlace>London</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <p>Die originale Urkunde befand sich im 19.
                                Jahrhundert im Besitz des Grafen van der Stegen in Leuven.</p>
                        </provenance>
                    </history>
                    <additional><adminInfo><recordHist><source><bibl>Nils Büttner nach: Pierre Génard: Les Armes de la famille Rubens</bibl></source></recordHist></adminInfo>
                        <listBibl>
                            <bibl>Pierre Génard: Les Armes de la famille Rubens, in:
                            Rubens-Bulletijn - Bulletin-Rubens. Bd. 3, 1888, S. 65-81</bibl>
                        </listBibl>
                    </additional></msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term xml:lang="deu">Ritterdiplom</term>
                    <term xml:lang="deu">Ritterstand</term>
                    <term xml:lang="deu">Ritterschlag</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div part="Y" xml:lang="lat">
                <p><rs type="person" ref="#charles_i_england">Carolus</rs> Dei gratia <rs
                        type="place" ref="#england">Magnae Britanniae</rs>, <rs type="place"
                        ref="#frankreich">Franciae</rs> et <rs type="place" ref="#irland"
                    >Hiberniae</rs> Rex<index indexName="psw">
                        <term type="PND">Charles (England, King, I.)</term>
                    </index><index indexName="psw">
                        <term type="PND">Karl (England, König, I.)</term>
                    </index>, fidei Defensor, etc., universis et singulis, Regibus, Princibus,
                    Ducibus, Marchionibus, Comitibus, Baronibus, Proceribus, Dominis ac Nobilibus
                    quibuscumque ad quos praesentes litterae pervenerint, salutem. Cum nihil habeat
                    nec natura nostra melius, quam ut velimus, nec fortuna nostra majus, quam ut
                    possimus virtutem condignis praemiis afficere, et eo dignitatis nos sciamus à
                    divina bonitate evectos, ut habeant boni quem suspiciant meritorum humanorum
                    remuneratorem publicum, a Summo proximum, nos ex bonorum numero selegimus <rs
                        type="person" ref="#rubens_peter_paul">Petrum Paulum Rubenium</rs> ex urbe
                        <rs type="place" ref="#antwerpen">Antverpiae</rs> oriundum, Serenissimi Regis
                        <rs type="place" ref="#spanien">Hispaniarum</rs>
                    <rs type="person" ref="#philipp_iv_spanien">Philippi</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND">Philipp (Spanien, König, IV.)</term>
                    </index> Secretarium et ejusdem Senatus privati in <rs type="place"
                        ref="#flandern">Flandria</rs> Consiliarum, serenissimae Infantae <rs
                        type="person" ref="#isabella_von_spanien">Isabellae Clarae Eugeniae</rs><index
                        indexName="psw">
                        <term type="PND">Isabella (Spanien, Infantin)</term>
                    </index> ex Famulitio Aulico Nobilem et virum, cum, magno erga nos et subditos
                    nostros affectu et meritis, nobis apprime charum, tum vero maxime, insigni erga
                    Regem Dominum suum fide et morum sapientia scientiaeque rerum, quibus ingenii et
                    generis sui nobilitatem illsutravit, Regiae nostrae curiae commendabilem, quin
                    etiam memores sumus quanta integritate et industria sese publicae tranquilitatis
                    necnon pacis inter Nos et Regem suum novissime sanctiae studiosum apud nos
                    praestitit, quamobrem Nos, in affectus Nostri et virtutis suae monumentum
                    supradicto Petro Paulo Rubenio ad avitam nobilitatem insuper Equitis aurati
                    gardum contulimus, eaque illum dignitate lubenter merentem insignivimus, tum
                    gladium quo Equitem creavimus ipsi dono dedimus, atque ut gratiae nostrae etiam ad
                    posteros ejus luculentum aliquod argumentum derivetur, maturo consilio, certa
                    scientia et plenitudine Regiae nostrae potestatis, ejusdem Petri Pauli Rubenii
                    clypeo armorum gentilitiorum additamentum ex insignibus nostris regiis
                    excerptum, videlicet Leonem aureum in cantone rubro, sicut in margine praesentium
                    clarius depictum cernitur, adjunximus. Volentes et confirmantes quod praefatus
                    Petrus Paulus Rubenius et haeredes ejus masculi de corpore suo legitime procreati
                    additamentum praedictum in clypeis et insignibus suis gestare atque uti possint
                    in perpetuum, eademque haec omnia et singula Serenissimos Regem Hispaniarum et
                    Archiducissam <rs type="place" ref="#oesterreich">Austriae</rs> praefatos grata
                    habituros minime dubitamus.</p> <closer><salute>In quorum testimonium has litteras nostras fieri
                    fecimus patentes.</salute>
                        <dateline> Dat. apud Palatium nostrum <rs type="place" ref="#westminster"
                        >Westmonasteriense</rs>
                    <date when="1630-12-15">decima quinta die Decembris, anno regni nostri sexto,
                        verum a Virginis partu salutifero supra millesimum sexcentesimum
                        tricesimo</date>.</dateline>
                    </closer>
            </div>
        </body>
       </text>
</TEI>
