<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_191"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Rubens wird zum Sekretär des Geheimen Staatsrates ernannt</title>
                <respStmt>
                    <resp>Übersetzung</resp>
                    <name type="person">Nils Büttner</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>

                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                

                


                


                


                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="ernennung_sekretär_staatsrat_16290427">
                    <msIdentifier>
                        <repository>unbekannt</repository>
                        <collection>Louis Prosper Gachard: Histoire politique et diplomatique de Pierre-Paul Rubens</collection>
                        <idno>Brief von Philipp IV. an Isabella vom 27. April 1629</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Rubens wird zum Sekretär des Geheimen Staatsrates ernannt</title>
                    </head>
                    <msContents>
                        <msItem>
                           
                            <filiation>
                                <note resp="A.H." type="footnote">Vgl. hierzu ein weiteres <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_192">Dokument selben Datums</ref>, das im Staatsarchiv in Simancas
                                aufbewahrt wurde und die Antwort der Infantin Isabella vom <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_193">17. Mai 1629</ref>.</note>
                            </filiation>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1629-04-27">27. April 1629</origDate>
                            <origPlace>Madrid</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <p>Das originale Dokument befand sich im 19.
                                Jahrhundert in den Archives générales du Royaume, Brüssel (AGBR).</p>
                        </provenance>
                    </history>
                    <additional><adminInfo><recordHist><source><bibl>Nils Büttner nach: Louis Prosper Gachard: Histoire politique et diplomatique de Pierre-Paul Rubens</bibl></source></recordHist></adminInfo>
                        <listBibl>
                        <bibl>Louis Prosper Gachard: Histoire politique et
                            diplomatique de Pierre-Paul Rubens. Brüssel: Office de Publicite, 1877, S. 292f.<ptr type="opac" cRef="306740680"/></bibl>
                        </listBibl>
                    </additional></msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term xml:lang="deu">Sekretär</term>
                    <term xml:lang="deu">Diplomat</term>
                    <term xml:lang="deu">Politik</term>
                    <term xml:lang="deu">Karriere</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <linkGrp>
                <link targets="ed_rubens_191_deu ed_rubens_191_spa" type="translation"/>
            </linkGrp>
            <text xml:id="ed_rubens_191_spa">
        <body>
            <div part="Y" xml:lang="spa">
                
                    <salute>Serenissima Señora<index indexName="psw"><term type="PND">Isabella (Spanien, Infantin)</term></index>,</salute>
                <lb/>
                <p> La plática de pazes con <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#england">Inglaterra</rs><index indexName="stw">
                        <term xml:lang="deu">Friedensverhandlungen</term>
                    </index> que se ha yntroduzido como V. A. save, he juzgado por conviniente se
                    continue, y assí he resuelto vaya á Inglaterra <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_peter_paul">Pedro Pablo Rubens</rs>, con la instruction que,
                    con órden mia, le ha dado el conde duque y mostrará á V. A. Y porqueen ella se
                    dize que siga la que no haya aparencia de acomodarse las cosas con Olandeses por
                    el camino que agora se trata (y no de otra suerte), ordenará V. A. á Rubens que
                    en buena ocasion diga al gran thesorero don <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#weston_richard_portland">Ricardo Weston</rs> que alguna vez havía oydo
                    referir acá que para ajustar la paz, que puede tener mas largo discurso que
                    parescia en Inglaterra, que erá biem huviesse suspension de armas<index indexName="stw">
                        <term xml:lang="deu">Waffenstillstand</term>
                    </index>; que siendo assi, por mi parte no habria dificultad en assentarìa con
                    aquel rey y con Olandeses, ni en procurar que el emperador haga la misma
                    suspension con el de <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#daenemark">Dinamarca</rs>. Y
                    viniendo en ella podrá V. A. effectuar la suspension, acordando que para la paz
                    embie después el <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#charles_i_england">rey de
                        Inglaterra</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND">Charles (England, King, I.)</term>
                    </index><index indexName="psw">
                        <term type="PND">Karl (England, König, I.)</term>
                    </index> persona en la conformidad que se apunta en la instrucion de Rubens. Y
                    por si se encamia la dicha suspension, se embia á V. A. poder para aceptarla y
                    concluirla; y por tenerle ya V. A. para hazerla con Olandeses, no va con
                    estension en quanto á ellos. Y ajustándose esta suspesion de armas, el concierto
                    con Olandeses ha de ser en todo en la conformidad que tengo escrito á V. A., con
                    la entrada en el principio della que tiene ajustada <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#kesseler">Queseler</rs>: pero pudiéndose consegui la suspension con
                    Olandeses por el dicho Queseler, solo ha de tratar Rubens de la suspension con
                    Inglaterra y oficios que se harán con el emperador para que la haga con el rey
                    de Dinamarca, sin mezclar en la materia á Olandeses.</p><p>Tambien se ordena, en
                    la instrucion de Rubens, trate con <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#subisa_herr">Mos. de
                        Subisa</rs> sobre lo que ha propuesto de tomar puesto en <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#frankreich">Francia</rs>; y segun lo que negociare, siendo en
                    conformidad de lo que se le ordena por la instrucion, hará V. A. que se provea
                    luego el dinero que se ha de dar, que con puntalidad y toda brevedad se remitirá
                    á V. A. la cantidad que fuere.</p> <closer><salute>Nuestro Señor guarde á V. A. como deseo.<lb/>
                Bon sobrino de Vuestra Alteza,</salute><lb/>
                    <signed><rs type="person" ref="../register/register-person.xml#philipp_iv_spanien"><hi rend="smallCaps">Yo el Rey</hi>
                    </rs><index indexName="psw"><term type="PND">Philipp (Spanien, König, IV.)</term></index></signed><lb/>
                    <signed><rs type="person" ref="../register/register-person.xml#billea_de"><hi rend="smallCaps">D. Ju° De Billea.</hi></rs></signed><lb/> 
                    <dateline>De <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#madrid">Madrid</rs>, á <date when="1629-04-27">27 de abril 1629</date></dateline>
                    </closer>
            </div>
        </body>
         </text>
            <text xml:id="ed_rubens_191_deu">
        <body>
            <div xml:lang="ger ">
                <head>Übersetzung:</head>
                <salute>Serenissima Señora,</salute><lb/>
                <p>Bezüglich der Friedensverhandlungen mit <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#england">England</rs>, die bereits begonnen haben, wie Ihre Hoheit
                    weiß, halte ich es für ratsam, daß sie fortgesetzt werden, und so habe ich
                    beschlossen, daß <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_peter_paul">Peter Paul
                    Rubens</rs> mit Instruktionen nach England geht, die er, nach meinem Befehl, vom
                    Graf Herzog bekommen hat, und die er Euer Hoheit zeigen wird. Darin steht, für
                    den Fall, daß die Probleme mit den Holländern nicht auf die Art gelöst werden,
                    wie sie jetzt verhandelt werden (und nicht auf eine andere Art), Eure Hoheit
                    Rubens befehlen sollten, daß er bei passender Gelegenheit dem Schatzmeister
                    Herrn <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#weston_richard_portland">Richard Weston</rs>
                    erzählt, daß er hier Berichte darüber gehört habe, daß, um den Frieden zu
                    erreichen, was ein längerer Prozeß als in England sein kann, ein
                    Waffenstillstand sinnvoll wäre. Von mir aus hätte ich keine Schwierigkeiten
                    damit, ihn <note resp="N.B" type="footnote">den Waffenstillstand</note> mit dem
                    dortigen König und den Holländern festzusetzen, sowie zu versuchen, daß der
                    Kaiser dasselbe mit dem König von <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#daenemark">Dänemark</rs> tue. Euer Hoheit wird den Waffenstillstand durchsetzen können,
                    und für den Frieden, sollte der König von England in Person seine Zustimmung
                    zuschicken, gemäß der Instruktionen von Rubens handeln. Und wenn der
                    Waffenstillstand eingeleitet wird, wird Ihre Hoheit dahin geschickt, um ihn zu
                    akzeptieren und abzuschließen. Diese Erweiterung betrifft nicht die Holländer.
                    Die Abmachung mit den Holländern muß in jeden Fall in Übereinstimmung mit dem
                    geschehen, was ich Euer Hoheit geschrieben habe, so wie es <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#kesseler">Kesseler</rs> eingeleitet hat. Wenn der Waffenstillstand mit
                    den Holländern durch Kesseler erreicht wird, muß Rubens nur in der Sache mit
                    England handeln und mit dem Kaiser sprechen, damit er mit dem König von Dänemark
                    verhandle, ohne daß die Holländer mit eingeschlossen würden.</p> 
                    <p>In den Instruktionen von Rubens wird auch befohlen, daß er mit <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#subisa_herr">Herrn de Subisa</rs> seinen Posten in <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#frankreich">Frankreich</rs> bespricht. Und je nachdem was verhandelt
                    wird, wenn in Übereinstimmung mit den Instruktionen, wird Eure Hoheit dafür
                    sorgen, daß das Geld zur Verfügung gestellt wird, welches Euer Hoheit pünktlich
                    und schnell zugeschickt bekommen.</p>
                <closer><salute>Unser Herr bewahre Eure Hoheit, wie ich wünsche.<lb/> Der tüchtige Neffe Eurer Hoheit</salute><lb/>
                    <signed><rs type="person" ref="../register/register-person.xml#philipp_iv_spanien">Ich der König</rs></signed><lb/>
                    <signed><rs type="person" ref="../register/register-person.xml#billea_de">D. Iu. de Billea</rs></signed><lb/>
                    <dateline><rs type="place" ref="../register/register-place.xml#madrid">Madrid</rs>, den <date when="1629-04-27">27. April 1629</date></dateline>
                </closer>
                
            </div>
        </body>
        </text>
        </group>
       
    </text>
</TEI>