<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_100"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ernennung von Peter Paul Rubens zum Hofmaler von Albrecht und Isabella</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>
                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                

                


                


                


                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="ernennung_hofmaler_16090923">
                    <msIdentifier>
                        <repository>unbekannt</repository>
                        <collection>Louis Prosper Gachard: Particularités et documents inédits sur Rubens</collection>
                        <idno>Gesiegelte Urkunde über die Ernennung von Peter Paul Rubens zum Hofmaler von Albrecht und Isabella vom 23. September 1609</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Ernennung von Peter Paul Rubens zum Hofmaler von Albrecht und Isabella</title>
                    </head>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1609-09-23">23. September 1609</origDate>
                            <origPlace>Brüssel</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <p>Das ehedem im AGRB befindliche Dokument war dort bereits 1955 nicht mehr nachweisbar.</p>
                        </provenance>
                    </history>
                    <additional>
                        
                        <adminInfo>
                            <recordHist><source>
                                <bibl>Nils Büttner nach: Louis Prosper Gachard: Particularités et documents inédits sur Rubens</bibl>
                            </source></recordHist></adminInfo><listBibl>
                            <bibl>Louis Prosper Gachard: Particularités et documents inédits sur Rubens. In:
                                Trésor national. Bd. 1, 1842, S. 161-163</bibl>
                            <bibl>Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester en
                                zijne bloedverwanten. Antwerpen 1877, S. 415-418<ptr type="gbv" cRef="146162595"/></bibl>
                            <bibl>Max Rooses, Charles Ruelens: Correspondance de Rubens et documents
                                épistolaires concernant sa vie et ses auvres. (Codex diplomaticus Rubenianus
                                ; T. 1-6) Antwerpen 1887-1909, Bd. 2, S. 6-7, Nr. CXVIII<ptr type="gbv" cRef="446864137"/></bibl>
                            <bibl>Marcel De Maeyer: Albrecht en Isabella en de schilderkunst : bijdrage tot
                                de geschiedenis van de XVII.-eeuwsw schilderkunst in de zuidelijke
                                Nederlanden. (Verhandelingen van de Koninklijke Vlaamse Academie voor
                                wetenschappen, letteren en schone kunsten van België. Klasse der Schone
                                Kunsten. Bd. 9) Brüssel 1955, S. 293f., Nr. 62<ptr type="opac" cRef="303752092"/></bibl>
                            <bibl>Juristen en rechtsleven ten tijde van Rubens. Ausstellung: Antwerpen,
                                Gerechtsgebouw, 15.-30. Oktober 1977, S. 255, Nr. 240</bibl>
                        </listBibl></additional></msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term xml:lang="deu" type="psw">Rubens, Peter Paul</term>
                    <term xml:lang="deu">Hofmaler</term>
                    <term xml:lang="deu">Brüssel</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div part="Y" xml:lang="fra">
                <p>
                    <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#albrecht_von_oesterreich">Albert</rs> et <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#isabella_von_spanien">Isabel-Clara-Eugenia</rs> Infante
                        d’<rs type="place" ref="../register/register-place.xml#spanien">Espaigne</rs>, par la grâce de Dieu,
                    Archiducqz d’<rs type="place" ref="../register/register-place.xml#oesterreich">Austrice</rs>, Ducqz dc <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#burgund">Bourgoingne</rs>, de <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#lothringen">Lothier</rs>, de <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#brabant">Brabant</rs>, de <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#limburg">Lembourg</rs>, de <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#luxemburg">Luxembourg</rs> et de <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#geldern">Geldres</rs>, Contes de <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#habsburg">Habsbourg</rs>, de <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#flandern">Flandres</rs>, d’<rs type="place" ref="../register/register-place.xml#artois">Arthois</rs>, de Bourgoingne, de <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#tirol">Thirol</rs>, <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#palatin">Palatin</rs>, et
                    de <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#haynnau">Haynau</rs>, de <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#holland">Hollande</rs>, de <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#zeeland">Zelande</rs>, de <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#namur">Namur</rs> et de <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#zutphen">Zutphen</rs>, Marquis du <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#roemisches_reich">St. Empire de Rome</rs>, Seigneur et Dame de <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#friesland">Frize</rs>, de <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#salins">Salins</rs>, de <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#mechelen">Malines</rs>, des cité,
                    villes et pays d’<rs type="place" ref="../register/register-place.xml#utrecht">Utrecht</rs>, d’<rs type="place" ref="../register/register-place.xml#overijssel">Overyssel</rs> et de <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#groningen">Groeninge</rs>, à tous ceulx qui ces présentes verront,
                    Salut. Sçavoir faisons que, pour le bon rapport que faict nous a esté de la
                    personne de <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_peter_paul">Pierre-Paul Rubens</rs>,
                    et de ses sens et grande expérience, tant en faict da paincture, que de
                    plusieurs aultres artz, nous confians à plain de ses léaulté et bonne diligence,
                    eu sur ce l’advis de nos très-chers ct féaulx les chiefs, trésorier-général et
                    commis de noz domaines et finances, avons iceluy Pierre-Paul Rubens retenu,
                    commis, ordonné et establi, retenons, commettons, ordonnons et establissons, par
                    ces présentes, à l’office de paintre de nostre hostel, en luy donnant plain
                    pouvoir et mandement espécial dudict office de paintre de nostre hostel
                    doresnavant tenir, exercer et desservir, et au surplus faire bien et deuement
                    toutes et singulières les choses que bon et léal paintre susdit peult et doibt
                    faire, et que audict office compètent et appartiennent, aux gaiges et
                    traictement de cincq cens livres, du pris de quarante gros de nostre monaye de
                    Flandres la livre, par an, dont voulons et ordonnons qu’il soit payé et contenté
                    par les mains de nostre amé et féal conseiller et receveur-général de nosdictes
                    finances, <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#godin_christophe">Christophe Godin</rs>,
                    présent et advenir, depuis cejourd’huy en avant, de demy-an en demy-an, par
                    esgale portion, et au surplus aux droitz, honneurs, libertez, exemptions et
                    franchises accoustumez et y appertenans, et dont joyssent aultres noz
                    domesticques et serviteurs de nostre dict hostel par tous les lieux de nostre
                    obéissance, avecq pouvoir qu’il pourra enseigner à ses serviteurs et aultres
                    qu’il voudra sondict art, sans estre assubjecti à ceulx du mestier, tant qu’il
                    nous plaira, Sur quoy, et de s’y bien et deuement acquieter, ledict Pierre-Paul
                    Rubens sera tenu faire le serment pertinent, et en oultre jurer que, pour
                    obtenir ledict office, il n’a offert, promis ny donné, ny faict offrir,
                    promettre ny donner à qui ce soit, aulcun argent, ny aultre chose quelconcque,
                    ny le donner directement ou indirectement, ny aultrement, en anlcune maniére,
                    saulf et excepté ce que s’est accoustumé donner pour les dépesches, et ce ès
                    mains de nostre chier et féal Messire <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#salinas_ferdinand">Ferdinand de Salinas</rs>, Conseiller et Maistre aux requestes ordinaires
                    de nostre Conseil privé que commectons à ce, et luy mandons que, ledict serment
                    faict par ledict Pierre-Paul Rubens, comme dict est, ille mecte et institue de
                    par nous en possession et joyssance dudict office de paintre de nostre hostel,
                    et d’icelluy, ensemble des gaiges, droictz, honneurs, libertez, exemptions et
                    franchises susdicts, il et tous aultres noz justiciers, officiers et subjectz
                    cui ce regardera, le facent, seuffrent et laissent plainement et paisiblement
                    joyr et user, cessans tous contredictz et empeschemens au contraire. Mandons en
                    oultre ausdicts de noz finances que, par nostre Receveur-général d’icellcs
                    présent on aultre advenir, ilz facent doresnavant furnir audict Pierre-Paul
                    Rubens, ou à son command pour luy, lesdites cincq cens livres dudict pris par
                    an, de demy-an en demy-an, par esgale portion, en rapportant ces meismes
                    présentes, vidimus ou copie autenticque d’icelles, pour une et la première foiz,
                    et, pour tant de fois que mestier sera, quictance dudict Pierre-Paul Rubens sur
                    ce servante seulement, nous voulons tout ce que payé, baillé et délivré lui aura
                    esté à la cause dicte, estre passé et alloué en la despense des comptes, et
                    rabattu des deniers de la recepte de nostre dict Receveur-général des financcs,
                    présent ou aultre advenir, qu’il appertiendra et payé l’aura, par noz amez et
                    féaulx les Président et gens de nostre Chambre des comptes a <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#lille">Lille</rs>, ausquelz mandons semblablement ainsy le faire, sans
                    aulcune difficulté: car ainsi nous plaist-il, nonobstant que ces presentes ne
                    sont signées de nostre andiencier et premier secrétaire seul signant en noz
                    finances, estant présentement absent pour nostre service, et les ordonnances y
                    répugnantes, ausquelles avons, pour ceste fois, et à l’effet que dessus, dérogué
                    et déroguons par lesdictes presentes.</p>
                    
                    <closer>
                        <salute>En tesmoing de ce, nous avons faict mettre nostre seel à icelles.</salute> 
                        <dateline>Donné en nostre ville de <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#bruessel">Bruxelles</rs>, le <date when="1609-09-23">vingt-troisiesme jour de
                        Septembre l’an de grâce mil six cens et noeuf</date>.
                        </dateline>
                        
                        <note resp="N.B." type="footnote">Das Schreiben ist in Rot mit dem Sigel des Erzherzogs
                        versehen. Darunter steht geschrieben:</note>
                        
                        <signed>le <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#montmorency_nicolas">Baron de Haveskercke, S<hi rend="super">r</hi> de Vendegies</rs>, chief<lb/>
                    <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#sterck_philippe">Philippe Sterck</rs>, <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#enntieres_jehan">Jehan d’Enntières</rs>, commis des finances, et
                    aultres présens<lb/> 
                    d’<rs type="place" ref="../register/register-place.xml#enghien">Enghien</rs></signed></closer>
            </div>
        </body>
       
    </text>
</TEI>