<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI [
<!ENTITY register-person SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-person.xml">
<!ENTITY register-place SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-place.xml">
<!ENTITY register-corporate SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-corporate.xml">
<!ENTITY register-work SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-work.xml">
]
>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_012">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Akte über den Erwerb eines Grundstücks am Wapper durch Peter Paul Rubens,
                    dessen Eigner Hans Thijs in Amsterdam wohnte, wo das Dokument ausgefertigt
                wurde; auf dem Gelände wurde auch das bis heute erhaltene Ateliergebäude errichtet, das in späteren Dokumenten "schilderhuis" genannt wird</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel </name>





                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                &register-corporate;
                &register-person;
                &register-place;
                &register-work;
                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="GAA_16101101">
                    <msIdentifier>
                        <country>Niederlande</country>
                        <settlement>Amsterdam</settlement>
                        <repository>Gemeentearchief (GAA)</repository>
                        <collection>Protokollen Notaris J. F. Bruyningh</collection>
                        <idno type="signatur">1. November 1610, sub dato</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Akte über den Erwerb eines Grundstücks am Wapper durch Peter Paul
                            Rubens, dessen Eigner Hans Thijs in Amsterdam wohnte, wo das
                            Dokument ausgefertigt wurde</title>
                    </head>
                    <msContents>
                        <msItem>
                            <note resp="A.H." type="footnote">Auf dem hier erworbenen Grundstück am Wapper wurde auch das bis heute erhaltene Ateliergebäude errichtet, 
                                das in späteren Dokumenten "schilderhuis" - zu deutsch "Malerhaus" - genannt wird.</note>
                            <filiation>
                                <note resp="A.H." type="footnote">Zu Rubens Erwerbungen von Grund und Immobilien am 
                                    Wapper sowie den Transaktionen dazu vergleiche auch die Akten vom
                                <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_013">4. Januar 1611</ref>, 
                                <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_114">30. Mai 1613</ref>, 
                                <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_181">28. Juli 1627</ref>, 
                                <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_184">16. Juni 1628</ref>, 
                                <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_219">27. Februar</ref> und 
                                <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_220">7. März 1635</ref></note>
                            </filiation>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>                            
                                <origDate when="1610-11-01">1. November 1610</origDate>
                         </origin>
                    </history>
                    <additional>
                        <listBibl>
                            <bibl>Abraham Bredius: Een onbekend Rubens-Document. in: Oud Holland 30. 1912. S. 215-218.</bibl>
                            <bibl>Adrien Jean Joseph Delen: Het huis van Pieter Pauwel Rubens : wat het was,
                                wat het werd, wat het werden kan. Brüssel 1933. S. 21-33 <ptr type="gbv"
                                    cRef="306747251"/></bibl>
                            
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term xml:lang="deu">Rubenshaus</term>
                    <term xml:lang="nld">Rubenshuis</term>
                    <term xml:lang="deu">Wapper</term>
                    <term xml:lang="deu">Antwerpen</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="nld">
                <p>Op huyden den eersten Novembris Anno Sestienhondert ende tien, compareerden voor
                    my <rs type="person" ref="#bruyningh_jan">Jan Fransen Bruyningh</rs> etc. ter
                    presentie van de onderschreven getuygen d’eersame <rs type="person"
                        ref="#thijs_hans">Hans Thysz</rs>, coopman binnen der voorsz. stede, ter
                    eenre, en <rs type="person" ref="#coop_nicolaes">Nicolaes Coop</rs>, burger der selver stede,
                    uyten name, en van wegen Sr <rs type="person" ref="#rubens_peter_paul">Pietro
                        Pauli Rubbens</rs>, wonende tot <rs type="place" ref="#antwerpen"
                    >Antwerpen</rs>, ter andere syden, ende verclaerden, dat sy comparanten in der
                    voorsz. qualité geaccordeert en verdragen syn, over de conditien ende
                    voorwaarden van coope hiernae beschreven, te weten, dat de voorn. Hans Thysz
                    vercocht heeft en vercoopt mits desen aen den voorsz. Nicolaes Coop, dewelcke
                    voor ende ten behoeve van den voorsz. Pietro Pauli Rubbens van denselven Hans
                    Thysz bekendt gecocht te hebben een huijs ende Bleeckerye off erven ende gronden
                    met eenen vryen gangh aen ’t Bleekvelt, streckende nae den Lammekens raem, in
                    allen schijne ’t voorsz. huys, genaemt de Wapper binnen de stadt van Antwerpen
                    voorsz. op de Wapper gestaen ende gelegen is<index indexName="stw">
                        <term xml:lang="deu">Rubenshaus</term>
                    </index> <ref
                            target="http://www.rubenshuis.be/smartsite.dws?id=MCD_LANDING&amp;ch=MCD"
                        />, beheymt en betimmert staet, met alle vrydommen ende
                    gerechticheden, daertoe behoorende ende belendt wesende, alles vermogens die
                    Schepenbrieven ende bescheyden daervan synde, te leveren tegens Kersmisse<note
                        resp="A.H." type="footnote">Der Begriff Kersmisse bezeichnete als Datierung
                        den 25. Dezember.</note> eerstcomende; ende dat voor de somme van
                    vijffhonderd en tsestich carolus guldens erffelyck tot 40 gr. den gulden,
                    bedragende in hoofdsomme (tegens den penninck sestien te reeckenen) achtduysent
                    negen honderd ende tsestich carolus guldens, welcke cooppenningen de voorsz.
                    Pietro Pauli Rubbens gehouden sal wesen (als hij aenneemt en belooft mits desen)
                    aen den voorsz. Hans Thysz oft sijnder actie hebbende costeloos en schadeloos
                    binnen Antwerpen voorsz. te voldoen ende te betalen; namentlyck en gerechte
                    derdepart gereet, nevens de leveringe ende opdracht, Item een glycke derdepart
                    een Jaer daerna, wesende Kersmisse 1611, ende ’t leste derdepart totte volle en
                    geheele betalinge toe van de voorsz. Cooppenningen Kersmisse Anno 1612, alles
                    vrij, costeloos ende schadeloos gelt, sonder eenige cortinge. Met dese
                    expresseconditie (also ’t voorsz. huys, gronden ende, appendentien van dien
                    belast is mette somme van vijff ende tachentich guldens erffelyck, mede ter
                    losse den penninck sestien, wesende in hooftsomme dertien hondert en tsestich
                    gulden corent,) dat de voorn. cooper alsulke erffeliycke rente t’sijnen laste
                    sal moeten nemen enden vercooper mitsgaders sijnen erven en naecomelingen
                    daervan ten eeuwigen dagen bevrijden, dies dat hij de voorsz. hooftsomme van
                    dertienhondert tsestich guldens aen de eerste paye van de voorsz. cooppenningen
                    gereet te betalen, den vercooper sal defalcqueren en afftrecken; voorts vrij
                    huys en erve, sonder vordere belastinge. Dies is noch geconditioneert, soo verre
                    den voorn. <rs type="person" ref="#rubens_peter_paul">Petro Pauli Rubbens</rs>
                    eenige difficulteyt soude mogen moveren, oft hem beswaert vinden wegen de
                    belastinghe van tsestich guldens erffelyck, oft wat meerder off minder, die op
                    andere panden uijtgaen en betaelt werden, daervooren dese pant eertijts mede
                    mochte sijn <choice><sic>geipotequeert</sic><corr>gehipotequeert</corr></choice> en verbonden, dat hij alsdan vermogen sal en alleen
                    sijn vrije optie en keure hebben, omme alsulcke erffelycke renten t’sijnder
                    meerder verseeckeringe en bewaringe op dit voorsz. vercochte hujs mette
                    appendentien van dien te houden, ende in de leste paye van de cooppenningen die
                    hooftsomme tegens den penninck sestien te defalcquere, en de renten daervan alle
                    Jaers aen den voorsz. vercooper oft sijnder vercrijgende, opleggen en betalen,
                    costeloos en schadeloos als voyren. Is mede geaccordeert, dat de voorsz. Pietro
                    Pauli Rubbens boven de voorgeroerde cooppenningen tot een recognitie ende
                    gedachtenisse van dese coope den voorsz. Hans Thysz sal toegeven en leveren en
                    stuck schilderije by syn eigen handt gemaeckt, soo groot en cleyn als hem <rs
                        type="person" ref="#rubens_peter_paul">Rubbens</rs> goetduncken sal, daer hy
                    eere van sal begeren, en noch bovendien een soon van den voorsz. Hans Thysz
                    leeren en onderwysen sonder daer vooren yets te genieten de conste van
                    schilderen en voor hem niets secreet houden, volgende syne belofte, mits dat de
                    Jonghman syn eigen coste sal doen, alleen de vrye leeringe sal hy by de Meester
                    genieten, en daertoe by hem vry acces hebben.</p>
                    <p>Eyntelyck is noch bevoirwaert, dat den voorsz. vercooper oft sijn commis tot 
                    Antwerpen ende den voorn. <rs type="person" ref="#rubens_peter_paul">Petro Paulo Rubbens</rs> beyde haer
                    beste ende uyterste vlijt sullen doen, voor en aleer dese coope voortganck sal
                    hebben, t’ voorgeroerde huys metten appendentien ende de gronden van dien te
                    ontlasten ende te bevrijden van den Exu, en dat voor soodanigen redelijcken
                    penninck als doenlijck sal wesen. Ende soo sulex niet en conde geschieden op
                    thoochste ter somme van tien ponden grooten vlaems, die den voorsz. Hans Thysz,
                    soo ’t van noode is, daertoe gehouden is te betalen aen den Exumeester, dat in
                    dien gevalle dese coope ende alle de conditien vooren breeder uytgedruct nul en
                    van geen der waerden sal en sullen wesen min noch meer, oft desen niet en ware
                    beschreven, ende de coope effect hebbende, sal de leveringe en opdrachte
                    geschieden binnen Antwerpen voorsz. naer costume aldaer geobserveert soo by den
                    Erentfesten Doctor <rs type="person" ref="#backer_andries">Andries Backer</rs>,
                    raedt en Medicus van syne Fe Dt van <rs type="place" ref="#braunschweig"
                        >Bruynswyck</rs> als by den voorn. Hans Thysz vercooper selffs oft hare
                    respective volmachtigers. Sonder fraude, ende versochten sy comparanten
                    etc.</p>
                
                <closer>
                    <salute>Gedaen binnen der voorsz. stede van <rs type="place" ref="#amsterdam"
                        >Amsterdam</rs> ten huijse van den voorn. Nicolaes Coop ter presentie van
                        <rs type="person" ref="#boudaen_hans">Hans Boudaen</rs>, <rs type="person"
                        ref="#goris_harmen">Harmen Goris</rs> en <rs type="person"
                            ref="#velt_cornelis">Cornelis Velt</rs>, getuygen hier toe versocht.
                    </salute><lb/>

                        <signed rend="text-align:right">
                            <rs type="person" ref="#thys_johan">Johan Thys</rs><lb/>
                            Nicolaes Coop<lb/> 
                            Hans Boudaen<lb/> 
                            Cornelis Feldt<lb/>
                            Herman Gooris
                        </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
       
    </text>
</TEI>
