<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xml:id="ed_rubens_003">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Jan Rubens wendet sich wegen Verlängerung seiner
                    Aufenthaltsgenehmigung an den Rat der Stadt Köln</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>

                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="HAStK_sig-best-50">
                    <msIdentifier>
                        <country>Deutschland</country>
                        <settlement>Köln</settlement>
                        <repository>Historisches Archiv der Stadt Köln (HAStK)</repository>
                        <collection>Köln und das Reich, Nr. 144/ 4</collection>
                        <idno type="signatur">Best. 50, fol. 3r-v</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Jan Rubens wendet sich wegen Verlängerung seiner
                            Aufenthaltsgenehmigung an den Rat der Stadt Köln</title>
                    </head>
                 
                    <history>
                        <origin>
                                <origDate notBefore="1569" notAfter="1570">? 1569/1570</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                    <additional>
                        <listBibl>
                            <bibl>Leonard Ennen: Über den Geburtsort des Peter Paul Rubens: mit Beilagen.
                                Köln 1861. S. 54f., Nr. 18<ptr type="gbv" cRef="146162528"/></bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term xml:lang="deu" type="psw">Jan Rubens</term>
                    <term xml:lang="deu">Köln</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <graphic xml:id="sig-best-50-3r" url="http://www.historischesarchivkoeln.de/archivdetail.php?id=11700" n="3r"/>
        <graphic xml:id="sig-best-50-3v" url="http://www.historischesarchivkoeln.de/archivdetail.php?id=11701" n="3v"/>
    </facsimile>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="nld">
               
                <salute><pb facs="sig-best-50-3r" n="3r"/>Eerweyrdighe Edele wyse voersinnighe Heren etc.</salute>
                
                <p>Gheeft ootmoedelick te
                    kennen <rs type="person" ref="#rubens_jan">Jehan Ruebens</rs> gheborne van <rs type="place" ref="#antwerpen">Antwerpen</rs>, hoe dat hy ouer twee jaren
                    alhier binnen deser stadt met synen ghesinne is comen woonen om seckere syne
                    affairen ende processen te vorderen, sonder dat hy om enich pretens delict off
                    vervolghinne uyt synen vaderlande is geweken, ghelyck hij oock niet en is
                    ghebannen, geproclameert oft gheciteert, hoe wel synen persoon wel is bekent,
                    als gewest hebbende acht continuerlicke jaren een vanden wethouderen ende
                    magistrat binnen Antwerpen, binnen middeler tyt is gebeurt, dat <rs type="person" ref="#sachsen_anna_von">durluchtighe hochgeborene furstinne
                        ende vrouwe de princesse van orangien</rs> den suppliant heft gheimployeert
                    in hare saken ende processen, hebbende den selven ghenommen in hare familie voor
                    haren dienaer ende rhaett, ghelijck oock hare f. g<hi rend="super">en</hi> hem
                    heeft beuolen hare kinderkens ende ghesinne alhier noch wesende. Nu ist alsoo
                    dat den suppliant heeft verstaen, dat uwe eerw. den vremden willen doen
                    vertrecken, welck considererende, (al is alsoo dat den voors. suppliant hem
                    bevint, niet ghecomprehendeert te syne in den edicte als hebbende brieuen byde
                    welcke uwe eerw. den selven toelaten alhier te moghen resideren ende dat hy hem
                    in gottlicken ende politique saken (soo de voors. brieven hem belasten) soo
                    heeft gequeten, dat nymant daer op te zegghen heeft:) heeft wel willen <pb facs="sig-best-50-3v" n="3v"/>obedieren
                    ende suppliceren ten eynde uwe eerw. hem willen laten contineren alhier syne
                    residencie ende ghenieten het beneficie hem eertyts verleent, besunder want syne
                    conditie tsedert niet en is verargert, ende dat hy niet en soude vermoghen
                    abandoneren de voors. kinderkens van I. F. G. hem beuolen ende verlaten andere
                    saken van groote importantie, dye hy daghelicx heeft alhier uytterichten. Bidt
                    daromme, dat uwe Eerw. den voors. <rs type="person" ref="#rubens_jan">Johan
                        Ruebens</rs> willen ghuennen peyselick binnen deser stat te moghen woonen
                        dwelck doende sullen wel doen.</p>
                <closer>
                    <salute>Uwe Eerw. dienar</salute><lb/>
                        <signed>Johan Ruebens.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
        
    </text>
</TEI>