<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_029"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Verfügung des Magistrates von Köln für Jan Rubens</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel </name>





                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                

                


                


                


                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="HAStK_best-20-102">
                    <msIdentifier>
                        <country>Deutschland</country>
                        <settlement>Köln</settlement>
                        <repository>Historisches Archiv der Stadt (HAStK)</repository>
                        <collection>Briefbücher, 8. März 1577 – 18. März 1578, Nr. 102</collection>
                        <idno type="signatur">Best. 20, fol. 312v-314r</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Verfügung des Magistrates von Köln für Jan Rubens</title>
                    </head>
                    
                    <history>
                        <origin>
                           
                                <origDate when="1583-02-26">26. Februar 1583</origDate>
                          
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term xml:lang="deu" type="psw">Jan Rubens</term>
                    <term xml:lang="deu">Köln</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <graphic xml:id="best-20-102-312v" url="http://www.historischesarchivkoeln.de/archivdetail.php?id=11708" n="312v"/>
        <graphic xml:id="best-20-102-313r" url="http://www.historischesarchivkoeln.de/archivdetail.php?id=11709" n="313r"/>
        <graphic xml:id="best-20-102-313v" url="http://www.historischesarchivkoeln.de/archivdetail.php?id=11710" n="313v"/>
        <graphic xml:id="best-20-102-314r" url="http://www.historischesarchivkoeln.de/archivdetail.php?id=11711" n="314r"/>
    </facsimile>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="lat">
                <head>
                    <pb facs="best-20-102-312v" n="312v"/>Approbatio.</head><p>Universis etc. Nos consules et senatus imperialis
                    civitatis <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#koeln">Coloniae Agrippinae</rs>, tenore
                    praesentium <pb facs="best-20-102-313r" n="313r"/>notum facimus et attestamur, quod spectabilis vir <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#frycke_johannes">Johannes Frycke</rs> Generosorum et
                    illustrissimum dominorum <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#fugger_marcus">Marci
                    Fuggeri</rs> et fratrum mandatarius et negotiorum gestor, certas paten<hi rend="super">tes</hi> literas originales, hispanico idiomate exaratas, ac
                    propria manu regiae catho<hi rend="super">cae</hi> ma<hi rend="super">tis</hi> (:ut
                    videbatur:) eiusdemque secretarii subscriptas, una cum copia earundem literarum
                    in eadem lingua, nobis exhibuerit, petens quia originales earundem in Hispanias
                        transmitten<hi rend="super">dae</hi> essent, nos dignaremur, post factam
                    diligentem collationem, originale restituere, ipsamque copiam in formam vidimus
                    redactam sibi communicare, ad quam collationem faciendam, simul et manus
                    praecominatorum regiae majest<hi rend="super">is</hi> et secretarij agnoscen<hi rend="super">dam</hi> et verifican<hi rend="super">dam</hi> produxit coram nobis
                    dictus mandatarius honorados ac nobiles viros Boucho ab Agta praepositum s<hi rend="super">ti</hi>
                    <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#bavo_von_gent">Bavonis</rs> apud <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#gent">Gandaven<hi rend="super">tis</hi></rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Bavo</term>
                    </index> et <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#pignoranda_ludovicus">Ludovicum
                    Pignoranda</rs> praenominatae regiae ma<hi rend="super">tis</hi> in rebus bellicis
                    commissarium et <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_jan">Johannem Rubens</rs>
                    doctorem, omnes concives et incolas nostros, hsipanicae linguae peritissimos,
                    testes citatos habiles et fide digniss<hi rend="super">imos</hi>, qui sic
                    comparentes, manibus nos<hi rend="super">tris</hi> stipulan. ad sancta die
                    evangelia, se ad interrogata <pb facs="best-20-102-313v" n="313v"/>veritatem dicturos solemniter
                    jurarunt, quibus sic peractis praedicti <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#pignoranda_ludovicus">Ludowicus Pignoranda</rs> et doctor Johannes
                    Rubens medio suo juramento praestito attestati sunt, se ad praemissam instantiam
                    praesentem copiam cum originali suo subscriptio diligenter collationasse ac
                    revidisse eandemque de verbo ad verbum, concordantem reperisse absque dolo.
                    Similiter praedictus dominus praepositus sancti Bauonis unaque cum illo Ludowicus
                    Pignoranda, subscriptionem regiae catho<hi rend="super">cae</hi> majestatis ac suae
                    majestatis secretarii diligenter inspicientes ambo agnouerunt ac deposerunt
                    subscriptarum manuum alteram regis catholici alteram verum secretarii Erasso
                    esse, causam scientiae addentes, quod ipsi testes easdem subscriptiones in
                    pluribus similibus patentibus nec non aliis literis saepius vidissent, imo et a
                    sua maj<hi rend="super">te</hi> similes litteras subscriptas habuisset. His uti
                    permittitur perceptis, nos consules et senatus praedicti, quia praedictus regiae
                        catho<hi rend="super">cae</hi> maj<hi rend="super">tis</hi> patentes literas cum
                    hac copia diligenter collationata et concordantes <pb facs="best-20-102-314r" n="314r"/>sanas pariter
                    integras et illaesas omnibusque vitiis carentes invenimus, qua propter
                    transumptum hoc exinde fieri ac testimonio veritatis sigillo nostro secretiore
                    corroborari mandavimus.</p> 
                <closer>
                    <dateline>Datae anno post partum Virginis <date when="1583-02-26">millesimo quingentesimo octuagesimo tertio, die quidem Martis XXVI. Mensis
                        Februarii</date>.</dateline>
                </closer> 
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>