<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_299"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Verteilung des Nachlasses von Peter Paul Rubens. Urkunde des Notars Toussaint
                    Guyot vom 24. Januar 1643 zur Erbteilung zwischen den Kindern des Malers Rubens
                    aus erster und zweiter Ehe und deren Mutter Helena Fourment</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>
                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
                
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                

                


                


                


                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="nachlass_rubens_erbteilung_16430124">
                    <msIdentifier><repository>unbekannt</repository><collection>Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester en zijne bloedverwanten</collection><idno>Urkunde zurVerteilung des Nachlasses von Peter Paul Rubens vom 24. Januar 1643</idno></msIdentifier>
                    
                    <head>
                        <title>Verteilung des Nachlasses von Peter Paul Rubens. Urkunde des Notars Toussaint
                            Guyot vom 24. Januar 1643 zur Erbteilung zwischen den Kindern des Malers Rubens
                            aus erster und zweiter Ehe und deren Mutter Helena Fourment</title>
                    </head>
                    
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1643-01-24">24. Januar 1643</origDate>
                            <origPlace>Antwerpen</origPlace>
                        </origin>
                    </history>
                    
                    <additional><adminInfo><recordHist><source><bibl>Nils Büttner nach: Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester en zijne bloedverwanten</bibl></source></recordHist></adminInfo>
                        <listBibl>
                            <bibl>Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester
                                en zijne bloedverwanten. Antwerpen 1877. S. 76f.<ptr type="gbv" cRef="146162595"/></bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="nld">
                <dateline>Die <date when="1643-01-24">24 Januarii
                    1643</date>.</dateline>
                <p> Vrouwe <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#fourment_helene">Helena FOURMENT</rs>, weduwe van wylen Heer <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_peter_paul">PETRO-PAULO RUBENS</rs>, Riddere, Heere
                    van Steene, etc, soo voor heur selve als inden naeme ende oppertestamentelycke
                    momboiresse van heure ende desselffs wylen heurs mans minderjaerighe kinderen,
                    Heer ende Meester <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_philippus">Philips RUBBENS</rs>, Licentiaet in beyden rechten ende Schepen
                    deser stadt, ende S<hi rend="super">r</hi> <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#hanikart_peeter">PEETER HANEKAERT</rs>, tsamen als medetestamentelycke momboirs
                    over deselve kinderen, hen daervoren sterckmaeckende, alle my Notario bekent
                    synde, diewelcke gesien hebbende de brieven van daechsele by Jonckers <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_albert">Albert</rs>
                    ende <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_nikolaas">NICOLAES RUBBENS</rs> inden Raede van <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#brabant">Brabant</rs> opden <date when="1643-01-13">derthiensten deser maent
                    January</date> geobtineert, metten dagement vuyt crachte van dyen thunnen laste byde
                    selve doen doen voor Commissarisen vanden selven Raede, ten opsiene van eenige
                    vrempde pretensien die sy meynen te hebben opden sterffhuysc van wylen Heer
                    PETRO-PAULO RUBBENS, hunnen vaeder, verclaeren dat sy dimpetreren vande selve
                    brieven metten voornoemden daegemente houden voor eene openbaere contraventie
                    tegens den testamente ende vuyttersten wille vanden selven hunnen vaeder, soo
                    door dyen daerby is geordonneert dat soo verre daer eenighe geschillen quamen te
                    rysen opt verstandt vanden selven synen testamente oft op eenighe andere saecken
                    van synen sterffhuyse, deselve souden moeten gedecideert worden int minnelyck
                    ende sonder forme van proces, byde dry persoonen inden selven testamente
                    gedenomineert, als oyck dat deselve henne pretentien metten inhouden vanden
                    selven testamente nyet en connen bestaen, maer daeraen merckelyck syn
                    contrarierende, mits welcke contraventie ende contrarieteyt de comparanten
                    consequentelyck verstaen dat de voors. Jonckers ALBERT ende NICOLAES RUBBENS
                    selen syn ende blyven vervallen van het legaet hun byden selven testamente
                    gemaeckt, al in conformiteyt vande conditie ende clausule restrictiff onder
                    dewelcke hun tselve legaet gelaeten is, waervan de comparanten wel hebben willen
                    protesteren gelyck sy doen mits desen, versueckende aen my Notaris ende alle
                    andere des versocht synde hiervan aende voors. Jonckers ALBERT ende NICOLAES
                    RUBENS insinuatie ende lecture gedaen te worden ende daervan, mitsgaeders van
                    dantwoorde byde selve te geven, henlieden comparanten gelevert te worden een
                    ofte meer acten in behoirlycker forme.</p> <closer>Actum <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#antwerpen">Antverpiae</rs>, praesentibus <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#langhenberge_andreas">ANDREA de
                        LANGHENBERGE</rs> et <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#guyot_daniel">DANIELE GUYOT</rs>, testibus. 
                <signed>HELENA FOURMENT.</signed>
                        <signed><rs type="person" ref="../register/register-person.xml#hanikart_peeter">PIETER HANNECAERT.</rs></signed>
                        <signed><rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_philippus">PHls RUBENS</rs>. </signed>
                        <signed><rs type="person" ref="../register/register-person.xml#guyot_toussaint">T. GUYOT.</rs></signed></closer>

            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>