<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_323"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Dokument vom zum Nachlass von
                    Machtelt van Alteren, der Witwe van Jan du Touion alias Colyns</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>
                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                

                


                


                


                <msDesc xml:id="nachlass_mechtelt_alteren_15640605" xml:lang="deu">
                    <msIdentifier>
                        <country>Belgien</country>
                        <settlement>Antwerpen</settlement>
                        <repository>Stadsarchief (SAA)</repository>
                        <collection>Scabinale protocollen (1562-1598)</collection>
                        <idno>Pk. 1153, fol. 273r f.</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Dokument vom <date when="1564-06-05">5. Juni 1564</date> zum Nachlass von
                            Machtelt van Alteren, der Witwe van Jan du Touion alias Colyns</title>
                    </head>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1564-06-05">5. Juni 1564</origDate>
                            <origPlace>Antwerpen</origPlace>
                        </origin>
                    </history>
                    <additional><adminInfo><recordHist><source><bibl>Nils Büttner nach: Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester en zijne bloedverwanten</bibl></source></recordHist></adminInfo>
                        <listBibl>
                            <bibl>Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester
                                en zijne bloedverwanten. Antwerpen 1877. S. 284-289<ptr type="gbv" cRef="146162595"/></bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="nld">
                <head>Akte voor Schepenen <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#schuermans_pauwel">Pauwel Schuermans</rs> en <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_jan">Jan
                            Rubens</rs></head>
                <p><rs type="person" ref="../register/register-person.xml#touion_niclaes">NICLAES De TOUION alias COLYN</rs>, <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#touion_jan">JANSSONE</rs> wijlen, coopman, pro se, ex
                    prima; <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#touion_jan">JAN de TOUION alias COLYN</rs>, sijn
                    broedere, oyck coopman, et pro se, ex secunda; Jouffrouwe <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#touion_clara">CLARA de TOUION alias COLYN</rs>, hen sustere, met <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#pypelincx_hendrick">HENRICKE PYPELINCK,</rs> ejus marito
                    et tutore, etiam pro se, ex tertia; <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#jeheu_andries">ANDRIES JEHEU</rs>, coopman, soe voer hemselven als inden name ende als
                    volcomelicken ende onwederroepelicken gemechticht van <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#touion_dorothea">DOROTHEA de TOUION alias COLYNS</rs>, ejus uxore,
                    oock hen sustere, omme tgene des nabescreven is te mogen doene, breedere
                    blijckende bij zekerder procuratien in franchijne gescreven geexpedieert onder
                    den zegel ten zaeken der stadt van <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#bruessel">Brussel</rs>
                    vander daten des <date when="--05-30">dertichsten May</date> lestleden, quam
                    vidimus, ende in dier qualiteyt, ex quarta; ende de voirs. HENRICK PYPELINCK,
                    JAN de TOUION, <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#valenchyn_willem">WILLEM van
                        VALENCHYN</rs> ende <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#gossens_willem">WILLEM
                        GOOSSENS</rs> inden naeme ende als momboren metten rechte gelevert van <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#touion_andries_dj">ANDRIESEN de TOUION alias
                    COLYNS</rs>, <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#touion_andries">ANDRIESSONE</rs> wijlen,
                    quem susceperunt de consensu vande Weesmeesteren deser stadt ende in dier
                    qualiteyt, ex quinta ; bekenden ende verclaerden dat zij wel ende minnelicken
                    met maleanderen, bij lotinge ende cavelinge, gescheyden ende gedeylt hebben alle
                    ende yegelicke de goeden, zoe ruerende als onruerende, haeffelicke ende
                    erfelicke, egeene vuytgenomen noch gereserveert, als hen comparanten, inder
                    voirs. qualiteyt, ennichssins toecomen bleven ende verstorven mogen wesen, mits
                    der doot ende aflivicheyt van Jouffrouwe <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#alteren_mechtelt">MECHTELT van ALTEREN</rs>, weduwe was wijlen <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#touion_jan">JANS de TOUION</rs>, heure moeder ende
                    grootmoeder respeciive, ende dat inder navolgender manieren. Ende ierst
                    aengaende de ruerende haeffelicke goeden, zijn zij partijen met malcanderen wel
                    eens vuyt dien elck heurer tzijne daeraff wiste ende themwaerdere hadde; ende
                    als aengaende de onruerende erflicke goeden wesende de renten nabescreven, zijn
                    daeraff den voirs. NICLAESE de TOUION te deele bevallen ende zal hebben ende
                    behouden pro se et suis inden iersten alsulcke negenentnegentich Carolusguldenen
                    erflidc als men heeft ende jaerlicx heffende is op een huys cum fundo et
                    pertinentiis gestaen ende gelegen inde Keesstrate alhier, geheeten Vlaenderen;
                    Item alsulcke vierentwintich Carolus guldenen erflick als men heeft ende
                    jaerlicx heffende is op dese stadt van Antwerpen ende heure ende der gemeynre
                    ingesetene goeden derselver; Item alsulcke acht Carolus guldenen erflick als men
                    jaerlicx heffende is op een huys geheeten tDuyfken, gestaen inde Wijgaertstraete
                    alhier, ende daertoe noch alsulcke zesse Carolus guldenen erflick als men
                    insgelijcx heffende is op een huys geheeten doude Munte, gestaen ende gelegen
                    opde Veemercte alhier; Item den voirs. JANNE de TOUION zijn daertegens te deele
                    bevallen ende zal hebben ende behouden, pro se et suis, ierst alsulcke
                    vierentwintich Carolus guldenen erflick als men jaerlicx heeft ende heffende is
                    op dese stadt, heure ende der gemeynre ingesetene goeden derzelver; Item
                    alsulcke tweenvijftich Carolus guldenen erflick als men jaerlicx heffende is op
                    het huys geheeten: de Wapen van Oistenrijck, gestaen inde Coeperstrale alhier;
                    Item alsulcke vierentwintich Carolus guldenen erflick als men insgelijcx heeft
                    ende heffende is op een huys geheeten het Papegayken, gestaen op tSant alhier;
                    Item alsulcke vierentwintich Carolus guldenen ende vijff stuvers ende eenen
                    halven erflick als men oyck heeft ende jaerlicx heffende is op een huys gestaen
                    bijde Werfpoorte alhier daer men alnu houdende is den zeeuschen tol; Item
                    alsulcke acht Carolus guldenen erflick alsmen oyck heeft ende heffende is op een
                    huys cum fundo et pertinentiis geheeten: het Ossenhoot, gestaen ende gelegen
                    aende Vismerct alhier ende daertoe noch alsulcken vijff Carolus guldenen ende
                    zesthiene stuvers erflick als men jaerlicx heeft op een huys genaempt den
                    Spiegel, gestaen ende gelegen opde Peerdemerct alhier; Item der voirs.
                    Jouffrouwe CLARA de TOUION met HENRICKE PYPELINCK is daertegens, achtervolgende
                    de voirs. lotinge ende cavelinge, te deele bevallen ende zal hebben ende
                    behouden pro se et suis, inden eersten alsulcken een hondert ende acht
                    Carolusguldenen erflick metten achterstelle daeraff verloop als men heeft ende
                    jaerlicx heffende is op een huys cum fundo et pertinentiis gestaen ende gelegen
                    inde Hoochstrate alhier, geheeten den gulden Cop; Item alsulcke zesthien Carolus
                    guldenen ende vier stuvers erflick als men insgelijcx heeft ende heffende is op
                    zekere huysen, gestaen bijde Kipdorppoorte, toebehoorende, nu ter tijt, <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#suys_jan">JANNE SUYS</rs> cum suis; Item alsulcke thien
                    Carolus guldenen erflick als men oyck jaerlicx heeft ende heffende is op een
                    huys, cum fundo et pertinentiis, geheeten dwit Peert, gestaen opt Vleemincx velt
                    alhier, ende daertoe noch alsulcke vijff Carolus guldenen erflick als men oyck
                    noch heeft ende heffende is op dese stadt van <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#suys_jan">Antwerpen</rs> heure ende der gemeynre ingesetene goeden derselver; Item
                    den voirs. ANDRIESEN JEHEU ende DOROTHEA de TOUION, ejus uxori, zijn daertegens
                    te deele bevallen ende zelen hebben ende behouden, pro se et suis, ierst de
                    vijfthien Carolus guldenen erflick die men oyck alnoch heeft ende heffende is op
                    dese stadt van Antwerpen, heure ende der gemeynre ingesetene goeden derzelver;
                    Item alsulcke tweentzestich Carolus guldenen ende thien stuvers erflick als men
                    jaerlicx heeft op een huys geheeten: het Radt van avonturen, gestaen ende
                    gelegen inde Keesstrate alhier; Item de drijentwintich Carolus guldenen ende
                    twee stuvers erflick die men oyck heeft ende heffende is op een huys cum fundo
                    et pertinentiis omnibus geheeten: Savoyn, gestaen ende gelegen opde
                    Steenhoudersvesle alhier; Item de twintich Carolus guldenen erflick die men oyck
                    noch heffende is op een huys geheeten de eleyn Oorloge, gestaen inde
                    Beuckelerenstrate, achter Sint Andries, alhier; Item de twelff Carolus guldenen
                    erflick die men oyck heeft ende heffende is op een huys geheeten den Spiegel,
                    gestaen als voere opde Peerdemerct ende daertoe noch de vijff Carolus guldenen
                    erflick die men oyck alnoch heeft ende heffende is op dese stadt van Antwerpen,
                    heure ende der gemeynre ingesetene goeden derzelver; ende den voirs. Andries de
                    TOUION zijn insgelycx, achtervolgende dezelve lotinge ende cavelinge, te deele
                    bevallen ende zal hebben ende behouden, pro se et suis, inden ierslen, de
                    eenendertich Carolus guldenen ende negen stuvers erflicken die men jaerlicx
                    heeft ende heffende is opde stadt van <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#mechelen">Mechelen</rs>, heure ende der gemeyner ingesetene goeden derzelver; Item de
                    tweendertich Carolus guldenen erflick, die men heeft ende jaerlicx heffende is
                    op zeker lant gelegen onder <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#autzerweele">Autzerweele</rs>, toebehoirende <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#bordincx_jan">JANNE
                        BORDINCX</rs>; Item de veertich Carolus guldenen erflick die men oyck heeft
                    ende jaerlicx heffende is op een huys cum fundo et pertinentiis, geheeten de
                    vijff Ringen, gestaen ende gelegen opde Suyckerruye alhier; Item de dertich
                    Carolus guldenen erflick die men insgelijcx heeft ende heffende is op zekere
                    twee huysen, cum fundo et pertinentiis, gestaen ende gelegen opde Vlasmerct
                    alhier, geheeten deene daeraff Sinte Berbels ende dandere de halff Mane; Item de
                    vier Carolus guldenen erflick die men oyck noch heffende is opt voirs. huys,
                    geheeten het wit Peert, gestaen opt Vleemincxvelt alhier. Ende zelen daerenboven
                    elck der voirs. partijen noch hebben ende behouden, pro se et suis, sesthien
                    Carolus guldenen erflick vanden tachtentich Carolus guldenen tsjaers erflickere
                    renten die men jaerlicx heffende is op zekere huysen ende gronden van erven
                    gelegen buyten de Pisternepoorte, was toebehoirende <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rodriguez_jacques">JACQUES RODRIGUEZ</rs>, cum suis; elck derzelve
                    partijen alle de voirs. percheelen van renten metten achterstelle daeraff
                    verloopen ende verschenen, wel verstaende dat zij partijen ende comparanten
                    inder voirs. qualiteyt gesamenderhant ende hootsgelijcke, achtervolgende den
                    testamente der voirs. Jouffrouwe MECHTELT van ALTEREN, gehouden ende geobligeert
                    zijn jaerlicx vuytereyckene tot behoeve van broederen <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#haeftingen_jacob">JACOB van HAEFTINGEN</rs> ende Jouffrouwe <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#touion_anne">ANNEN de TOUION</rs>, geprofesside inden
                    convente van Syon tot Mechelen, ende elcken van hen, vijftich Carolus guldenen
                    lijftochten, elck heurer leefdage lanck geduerende ende nyet langere;
                    verclarende ende bekennende oyck voirts de voirs. comparanten, inder voirs.
                    qualiteyt, hen van malcanderen ende elck den anderen volcomelicken ende al
                    vernuecht, gepayt, gecontenteert, wel vereffent, gescheyden ende gedeylt te
                    zijne van alle ende yegelicke de goeden ende versterfenissen, zoe ruerende ende
                    onruerende, haefelicke ende erflicke, hen ennichssins verstorven ende
                    achtergelaten bij wijlen <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#touion_margriete">MARGRIETE de
                        TOUION alias COLYNS</rs>, heurer suster ende moye respective, overmits dien
                    elcke tzijne daeraff wiste ende themwaerdere hadde, gelovende de voirs. HENRICK
                    PYPELINCK ende CLARA de TOUION dat zij, achtervolgende dereelver MARGRIETEN
                    testamente, jaerlicx vuytreycken ende betaelen selen den <sic>voirs. broeder <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#haeftingen_jacob">JACOB van SAFTINGEN</rs></sic>,
                    Jouffrouwe ANNEN de TOUION ende oyck <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#duren_marie">MARIEN
                        van DUREN</rs>, elck van hen, heur leefdage lanck geduerende ende nyet
                    langere, de vier Carolus guldenen tsjaers hen ende elckcn van hen bij derzelver
                    MARGRIETEN saliger gelegateert, sonder der voirs. andere comparanten oft heure
                    goeden ende nacomelingen cost oft last, unde obtulerunt se et sua. Ende mits
                    dezen, etc. </p>
                <closer><salute> Gelovende, etc.</salute>
                    <date when="1564-06-05">Anno 1564. V<hi rend="super">a</hi>
                    Junij.</date></closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>