<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_006"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Staet van Goeden und Inventar des Nachlasses von Maria Pypelincx</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>

                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                

                


                


                


                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="nachlass_maria_pypelincx_16100628">
                    <msIdentifier>
                        <repository>unbekannt</repository>
                        <collection>Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester en zijne bloedverwanten</collection>
                        <idno>Nachlass von Maria Pypelincx vom 28. Juni 1610</idno></msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Staet van Goeden und Inventar des Nachlasses von Maria Pypelincx</title>
                    </head>
                    
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1610-06-28">28. Juni 1610</origDate>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <p>Die originale Urkunde befand sich 1877 im
                            Besitz des Baron van Havre.</p>
                            <p>Ihr heutiger Verbleib ist unbekannt.</p>
                        </provenance>
                    </history>
                    <additional>
                        
                        <adminInfo>
                            <recordHist><source>
                                <bibl>Nils Büttner nach: Pierre Génard: P. P. Rubens : Aanteekeningen over den grooten meester en
                                    zijne bloedverwanten</bibl>
                            </source>
                            </recordHist>
                        </adminInfo>
                        <listBibl>
                            <bibl>Pierre Génard: P. P. Rubens : Aanteekeningen over den grooten meester en
                                zijne bloedverwanten. Antwerpen 1877. S. 423-435<ptr type="gbv" cRef="146162595"/></bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term type="psw" xml:lang="deu">Maria Pypelincx</term>
                    <term xml:lang="deu">Nachlass</term>
                    <term xml:lang="deu">Inventar</term>
                    <term xml:lang="nld">Staet van goeden</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="nld">
                <p>Staet ende rekeningen van alle ende yegelijcke de goeden, beyde haeffelijcke ende
                    erfferlijcke, bevonden in den sterfhuyze wan wijlen jouffrouwe <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#pypelincx_maria"><hi rend="smallCaps">Marie</hi> PYPELINCX</rs>,
                    weduwe was wijlen M<hi rend="super">r</hi>
                    <rs type="rubens_jan" ref="#rubens_jan"><hi rend="smallCaps">Jan</hi>
                    RUBENS</rs>, in sijnen levene Schepen deser stadt, die binnen deser stadt van
                        <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#antwerpen">Antwerpen</rs> deser werelt is overleden
                    den <date when="1608-10-19">negenthiensten dach der maendt Octobris vanden
                        jare XVI<hi rend="super">c</hi> ende acht</date>, binnen haren huyse gestaen
                    ende gelegen inde Cloosterstrate alhier, neffens <rs type="corporate" ref="../register/register-corporate.xml#antwerpen_abtei_st_michiels"/> aldaer, hebbende, bij haren besloten
                    testamente, onder heur hanteecken gepasseert den sesthiensten December sesthien
                    hondert sesse ende toegecachetteert met heuren cachette ende den cachette vanden
                    Notaris <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_peeter"><hi rend="smallCaps">Peeter</hi>
                        RUBENS</rs>, den <date when="1607-01-09">negensten Januarij anno XVI<hi rend="super">c</hi> seven</date>, voorden voors. Notaris ende seker
                    getuygen gerecognosceert, achtergelaten ende geinstitueert voor heure erfgenamen
                        M<hi rend="super">r</hi>
                    <rs type="rubens_philipp" ref="#rubens_philipp"><hi rend="smallCaps">Philips</hi> RUBENS</rs>, Licentiaet inde rechten, tegenwoordelijck
                    Secretaris deser stadt, ende S<hi rend="super">r</hi>
                    <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_peter_paul"><hi rend="smallCaps">Peeter</hi>
                        RUEBENS</rs>, heure sonen, ende de sesse kinderen van wijlen jouffrouwe <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_blandina"><hi rend="smallCaps">Blandina</hi>
                        RUBENS</rs>, daer vader aff ist <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#parcq_simeon"><hi rend="smallCaps">Simon Du</hi> PARCK</rs>, midtsgaders voor executeurs
                    vanden selven heuren testamente ende momboirs vande voors. heurs dochters sesse
                    kinderen, minderjarich wesende, genoempt de voors. M<hi rend="super">r</hi>
                    <hi rend="smallCaps">Philips</hi> ende S<hi rend="super">r</hi>
                    <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_peter_paul"><hi rend="smallCaps">Peeter-Paulo</hi> RUBENS</rs> , welcken staet ende rekeninge de voors. M<hi rend="super">r</hi>
                    <hi rend="smallCaps">Philips</hi> RUBENS, als momboir vande voors. minderjarige
                    kinderen der voors. Jouffrouwe <hi rend="smallCaps">Blandina</hi> RUBENS, doende
                    ende overgevende is aenden voors. S<hi rend="super">r</hi>
                    <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_peter_paul"><hi rend="smallCaps">Petro-Paulo</hi>
                        RUBENS</rs>, voor hem selven ende inden name ende oock testamentlijck
                    momboir vande voors. kinderen, soo ende gelijck hiernaer volght: </p>

                <table>
                    <row>
                        <cell>Inden eersten, ten overlijden vande voors. Jouffrouwe <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#pypelincx_maria"><hi rend="smallCaps">Maria</hi>
                                PYPELINCX</rs>, is, binnen desen sterfhuyse, bevonden, in gereeden
                            gelde, nae luydt vanden inventaris gemaeckt bijden voors. Notaris
                            RUBENS, in presentie van getuygen, opten <date when="1608-11-13">derthiensten November anno XVI<hi rend="super">c</hi> acht</date>, de
                            somme van sesse hondert ende vier guldenen;<lb/> compt alhier</cell>
                        <cell><measure type="currency" quantity="604">VI<hi rend="super">c</hi>.
                            IIII</measure>guld.</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Item, alsoo de voors. wijlen jouffrouwe <hi rend="smallCaps">Marie</hi> PYPELINCX, bijden voors. heuren testamente, alle heure
                            meuble goederen, huysraet, bedden ende ledicanten, stoelen ende bancken,
                            tresooren, cussens, tafelcleeden ende allet lijnwaet, vuytgenomen een
                            paer fijne slaepelakenen die sij aen <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#constantia">
                                <hi rend="smallCaps">Constantia</hi>
                            </rs>, haerder dochters dochter, voren vuyte gegeven, gelaten ende
                            gemaeckt heeft aenden voors. M<hi rend="super">r</hi>
                            <hi rend="smallCaps">Philips</hi> ende S<hi rend="super">r</hi>
                            <hi rend="smallCaps">Petro-Paulo</hi>, heure sonen, soo sijn deselve
                            bijden voors. M<hi rend="super">r</hi>
                            <hi rend="smallCaps">Philips</hi> ende S<hi rend="super">r</hi>
                            <hi rend="smallCaps">Petro-Paulo</hi> RUBENS (naer voorgaende
                            schattinge, die sij daervan bij twee gesworen schatters hebben doen
                            doene, bijde welcke de voors. goederen geschadt sijn op negen hondert
                            sessentseventich guldenen tweelff stuyvers, volgende den schatboeck
                            daeraff zijnde,) aenveert ende naer hen genomen geweest;<lb/> ergo compt
                            daervan alhier</cell>
                        <cell>nyet</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Item, alsoo de voors. afflijvige, bijden voors. heuren testamente,
                            geordonneert ende gewilt heeft dat heure cleederen, lijnen ende wullen,
                            souden bij eenen oudecleercooper worden vercocht sonder daeromme
                            openbaren vuytroep te houden, soo heeft de rendant alle deselve bij <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#essen_Dierick"><hi rend="smallCaps">Dierick
                                van</hi> ESSEN</rs> ende <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#govaertsen_willem"><hi rend="smallCaps">Willem</hi> GOVAERTSEN</rs>, gesworen
                            oudecleercoopers, alhier ter vrijer Vrijdachsmerct doen vuytroepen, den
                                <date when="1609-06-06">sesten Junij XVI<hi rend="super">c</hi>
                                negen</date>, ende hebben alle deselve, volgens den vercoopboeck
                            daeraff zijnde, geteeckent bijden selven <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#essen_Dierick"><hi rend="smallCaps">Dierich van</hi>
                            ESSEN</rs> ende <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#govaertsen_willem"><hi rend="smallCaps">Willem</hi> GOVAERTSSEN</rs><lb/>, vuytgebrocht
                            de somme van</cell>
                        <cell><measure type="currency" quantity="126">I<hi rend="super">c</hi>XXVI</measure> gl. <measure type="currency" quantity="4.5">IIII ½
                            </measure>st.</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Item volgende de brieven inden voors. inventaris gequoteert N° 1, is
                            desen stershuyse competerende een hoeve met slotken omwatert ende andere
                            huysingen daertoe behoorende ende metten hovingen, lande, bempden, soo
                            wel leenen als erve, genaempt Moerendael, gelegen bij <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#nispen">Nispen</rs>, groot wesende in alles omtrent <gap reason="illegible"/>,
                            welcke hoeve jaerlijcx in pachte beseten is gheweest bij <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#adriaenssen_jan"><hi rend="smallCaps">Jan</hi>
                                ADRIAENSSEN</rs>, voorde somme van vierenvijftich guldenen, ende was
                            die ten dage vander afflijvicheyt vander voors. wijlen jouffrouwe <hi rend="smallCaps">Marie</hi> PYPELINCX schuldich negenentachtentich
                            guldenen, twee stuyvers; daernaer heeft den rendant ontfangen achthien
                            guldenen vijfthien stuyvers; item vierenvijftich guldenen met tsestich
                            pont boteren woorde voors. S<hi rend="super">r</hi>
                            <hi rend="smallCaps">Petro-Paulo</hi> tot vier stuyvers tpont, bedraecht
                            tweelff guldenen, welck is tsamen vierentachtentich guldenen vijffthien
                            stuyvers, ende vier guldenen ende seven stuyvers die hij, ter saken van
                            reparatie, heeft affgecort, commen de voors. negenentachtentich
                            guldenen, twee stuyvers daeraff de rendant alhier goet doet de voors.</cell>
                        <cell><measure type="currency" quantity="84">LXXXIIII</measure> g. <measure type="currency" quantity="15">XV</measure> st.</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Ende alsoo de voors. afflijvige bij heuren voors. testamente geeft den
                            rendant keuse om de hoeve van Moerendael te nehmen oft twee hondert
                            guldenen erffelijck daervore, te meer gemerct de voors. hoeve eendeels
                            leen wesende hem evenwell soude toecommen als wesende den outsten sone,
                            soo ist dat de voors. rendant deselve hoeve daervore aenveerdt; dient
                            daeromme alleen voor</cell>
                        <cell>Memorie.</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Item, naer luydt vanden chartere inden voors. inventaris gequoteert N°
                            2, competeert desen sterfhuyse eene rente van vijffentseventich guldenen
                            erffelijck, gereduceert op vijvenveertich guldenen tsjaers,
                            gehypothiceert opt corpus deser stadt, heure ende der gemeynre
                            inengesetene goeden derselver, verachtert wesendse tsedert Sint
                            Jansmisse vanden jare vijfthien hondert negenentnegentich, daerbij den
                            rendant, tsedert dafflijvicheyt vande voors. overledene, ontfangen
                            geweest drije jaren verschenen St. Jansmisse <date from="1601" to="1602">XVI<hi rend="super">c</hi> een ende XVI<hi rend="super">c</hi>
                            twee</date>, maeckende tsamen</cell>
                        <cell><measure type="currency" quantity="135">I<hi rend="super">c</hi>XXXV</measure>guld.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Item, naer vuytwijse den chartere inden inventaris gequoteert N° 3,
                            competerende desen sterfhuyse vijff gulden erffelijck; naemaels
                            gereduceert op vier guldenen tsjaers, op dese voors. stadt van
                            Antwerpen, verachtert wesende tsedert Augusto vijfthien hondert
                            seventnegentich, daeraff, tsedert den overlijden der voors. afflijvige,
                            bijden rendant ontfangen sijn vier jaren verschenen in Augusto
                            vijffthien hondert achtentnegentich, <date when="1599">XV<hi rend="super">c</hi> negenentnegentich</date>, <date from="1600" to="1601">XVI<hi rend="super">c</hi> ende XVI<hi rend="super">c</hi>
                            een</date>, beloopende tsamen</cell>
                        <cell><measure type="currency" quantity="16">XVI</measure>guld.<lb/></cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Item, bijden brieve inden voors. inventaris gequoteert N<hi rend="super">o</hi> 4, soo competeert desen sterfhuyse eene rente van
                            vijventseventich guldenen erfferlijck geheven worddende op eene hoeve
                            groot vijventseventich gemeten inden polder genoempt Ruygenhil, onder
                                <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#bergen_op_zoom">Bergen-op-Zoom</rs>; item op
                            noch een stuck lants gelegen in <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#henricxpolder">Graeff Henricxpolder</rs> onder <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#steenbergen">Steenbergen</rs>; item op noch een hoeve genaempt Deckershoff,
                            groot omtrent drijentwintich gemeten; item op noch een hoeve gelegen
                            onder den <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#noort_geest">Noort-Geest</rs>, groot
                            omtrent vijfthien gemeten; item op noch een hoeve groot twintich
                            gemeten, al gelegen onder Steenbergen, in <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#sinte_outcommerspolder">Sinte Outcommerspolder</rs>, welcke
                            rente verachtert was tsedert den <date when="1607-05-27">XVII<hi rend="super">en</hi> Mey XVI<hi rend="super">c</hi> seven</date>,
                            daeraff bijden rendant ontfangen is een jaer verschenen den <date when="1608-05-17">seventhiensten Mey XVI<hi rend="super">c</hi>
                                acht</date></cell>
                        <cell><measure type="currency" quantity="75">LXXV</measure> guld.</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Item, in conformiteyt vande brieven gequoteert inden voors. inventaris
                            N° 5, competeert desen sterfhuyse eene rente van hondert drijentertich
                            guldenen seven stuyvers vande twee hondert guldenen daeraff de reste
                            jouffrouwe <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#pypelincx_susanne"><hi rend="smallCaps">Susanne</hi> PYPELINCX</rs>, der afflijvigen
                            suster, is toebehoorende, vuyt eene meerdere rente van drije hondert
                            guldenen erffelijck, geheven wordende op seker speelhuys, metten hove,
                            bogaerde, landthuyse, mit noch tweelff hunderen saeylants ende omtrent
                            seven hunderen bempden ende sekere wijthammekens, ofte theenbosselkens,
                            ende op noch eenen bosch groot twee en halve hunderen, metten gronde
                            ende toebehoorten, gelegen tot <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#hombeek">Hombeke</rs> onder <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#mechelen">Mechelen</rs>,
                            verachtert wesende tsedert <date when="1608-01-01">prima Januarij
                                    XVI<hi rend="super">c</hi> acht</date>, ende alsoo totten
                            sterfdagen vande voors. afflijvige, te weten tot den <date when="1608-10-20">XX<hi rend="super">en</hi> Octobris XVI<hi rend="super">c</hi> acht</date>, van negen maenden twintich dagen,
                            bedragende hondert seven guldenen, acht stuyvers, een ort, tweelff
                            mijten, die bijden rendant sijn ontfangen ende worden alhier
                            vuijtgetrocken</cell>
                        <cell><measure type="currency" quantity="107">I<hi rend="super">c</hi>VII</measure> guld. <measure type="currency" quantity="8">VIII</measure> st. <measure type="currency" quantity="1">1</measure>
                            ort <measure type="currency" quantity="12">XII</measure> mijten.</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Ende want de voors. rente van hondert drijendertich guldenen seven
                            stuyvers erffelijck midtsgaders de lestvoorgaende rente van
                            vijfentseventich guldenen erffelijk, geheven wordende op een hoeve ende
                            diverse parceelen van lande genaempt den Ruygenhil, tsedert de doot
                            vande overledene, vuyt crachte ende naer vermogen vanden testamente
                            derselver bijden voors. S<hi rend="super">r</hi>
                            <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_peter_paul"><hi rend="smallCaps">Petro-Paulo</hi> RUEBENS</rs> aenveert sijn ende midts desen
                            aenveert worden voorde tweehondert guldenen erffelijck die hem voor
                            sijne houwelijcxsche goederen sijn competerende, soo zijn de verloopen,
                            dier tsedert gevallen sijn, staende tot sijnen proffijte; dan moet
                            daertegens goetdoen ende competeert desen sterfhuyse acht guldenen seven
                            stuyvers erffelijck die hij meer als de voors. twee hondert guldenen
                            erffelijck genyetende is, daeraff hij oock de rente moet betaelen
                            tsedert den <date when="1608-10-20">XX<hi rend="super">en</hi>
                                Octobris XVI<hi rend="super">c</hi> ach</date>t, hier dienende voor
                            memorie</cell>
                        <cell>Memorie.</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Item, naer vuijtwijsen vanden bescheeden gequoteert inden selven
                            inventaris N° 6, is desen sterfhuijse alnoch competerende eene rente van
                            achtenveertich guldenen ende thien stuyvers erffelijck, van ende vuyt
                            eene rente van hondert ende vijftich guldenen erffelijck die men
                            heffende is opde Staten slantsvan <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#brabant">Brabant</rs> int quartier deser stadt van Antwerpen, welcke rente
                            verachtert is tsedert den <date when="1582-07-15">vijfthiensten
                                Julij anno XV<hi rend="super">c</hi> tweentachtentich</date>, daeraff
                            bijden rendant tsdert is ontfangen een jaer verschenen den <date when="1583-07-15">XVen Julij XV<hi rend="super">c</hi>
                                drijentachtentich</date> beloopende</cell>
                        <cell><measure type="currency" quantity="48">XLVIII</measure> guld.</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Item, volgende de brieven inden inventaris gequoteert N° 7, competeren
                            desen sterfhuyse sesthien guldenen erffelijck vuyte tachtentich guldenen
                            erffelijck geheven wordende op twee huysen voor aen tstraete, met eender
                            lediger erven daerneffens, eene groote plaetse ende noch twee huysen
                            ende somerhuyse, met hove, draeyhoome, gestaen ende gelegen buyten de
                                <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#gisternepoorte">Gisternepoorte</rs> was; item
                            op noch eenen bleyckhoff groot omtrent twee gemeten genaempt Het Bylken,
                            in welcke rente, voben de voors. sesthiene guldenen erffelijck, der
                            voors. aflijvige alnoch competerende waren andere sesthien guldenen van
                            hare moeder verstorven ende acht guldenen heur bij Jouffrouwe <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#touion_clara"><hi rend="smallCaps">Clara de</hi>
                                TOUION</rs> getransporteert, aeckende tsamen veertich guldenen
                            erffelijck, die verachtert geweest sijn tsedert half Meerte anno <date when="1607">XVI<hi rend="super">c</hi> seven</date>, daerop, ten tijde
                            vande afflijvige, in bier was gehaelt vanden brouwer woonende inde
                            Goublomme, die de voors. rente jaerlijcx moet betaelen, de somme van
                            acht guldenen ende veerthien stuyvers, ende voorts en is vande voors.
                            rente tot noch toe bijden rendant nyet ontfangen hier dienende voor</cell>
                        <cell>Memorie.</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Item, naer vuytwijsen vanden brieven inden inventaris gequoteert N° 8,
                            competeert desen sterfhuyse eene rente van sevenendertich guldenen ende
                            thien stuyvers erffelijck, geheven wordende op een huys genoempft
                            tPapegaeyken, gestaen ende gelegen inde Cammerstrate, met vijve cameren
                            inde Oudaenstraete achter aen tvoors.huys tPapagaeyken gestaen opden
                            hoek vanden Oudane, waeraff deerste jaer, verschenen den elfsten April
                            anno 1609, bijden rendant is ontfanghen</cell>
                        <cell><measure type="currency" quantity="37">XXXVII</measure> guld. <measure type="currency" quantity="10">X</measure> st.</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Item, navolgende de brieven inden voors. inventaris gequoteert
                            respective N° 9 ende N° 12, competeren desen sterfhuyse twee afgebrande
                            erven genaempt deene daeraff den Beerendans ende dander dMoriaenshooft,
                            beyde gelegen tot <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#borgerhout">Borgerhoudt</rs>
                            opden steenwech, alzoo deselve tot noch toe nyet en sijn vercocht ende
                            ledich liggen, soo en ist daervan nyet ontfangen, hier dienende voor
                            memorie, compt als vore</cell>
                        <cell>Memorie.</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Item, naer vuytwsen des brieffs gequoteert inden vorrs. inventaris N°
                            10, competeren desen sterffhuyse vijventwintich guldenen erffelijck van
                            ende vuyt de vijftich guldenen erffelijck die men heffende is op een
                            hoeve met buysinge, hove, lande, bossche, bempde, heyde, weyde, gronde
                            ende allen den toebehoorten, geheeten Morckhoven, gelegen in diversche
                            parcheelen onder de heerlijckheyt van <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#morckhoven">Morckhofen</rs> bij <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#herentals">Herentals</rs>, welcke vijventwintich guldenen erffelijck verachtert
                            sijn tsedert den thiensten Januari sesthien hondert vijff, ende en heeft
                            de rendant tot noch toe nyet ontfangen, hier oock dienende voor memorie</cell>
                        <cell>Memorie.</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Item, bijde brieven inden inventaris gequoteert N° 11, competeren
                            desen sterfhuyse twee renten, eene van eenendertich schellingen drije
                            penningen Brabants erffelijck, geheven wordende op seker goeden gelegen
                            ter Hoeven onder <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#eeckeren">Eeckeren</rs>,
                            verachtert wesene tsedert Kersmisse anno <date when="1605">XVI<hi rend="super">c</hi> vijff</date>, ende dander van vijfthien
                            schellinghen grooten Brabants erffelijck, die men heffende is op twee
                            stucken lants, metten gronde, gelegen ter Capellen onder Eeckeren,
                            daeraff schijnt nyet ontfangen te sijne tsedert den jare vojfthien
                            hondert negenentachtentich, hier dienende voor</cell>
                        <cell>Memorie.</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Item, volgende de brieven gequoteert inden inventaris N° 13,
                            competeert desen sterfhuyse het vijffde deel van twee gereduceerde
                            renten, geheven wordende op deser stadt van Antwerpen, deene van
                            tsestich guldenen tsjaers, ende dandere van eenenvijftich guldenen ende
                            vier stuyvers tsjaers, verachtert wesende de voors. sestich guldenen
                            erffelijck tsedert <date when="1601-10-01">prima Octobris XVI<hi rend="super">c</hi> een</date>; ende heeft de rendant ontfangen
                            een jaer bedragende tweelff guldenen, verschenen <date when="1602-10-01">prima Octobris XVI<hi rend="super">c</hi>
                            twee</date>, ende dander van eenenvijftich guldenen ende vier stuyvers
                            tsjaers, verachtert wesende tsedert den <date when="1596-12-25">vijventwintichsten Decembris XV<hi rend="super">c</hi>
                                sessentnegentich</date>, ende heeft de rendant oock ontfanghen een
                            jaer, te weten vijfthien hondert sevenentnegentich, bedragende thien
                            guldenen vier stuyvers een blanck, maeckende tsamen</cell>
                        <cell><measure type="currency" quantity="22">XXII</measure> guld. <measure type="currency" quantity="4">IIII</measure> st. <measure type="currency" quantity="1">1</measure> bl.</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Item volgende de brieven gequoteert inden selven inventaris Nr. 14
                            ende 15, competeren desen sterffhuyse twee rentkens, deene van twee
                            guldenen ende dander van eenen guldenen, op een huys metten hove,
                            gestaen tot <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#berchem">Berchem</rs>, dewelcke men
                            bevindt ontfanghen te sijne bij <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#lantmeter_jan">Jan de LANTMETERE</rs> tot halff Meerte vanden jare vijfthien
                            hondert eenentachtentich stilo novo, hier dienende voor</cell>
                        <cell>Memorie.</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Item, volgende de brieven gequoteert inden selven inventaris Nr. 16,
                            competeert desen sterfhuyse eene rente van sesse veertelen rogs, geheven
                            wordende op een stede groot vier ende een halff bunderen, gelegen ter
                                <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#beke">Beke</rs> onder <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#loenhout">Loenhoudt</rs>, dewelcke men nyet en weet hoe langhe
                            verachtert is, hier dienende oock voor</cell>
                        <cell>Memorie.</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Item, naer vuytwijsen vande brieven inden voors. sterfhuyse gevonden,
                            gequoteert N<hi rend="super">o</hi> 17, is <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#maniaert_thomas"><hi rend="smallCaps">Thomas</hi>
                            MANIAERT</rs>, inwoonder deser stadt, desen sterfhuyse schuldich de
                            somme van seventhien hondert Carolus guldenen eens, hebbende daervore
                            verbonden seker sijn goet ende leen gelegen tot Beveren ende, bij
                            afrekeninge gemaeckt totten eenentwintichsten Julij naestcommende,
                            blijckt dat de voors. <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#maniaert_thomas">MANIART</rs>, ter causen vande voors. seventhien hondert guldenen ende
                            verloopen van ende anderssints schuldich blijft aen desen sterfhuyse de
                            somme van twee duysent tweelff guldenen vijfthien stuyvers, een oort,
                            hier oock dienende pro.</cell>
                        <cell>Memorie.</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Item soo compdt desen sterfhuyse tderdendeel van eenen bempt gelegen
                            tot <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#muyse">Muyse</rs> bij Mechelen, waeraff inden
                            sterfhuyse geene brieven bevonden en zijn, ende was de huere vanden
                            selven bempt betaelt tot Sinte Martensmisse XVI<hi rend="super">c</hi>
                            seven; tsedert is bijden voors. rendant ontfangen een jaer hueren tot
                            eenentsestich guldenen derthien stuyvers, verschenen Sinte Mertensmisse
                            anno <date when="1608">XVI<hi rend="super">c</hi> acht</date>, waeraff
                            getrocken tweentwintich guldenen vier stuyvers drij quaert over een
                            vijffde deel vande rente opde stadt, competerende <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#mockenborch_barbara"><hi rend="smallCaps">Barbara van</hi>
                                MOCKENBORCH</rs> ende ontfanghen in leven vande afflijvige, rest
                            noch negenendertich guldenen acht stuyvers een oort, ende tzedert noch
                            een jaer huere ontfanghen te weten anno sesthien hondert negen,
                            verschenen, dwelck is dierste jaer vande nijeuwe hure van sessentsestich
                            guldenen derthien stuyvers een halven tsjaers, dewelcke, gevuecht mette
                            voors. <measure type="currency" quantity="39">XXXIX</measure> guldenen
                                <measure type="currency" quantity="8">VIII</measure> stuyvers een
                            oort, maken.</cell>
                        <cell><measure type="currency" quantity="106">I<hi rend="super">c</hi>VI</measure> guld. st. <measure type="currency" quantity="1">I</measure> bl.</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Item, soo compt desen sterfhuyse tvijfde deel, bedragende drije
                            guldenen vijfthien stuyvers, van eene rente geheven wordende opde
                            Domeynen int quartier van Antwerpen van achthien guldenen vijfthien
                            stuyvers, verachtert tsedert <date when="1590-08-31">ultima Augusti
                                    XV<hi rend="super">c</hi> tnegentich</date>, daeraff bij <hi rend="smallCaps">Thomas</hi> MANIAERT tsedert ontfangen sijn twee
                            jaren, te weten eenentnegentich ende tweentnegentich; hier en is geenen
                            brieff af inden sterfhuyse bevonden, maer is onder den voors. <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#maniaert_thomas">MANAERT</rs> oft <gap reason="illegible"/>
                            <hi rend="smallCaps">de</hi> LANTMETER berustende geweest ende schijnt
                            verloren te wesen ende daer wordt mentie aff gemaeckt inde scheydinge
                            ende deylinge van des voors. LANTMETERS goeden dienende hier voor</cell>
                        <cell>Memorie.</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Voorts competeert desen sterfhuyse een rente opde Domeynen alhier van
                            ses guldenen vijff stuyvers erffelijck, waeraff niet en is ontfangen
                            ende is verachtert tsedert den lesten <date when="1595-06">Junij anno
                                    XV<hi rend="super">c</hi> vijventnegentich</date>; hier en wordt
                            oock geenen brieff aff gevonden, maer inden inventaris van wijlen <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#touion_clara"><hi rend="smallCaps">Clara</hi>
                                COLYNS</rs>, Juffrouwe <hi rend="smallCaps">Marie</hi> PYPELINCX
                            moeder was, staet datter een vidimus aff geweest is onden den segel ten
                            saecken der stadt van Antwerpen geexpedieert vuyt eenen chartere Nr. 27
                            hier oock dienende alleenlijck voor</cell>
                        <cell>Memorie.</cell>
                    </row>
                </table>
                <p> Somma sommarum vanden geheelen ontfanck bedraecht in alles de somme van een
                    duysent drye hondert tweentsestich guldenen, vier stuyvers, een ort. </p>
                <p rend="text-align:center"> VUYTGEVEN TEGEN DEN VOORS. ONTFANCK: </p>
                <table>
                    <row>
                        <cell>Inden eersten, betaelt aen <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#wouere_jan"><hi rend="smallCaps">Jan vanden</hi> WOUERE</rs>, wijntcoopman, voor
                            wijn int leven vande afflijvige gelevert</cell>
                        <cell><measure type="currency" quantity="69">LXIX</measure> guld. <measure type="currency" quantity="12">XII</measure> st.</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Betaelt aenden coster van <rs type="corporate" ref="../register/register-corporate.xml#antwerpen_abtei_st_michiels">Sinte Michiels</rs> voorde
                            begraefenisse</cell>
                        <cell><measure type="currency" quantity="39">XXXIX</measure> guld. <measure type="currency" quantity="10">X</measure> st.</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Betaelt aenden waschmaker</cell>
                        <cell><measure type="currency" quantity="77">LXXVII</measure> guld.</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Aende Cellebroeders alhier</cell>
                        <cell><measure type="currency" quantity="3">III</measure> guld. <measure type="currency" quantity="3">III</measure> st.</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Voor dbehangen vanden huyse met bay ende thueren van dbaercleet,
                            tsamen betaelt</cell>
                        <cell><measure type="currency" quantity="22">XXII</measure> guld.</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Betaelt aende Aelmoesseniers</cell>
                        <cell><measure type="currency" quantity="25">XXV</measure> guld.</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Betaelt voor andere cleyne oncosten als aenden Prochiaen, medecijn,
                            offergelt, aelmoessen, etc. volgens de particuliere rekeningen van
                            rendant, tsamen</cell>
                        <cell><measure type="currency" quantity="38">XXXVIII</measure> guld.</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Voor acht maenden huere vanden huyse, daerinne de afflijvige overleden
                            ist, betaelt</cell>
                        <cell><measure type="currency" quantity="83">LXXXIII</measure> guld.
                                <measure type="currency" quantity="6">VI</measure> st.</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Betaelt aenden apothecaris voor diversche medicamenten aende
                            afflijvighe ghedaen</cell>
                        <cell><measure type="currency" quantity="24">XXIIII</measure> guld. <measure type="currency" quantity="10">X</measure> st.</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Betaelt voor diversche montcosten bijden rendant gehadt gedurende de
                            sesse weken dat hij na de doot vande aflijvige inden sterfhuyse gebleven
                            is</cell>
                        <cell><measure type="currency" quantity="39">XXXIX</measure> guld.</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Item tsedert bijden rendant betaelt aenden deurweerdere <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#bossuyt">BOSSUYT</rs> voorde costen van seker
                            proces gesustineert tot <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#bruessel">Brussele</rs>
                            tegens Mevrou van Jericho cum suis.</cell>
                        <cell><measure type="currency" quantity="11">XI</measure> guld. <measure type="currency" quantity="11">Xi</measure> st. <measure type="currency" quantity="27">XXVII</measure> mijten.</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Item ter causen vanden selven processe betaelt voor vacatien ende
                            rapportten</cell>
                        <cell><measure type="currency" quantity="11">XI</measure> guld. <measure type="currency" quantity="3.5">III ½</measure> st.</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Item betaelt aen het meyssen die bijde afflijvige bleeff, door ordre
                            vande selve aflijvige</cell>
                        <cell><measure type="currency" quantity="7">VII</measure> guld. <measure type="currency" quantity="18">XVIII</measure> st.</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Item betaelt voorde erven tot Borgerhout te visiteren ende meten</cell>
                        <cell><measure type="currency" quantity="3">III</measure> guld.</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Item betaeldt aenden steenhouwer voorden sarck geleedt opt graff vande
                            afflijvighe</cell>
                        <cell><measure type="currency" quantity="41">XLI</measure> guld.</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Item betaelt voor keerssen ende was opt jaegetijde vande afflijvighe</cell>
                        <cell><measure type="currency" quantity="17">XVII</measure> st.</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Somma vanden geheelen vuytgeeff bedraecht de somme van</cell>
                        <cell><measure type="currency" quantity="496">IIII<hi rend="super">c</hi>
                            XCVI</measure> guld. <measure type="currency" quantity="10">X</measure>
                            st. <measure type="currency" quantity="1">I</measure> bl. <measure type="currency" quantity="1">I</measure> negenmanneken.</cell>
                    </row>
                    <row>
                        <cell>Dewelcke gecort aende een duysent drye hondert tweentsestich guldenen,
                            vier stuyvers, een oort, tweelff mijten, die den geheelen vuytgeeff
                            bedraecht, resteert meer ontfangen als vuytghegeven</cell>
                        <cell><measure type="currency" quantity="865">VIII<hi rend="super">c</hi>
                            LXV</measure> guld. <measure type="currency" quantity="13">XIII</measure> st. <measure type="currency" quantity="0.5">½</measure>
                            <measure type="currency" quantity="3">III</measure> mijten.</cell>
                    </row>
                </table>
                <closer>
                    <salute> Desen staet is aldus bij mij <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_peeter"><hi rend="smallCaps">Peeter</hi> RUEBENS</rs>, openbaer Notaris tAntwerpen
                    residerende gemaect in conformiteyt vanden testamente der voors. Jouffrouwe <hi rend="smallCaps">Marie</hi> PYPELINCX enden vanden inventaris bij mij van
                    heure achtergelatene goeden genomen, ende is voorts denselven staet, mitsgaders
                    dese rekeninge bij Meester <hi rend="smallCaps">Philips</hi> RUBENS gedaen ende
                    overgegeben van sijnder administratie, gelaudeert ende geapprobeert geweest
                    bijden voors. S<hi rend="super">r</hi>
                    <hi rend="smallCaps">Peeter-Paulo</hi> RUBENS, voor hem selven ende als
                    medemomboir over de voors. wijlen sijnder susters kinderen.</salute>
                    <dateline>Actum desen <date when="1610-06-28">achtentwintichsten Junij anno XVI<hi rend="super">c</hi>
                    thien</date>.
                    </dateline> 

                    <signed rend="text-align:left"><rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_peter_paul"><hi rend="smallCaps">Pietro Pauolo</hi> RUBENS</rs>
                    </signed>
                    <signed rend="text-align:right">Mij Notario daerbij sijnde<lb/>P. RUEBENS, Notarius.
                    </signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
        
    </text>
</TEI>