<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_097"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Naturalisierung von Philipp Rubens durch das Erzherzogspaar</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>

                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                

                


                


                


                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="naturalisierung_philipp_rubens_16090119">
                    <msIdentifier>
                        <repository>unbekannt</repository>
                        <collection>Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester en zijne bloedverwanten</collection>
                        <idno>Naturalisierung von Philipp Rubens durch das Erzherzogspaar vom 19. Januar 1609</idno></msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Naturalisierung von Philipp Rubens durch das Erzherzogspaar</title>
                    </head>
                    <msContents>
                        <msItem>
                            <note resp="N.B." type="footnote">Der Text ist hier nach Génard 1877, S. 403-405, zitiert.</note>
                            <filiation>
                                <note resp="A.H." type="footnote">Vgl. hierzu auch die Dokumente zur Brabantisierung
                                    von Philipp Rubens vom <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_091">15. November
                                        1606</ref> und <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_094">28. April
                                            1607</ref>.</note>
                            </filiation>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1609-01-19">19. Januar 1609</origDate>
                            <origPlace>Brüssel</origPlace>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <p>Die originale Urkunde befand sich 1877 im
                            Besitz des Baron van Havre.</p>
                            <p>Ihr heutiger Verbleib ist unbekannt.</p>
                        </provenance>
                    </history><additional><adminInfo><recordHist><source>
                        <bibl>Nils Büttner nach: Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester en zijne bloedverwanten</bibl>
                        </source></recordHist></adminInfo>
                        <listBibl>
                            <bibl>Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester en zijne
                                bloedverwanten. Antwerpen 1877, S. 403-406<ptr type="gbv" cRef="146162595"/></bibl></listBibl>
                    </additional></msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term type="psw" xml:lang="deu">Philipp Rubens</term>
                    <term xml:lang="deu">Naturalisierung</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div part="Y" xml:lang="fra">
                <p><rs type="person" ref="../register/register-person.xml#albrecht_von_oesterreich">
                        <hi rend="smallCaps">Albert</hi>
                    </rs> et <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#isabella_von_spanien">
                        <hi rend="smallCaps">Isabel-Clara-Eugenia</hi>
                    </rs>, Infante d’<rs type="place" ref="../register/register-place.xml#spanien">Espaigne</rs>, par la grâce de
                    Dieu, Archiducqz d’<rs type="place" ref="../register/register-place.xml#oesterreich">Austrice</rs>, Ducqz de
                        <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#burgund">Bourgoigne</rs>, de <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#lothringen">Lothier</rs>, de <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#brabant">Brabant</rs>, de <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#limburg">Lembourg</rs>, de <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#luxemburg">Luxembourg</rs> et de <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#geldern">Geldres</rs>, Contes de <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#habsburg">Habsbourg</rs>, de <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#flandern">Flandres</rs>, d’<rs type="place" ref="../register/register-place.xml#artois">Arthois</rs>, de Bourgoigne, de <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#tirol">Thirol</rs>, <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#palatin">Palatins</rs>, et
                    de <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#haynnau">Haynnau</rs>, de <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#holland">Hollande</rs>, de <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#zeeland">Zelande</rs>, de <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#namur">Namur</rs> et de <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#zutphen">Zutphen</rs>, Marquiz du <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#roemisches_reich">St. Empire de Rome</rs>, Seigneur et Dame de <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#friesland">Frize</rs>, de <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#salins">Salins</rs>, de <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#mechelen">Malines</rs>, des Cité,
                    villes et pays d’<rs type="place" ref="../register/register-place.xml#utrecht">Utrecht</rs>, d’<rs type="place" ref="../register/register-place.xml#overijssel">Overijssel</rs> et de <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#groningen">Groeninge</rs>, à tous ceulx, qui ces présentes verront,
                    Salut. Receu avons l’humble supplication de nostre bien-aimé Maistre <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_philipp"><hi rend="smallCaps">Philippe</hi>
                        RUBENS</rs>, docteur ès droitz, contenant comme depuis naguères vacant en
                    nostre ville d’<rs type="place" ref="../register/register-place.xml#antwerpen">Anvers</rs> l’office de
                    Secrétaire par le trespas de fut <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#boghe_jehan"><hi rend="smallCaps">Jehan</hi> BOGHE</rs>, ceulx de nostre Magistrat illecq
                    ont trouvé convenir en pourveoir ledict suppliant et est desjà en possession et
                    combien que ce considéré et que la collation dudict office, comme des aultres
                    semblables, sans aulcun débat ou contradiction, appertient ausdicts du
                    Magistrat, il ne debvroit estre permis à qui que ce soit d’y s’opposer ou faire
                    aulcun obstacle audict suppliant en la joyssance d’icelluy, si est ce toutefoiz
                    que aulcuns se vantent à ce que l’on entend de vouloir présenter requeste à nous
                    pour l’impétrer comme vacant, soubz prétext que ledict suppliant, pour estre né
                    à <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#koeln">Couloigne</rs>, ne seroit Brabançon et par ainsi
                    incapable pour déservir le dict office, en quoy toutesfoiz (soubz très-humble
                    correction,) il n’y a apparence ny raison, car encoires qu’il soit vray,
                    qu’estant le père dudict suppliant durant les troubles retiré audict Couloigne,
                    il y soit nay, ce néantmoins cestuy défault (si aulcun y a) at esté purgé, et
                    vient à cesser par le consentement des Estatz de nostre pays et Ducé de Brabant,
                    lesquelz ont déclairé le tenir pour Brabançon suivant l’acte sur ce à nous
                    exhibé, de tant plus que ses parens, comme natifz de nostre dicte ville
                    d’Anvers, où que son dict père at diverses foiz esté Eschevin et conséquamment
                    icelluy suppliant estoit originaire de nostre dict pays de Brabant, et par
                    ainsi, selon droit et raison, capable pour déservir tous estatz et joyr des
                    priviléges de nostre dict pays, selon que en tous aultre lieux et villes bien
                    policées a esté praeticqué et s’y practique journellement, quoy eonsidéré et que
                    ledict suppliant, de sa jeunessc, a esté nourry en nostre dict pays de Brabant
                    et, ayant veu le monde, s’est addonné du tout aux estudes, pour, avec le temps,
                    se faire idoine à nous rendre le service qu’il doibt à ses souverains seigneurs
                    et princes naturelz, il nous a très-humblement supplié de ne vouloir permettre
                    que luy soit fait alcun destoursbier on obstacle en ce que dessus, ains que
                    nostre plaisir soit, en aggréant et confirmant, en tant que besoing soit, le
                    consentement et déclaration desdicts Estatz, de maintenir et faire maintenir
                    ledict suppliant en la joyssance des priviléges et prérogatives que son origine
                    et ladicte déclaration des Estatz luy donnent et signamment au regard dudict
                    office dont il est en possession et sur ce luy faire despescher noz lettres
                    patentes wn tel cas pertinentes: sçavoir faisons que, les choses susdictes
                    considérées et veu le consentement desdicts Estatz de nostre pays et Ducé de
                    Brabant, nous pour ces causes et aultres à ce nous mouvans, inclinans
                    favorablement à la supplication et requeste dudict Maistre <hi rend="smallCaps">Philppe</hi> RUBENS, suppliant, luy avons consenty, accordé et octroyé,
                    voullons et déclairons qu’il soit tenu pour originellement nay et naturel
                    d’icelluy nostre pays et Ducé de Brabant, et commc tel puisse et pourra joyr de
                    tous et quelzconcques priviléges, franchises et immunitez et déservir tous et
                    quelzeoncques estatz et offices appertenans et réservez aux naturelz d’icelluy
                    nostre pays, et particulièrement retenir celluy de secrétaire de nostre ville
                    d’Anvers, dont il a esté pourveu par ceulx du Magistrat illecq, le tout
                    nonobstant qu’il ait esté nay en la dicte ville de Couloigne, le mesme Maistre
                        <hi rend="smallCaps">Philippe</hi> RUBENS (en tant que besoing est)
                    naturalisant et ès privilèges de cestuy nostre dict pays et Ducé de Brabant, sa
                    patrie, restituant et redintégrant. Si donnons en mandement à noz très-chiers et
                    féaulx los Chancellier et gens de nostre Conseil audict Brabant, et à tous
                    aultres noz justiciers, officiers et subjetz de nostre dict pays et Ducé de
                    Brabant, ausquelz ce peult ou pourra toucher et regarder, qu’ilz facent,
                    seuffrent et laissent ledict Maistre <hi rend="smallCaps">Philippe</hi> RUBENS
                    de ceste nostre présente déclaration et accord plainement et paisiblement joyr
                    et user, sans luy faire, mettre ou donner, ny souffrir estre fait, mis ou donné,
                    ores ny en temps advenir, aulcun trouble, destourbier ou empeschement au
                    contraire, car ainsi nous plaist-il.</p>
                <closer>
                    <salute>En tesmoing de ce, nous avos fait mettre nostre séel à ces présentes. Donné en nostre ville de 
                        <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#bruessel">Bruxelles</rs>
                    </salute>, 
                    <dateline>le <date when="1609-01-19">dix-neufiesme jour de Janvier l’an de grâce mil-six cent et neuf</date>.
                    </dateline><lb/> 
                    <salute>Par les Archiducqz</salute> <lb/> <signed><rs type="person" ref="../register/register-person.xml#verreycken_louis">VERREYCKEN</rs>.</signed>
                </closer>
                
            </div>
        </body>
       
    </text>
</TEI>