<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_084"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Philipp Rubens erwirbt in Rom den Grad eines Doktors beider Rechte</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel </name>

                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                

                


                


                


                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="philipp_rubens_doktor_rechte_16030613">
                    <msIdentifier>
                        <repository>unbekannt</repository>
                        <collection>Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester en zijne bloedverwanten</collection>
                        <idno>Ernennungsurkunde Philipp Rubens zum Doktor beider Rechte vom 13. Juni 1603</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Philipp Rubens erwirbt in Rom den Grad eines Doktors beider Rechte</title>
                    </head>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1603-06-13">13. Juni 1603</origDate>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <p>Die originale Urkunde befand sich 1877 im
                                Besitz des Baron van Havre.</p>
                        </provenance>
                    </history>
                    <additional><adminInfo><recordHist><source>
                        <bibl>Nils Büttner nach: Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester en zijne bloedverwanten</bibl></source></recordHist></adminInfo>
                    <listBibl>
                        <bibl>Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester en zijne
                            bloedverwanten. Antwerpen 1877, S. 353-357<ptr type="gbv" cRef="146162595"/></bibl>
                    </listBibl>
                    </additional></msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div part="Y" xml:lang="lat">
                <salute>In nomine DOMINI, Amen.</salute><lb/> 
                <p>Gloriosa studiorum mater, urbs <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#rom">Roma</rs>, quae inter
                    omnes Mundi civitates celeberrima scientiarum omnium studio decorata existit,
                    atque singularibus privilegiis Pontificiis et lmperialibus sublimata, cujus
                    etiam in toto terrarum Orbe veneranda, famosissima, et antiquissima
                    clarissimorum Doctorum undecunque confluentium auctoritas sydereis velut
                    splendoribus illustrata obtinet principatum, illos duntaxat ad publicam et
                    eminentem Cathedram supremique Doctoratus utriusque censurae splendidissimam
                    dignitatem erigit et extollit, quas longo exercitio, labore, studio et
                    disciplina, summis vigiliis, omni denique conatu ac nixu, spretis relictisque .
                    mundi delitiis, sese doctrinae poenitus dantes, ipsam ac pelle divinam Canonicam
                    Civilemque scientiam adeptos, maximis laudibus et verissimis testimoniis
                    accurate reperit probatissimos et quos certamen subtilis examinis digne ad id
                    promovet per concurrentem virtutum copiam meritorumque excellentiam, ita ut
                    taliter promovendi apud universos Mundi Praelatos, Principes et Rectores pro
                    eorum assistentia, et ad gubernandum et ad bene beateque regendum Ecdesias et
                    Respublicas, aliasque dignitates caeteris hominum generibus, et ejusdem Ordinis
                    singularibus privilegiis, praerogativis, laudibus et honoribus ac dignitatum
                    culmine, (id quod omnium forum praestantissima virtus expostulat) veniant
                    meritissime praeferendi. Cum itaque Magnificus et Excellens Dominus <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_philipp"><hi rend="smallCaps">Philippus</hi> RUBENS</rs>, <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#antwerpen">Antverpiensis</rs>, qui scientia
                    praeclarus, moribus modestus, ingenio acutus, et omni doctrina praeditus, sua
                    florente aetate celeberrimis in studiis exercitatus, assiduis vigiliis juribus
                    Pontificio et Caesareo sollicitam et curiosam operam jugiter impendit et navavit;
                    habita prius debita informatione de ejusdem Religione et Fide Catholica, ac
                    praecedente ejusdem Domini P<hi rend="smallCaps">hilippi</hi> Fidei Catholicae
                    professione ac juramento super sanctis Dei Evaltgeliis palam et publice in
                    manibus Collegii infrascriptorum illustrium Dominorum juris utriusque Doctorum,
                    sacrique Concistorii Concistorialium Advocatorum praestito, juxta formam
                    literarum felicis recordationis <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#pius_iv_papst">PII Papae quarti</rs><index indexName="psw"><term type="PND" xml:lang="deu">Pius (Papst, IV.)XII</term></index>, fuerit legitime praesentatus per
                    Illustrem juris utriusque Doctorem sacrique Concistorii Concistorialium
                    Advocatum videlicet Dominum <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#benignus_julius"><hi rend="smallCaps">Julium</hi> BENIGNUM</rs>, ejus
                    Promotorem coram Illustri et Reverendo Patre Domino <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#millino_juan_garcia"><hi rend="smallCaps">Joanne</hi> GARSIA MILLINO</rs>, sacrae Rotae auditore, ac Illustrissimi et
                    Reverendissimi in Christo Patris et Dominorum <hi rend="smallCaps">Petri</hi>,
                    miseratione divina, tituli Sancti N<hi rend="smallCaps">icolai</hi> in Carcere
                    Diaconi Cardinalis <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#aldobrandini_pietro">ALDOBRANDINI</rs>, Sanctae Romanae Ecclesiae Camerarii inclitique
                    Romani studii Universitatis Cancellarii in Offitio Cancellariatus hujusmodi
                    Locumtenente meritissimo examinandus et approbandus in jure Canonico et Civili:
                    Et ob hoc se subjecerit arduo rigoroso et tremebundo examini privato omnium
                    infrascriptorum illustrium Dominorum juris utriusque Doctorum sacrique
                    Concistorii Concistorialium Advocatorum, videlicet Dominorum <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#velli_muzio"><hi rend="smallCaps">Mutii</hi> VELLII</rs>, Decani, <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#scotti_bernardino"><hi rend="smallCaps">Bernardini</hi> SCOTTI</rs>, <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#spada_giovanni_battista"><hi rend="smallCaps">Joannis Baptistae</hi> SPADAE</rs>, 
                    <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#theophilus_sertorius">S<hi rend="smallCaps">ertorii</hi> THEOPHILI</rs>, <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubeus_hieronymus"><hi rend="smallCaps">Hieronymi
                                    de</hi> RUBEIS</rs>, <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#benini_giovanni">J<hi rend="smallCaps">oannis</hi> BENINI</rs>, <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#pheus_julius">J<hi rend="smallCaps">ulii</hi> PHEI</rs>, <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#zacchia_laudivio">L<hi rend="smallCaps">audivii</hi> ZACCHIAE</rs>, <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#pamphili_giovanni_battista"><hi rend="smallCaps">Joannis Baptistae </hi>PAMPHILII</rs> et <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#guicciardini_aloysius"><hi rend="smallCaps">Aloysii</hi> GUICCIARDINI</rs>, in qua quidem examine dictus Dominus P<hi rend="smallCaps">hilippus</hi> puncta sibi assignata in jure Canonico <hi rend="italic">c.
                    praesbiter de pecul. cler.</hi> et in jure civili <hi rend="italic">l. clare c. de fideicom.</hi> miro ordine
                    recitavit, continuando rubricas, textus dividendo, notabilia colligendo, pro et
                    contra arguendo, argumentisque eorundem de Collegia Dominorum acute et
                    subtiliter non tam scholastico quam Doctoreo quidem more respondendo, adeo
                    docte, eleganter et bene se habuit, quod fuit ab omnibus dicti Collegii
                    Advocatis in jure Canonico et Civili, idoneus et sufficiens habitus, lentos et
                    reputatus, et ob id ab eis in ditto jure Canonico et Civili unanimiter,
                    concorditer, pari voto, nemine poenitus discrepante, ac viva voce vivisque
                    suffragiis (quod duntaxat doctissimis et consumatissimis personis moribus,
                    ingenio et doctrina concedi solet), jure et benemerito approbatus: Idcirco
                    praedictus Reverendus Pater Dominus Locumtenens, consideratis scientia, moribus,
                    virtute et honestate quibus eundem Dominum P<hi rend="smallCaps">hilippum</hi>
                    Altissimus illustravit, prout in dicto suo examine mirifice demonstravit,
                    Auctoritate ejusdem Illustrissimi et Reverendissimi Domini Cardinalis Camerarii
                    et Cancellarii, et qua in hac parte fungitur eundem Dominum P<hi rend="smallCaps">hilippum</hi> benemeritum, dignum, sufficientem et idoneum
                    ad dictum utriusque juris Doctoratus gradum assumendum et recipiendum fore et
                    esse pronunciavit et declaravit, ac ipsum in jure Canonico et Civili Doctorem
                    fecit, creavit, deputavit et solemniter ordinavit, ita quod in futurum omnibus
                    et singulis privilegiis, immunitatibus et exemptionibus, libertatibus,
                    favoribus, gratiis, indultis, dignitatibus, praerogativis et praeeminentiis quibus
                    alii juris utriusque Doctores de jure vel consuetudine seu alias utuntur,
                    potiuntur et gaudent, ac uti, potiri et gaudere solent, debent et possunt seu
                    unquam potuerunt, ipse quoque Dominus <hi rend="smallCaps">Philippus</hi> Doctor
                    creatus, utatur, potiatur et gaudeat, ac uti, potiri et gaudere possit. Dans
                    insuper et concedens eidem licentiam liberamque facultatem et auctoritatem
                    legendi, docendi, glosandi, consulendi, interpraetandi ac Magistralem Cathedram
                    ascendendi, similiterque omnes et singulos alias actus doctoreos publice et
                    privatim exercendi pro ejus libito voluntatis: His sic peractis praefatus Dominus
                        <hi rend="smallCaps">Philippus</hi>, considerans quod ad perfectionem
                    cujuslibet humani actus finis congruus appetendus est, per quem appareat
                    principium et medium apto praecessisse, a praedicto illustri Domino J<hi rend="smallCaps">ulio</hi> BENIGNO, Promotore solita doctoratus insignia
                    sibi dari et concedi humiliter postulavit. Unde praedictus Illustris Dominus J<hi rend="smallCaps">ulius</hi> BENIGNUS Promotor petitioni suae honestae annuens,
                    ipsum in Cathedram Doctoralem collocavit eique libros juris Canonici et Civilis
                    clausos, mox et apertos, in manibus praebuit, ac digito annulari Annulum pro
                    desponsatione, et capiti biretum pro corona imposuit, ac ut intelligeret se
                    inter utriusque juris Doctores fuisse receptum, ad osculum fraternum ad laudem
                    et gloriam Omnipotentis DEI. In quorum omnium et singulorum fidem praesens
                    instrumentum manu ejusdem Reverendi Patris Domini Locumtenentis subscriptum ac
                    solito praedicti IIlustrissimi et Reverendissimi Domini Cardinalis Camerarii et
                    Cancellarii sigillo munitum in privilegii forma, praedictus Reverendus Pater
                    Dominus Locumtenens per me Notarium dictique Collegii Secretarium fieri,
                    subscribi et publicari mandavit. Acta fuerunt haec Romae, in regione Sancti E<hi rend="smallCaps">ustachii</hi>, in gymnasio publico, anno a Nativitate
                    Domini <date when="1603">MDCIII</date>, Pontificatus sanctissimi in CHRISTO Patris et Domini Domini
                    <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#clemens_viii_papst"> CLEMENTIS, divina providentia, Papae VIII</rs><index indexName="psw"><term type="PND" xml:lang="deu">Clemens (Papst, VIII.)</term></index>, anno ejus XII, Indictione prima, die
                    <date when="1603-06-13">XIII Junii</date>, praesentibus illustri Domino <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#albertino_petro">P<hi rend="smallCaps">etro</hi>
                        ALBERTlNO</rs>, Romano utriusque juris Doctore et in Almo, etc. Domino <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#baily_petro"><hi rend="smallCaps">Petro le</hi> BAILY</rs>, Domino <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#ursino_egidio"><hi rend="smallCaps">Egidio</hi> URSINO</rs> utriusque juris. Doctore et Domino <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rolli_bernadino">B<hi rend="smallCaps">ernardino</hi> ROLLI</rs>, testibus, etc.</p>
                    
                <closer>
                    <signed><hi rend="smallCaps">Jo</hi>. GARSIAS MILLINUS,</signed>Rotae Auditor Cūs.<lb/> Ego <signed>
                        <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#janningus_jeffridus">J<hi rend="smallCaps">effridus</hi> JANNINGUS</rs>,
                    </signed> Apostolica auctoritate, Notarius
                    ac dicti Colleggii Secretarius, una cum praemissis omnibus interfui. 
                </closer>
            </div>
        </body>
      
    </text>
</TEI>