<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_001"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
       <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Vertrag mit Maria Medici über zwei Galerien des Palais du
                    Luxembourg</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>
                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                

                


                


                


                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="sig-ma-386">
                    <msIdentifier>
                        <country>USA</country>
                        <settlement>New York</settlement>
                        <repository>Pierpont Morgan Library</repository>
                        <idno type="signatur">MA 386 (26 February 1622)</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Vertrag mit Maria Medici über zwei Galerien des Palais du
                            Luxembourg</title>
                    </head>
                    <msContents>
                        <msItem>
                          <note resp="A.H." type="footnote">Im Hinblick auf Rubens arbeitsteiliges Verfahren findet sich in diesem Schriftstück die explizite Forderung, dass wirklich jede Figur eigenhändig vom Meister auszuführen sei.</note>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>                           
                                <origDate when="1622-02-26">26. Februar 1622</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                    <additional>
                        <listBibl>
                            <bibl>Max Rooses: Les contrats passés entre Rubens et Marie de Médicis
                                concernant les deux galeries du Luxembourg, in: Rubens-Bulletijn - Bulletin
                                Rubens. Bd. 5. 1910, S. 216-220<ptr type="gbv" cRef="167057901"/></bibl>
                            <bibl>Ronald Forsyth Millen, Robert Erich Wolf: Heroic
                                Deeds and Mystic Figures: A new reading of Rubens' "Life of Maria
                                de'Medici", Princeton, NJ : Princeton Univ. Press, 1989<ptr type="gbv" cRef="026857650"/></bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term xml:lang="deu">Medici-Zyklus</term>
                    <term xml:lang="deu">Vertrag</term>
                    <term xml:lang="fra">Palais du Luxembourg</term>
                    <term xml:lang="deu" type="psw">Medici, Maria /de'</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="fra">
                
                
                
                <p> Fut pn̅t en sa personne le s<hi rend="super">r </hi>
                    <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_peter_paul">Pierre Paul Rubens</rs> excellent
                    peintre flament demourant en <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#antwerpen">la ville
                    d’Anvers</rs> et estant de pn̅t en ceste <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#paris">Ville de Paris</rs> loe̅t près le Pont Neuf sur le
                    qūay et parvé S<hi rend="super">t</hi> Germain l’Auxer. lequel a recongneu et
                    confessé avoir faict marché, promis, promect et s’oblige à très haulte très
                    puissante et très illustre <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#medici_maria">princesse
                    Marie</rs> par la Grâce de Dieu Royne de <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#frankreich">France</rs> et de <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#navarra">Navarre</rs> mère du Roy
                    n̅re sire ce acceptante &amp; présente en personne en la p<hi rend="super">ce</hi> aussy de M<hi rend="super">r</hi>
                    <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#bouthillier_claude">Claude Boutillier</rs> cons<hi rend="super">r</hi> du Roy nre Sire en son conseil d’estat et privé secrétaire
                    des commendaments de lad. dame Royne de faire, parfaire et peindre de sa propre
                    main touttes et chacunnes des figures des tableaux et quadres des deux galleries
                    du pallays que sa ma<hi rend="super">te</hi> faict bastir à S<hi rend="super">t</hi>
                    Germain des Prez en <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#paris">paris</rs> Et de
                    repn̅ter dans lesd. tableaux touttes les histoires qui sont portées
                    et desduictes tout au long par escript selon l’intention de sa ma<hi rend="super">té</hi> qui en a donné une coppie aud. S<hi rend="super">r</hi> de Rubens
                    paraphé par led. sieur Boutillier secrétaire. Et en a Rubens aultant &amp;
                    devers eux paraphé comme l’aūre. affin que led. de Rubens sattisface entièrement
                    à l’intention de lad. dame Royne comme il s’est obligé de faire Et premièrement
                    dans l’une des galleries qui est desjà faicte et de laquelle les sollyves et
                    poultres sont dorées et peinctes led. de Rubens <index indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="deu">Medici-Zyklus</term>
                    </index>sera tenu et s’oblige de desseigner et peindre de sa propre main vingt
                    quatre tableaux dans lesquels seront
                    repn̅tez les <rs type="work" ref="../register/register-work.xml#jaffe_707_754">histoires de la vie
                        très illustre &amp; gestes héroiques de lad. dame Royne</rs><index indexName="stw"><term type="SWD" xml:lang="deu">Rubens, Peter Paul<index indexName="stw"><term xml:lang="deu">Medici-Zyklus (1622-1625)</term></index></term></index> selon les
                    devis <note type="contemporary" place="margin-left">en subjectz jusqu’au nombre de dix-neuf </note><note resp="A.H." type="footnote">Anmerkung zum Vertrag von Rubens mit Pietro
                            Pauolo Rubens gegengezeichnet</note> qui en ont este donnez comme
                    dict est aud. S<hi rend="super">r</hi> de Rubens par sad Ma<hi rend="super">te</hi>
                    <note type="contemporary" place="margin-left">dequi luy en seront donnez Þr les cinq restant pend.
                        qu’il travaillera aux premiers</note><note resp="A.H." type="footnote">Anmerkung zum
                            Vertrag von Rubens mit Pietro Pauolo Rubens
                    gegengezeichnet</note>. Et pour la gallerie de l’aultre costé qui n’est
                    encore faicte s’oblige aussy led. de Rubens de f<hi rend="super">e</hi> et peindre
                    de sa pÞpre main tous les tableux qu’il fauldra mectre et apposer dans les
                    lieulx destinés po̅ chacun. Et dans lesd. tableaux y représenter et
                    peindre toutes les bailles du deffunct <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#heinrich_iv">Roy
                        Henry le Grand</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Heinrich (Frankreich, König, IV.)</term>
                    </index> les recontres qu’il a faictes, ses combatz, prises et sièges de villes
                    avec les triomphes desd. victoires en la façon des triomphes des Romains suivant
                    le devis qui luy en sera donné par sa ma<hi rend="super">té</hi><index indexName="stw"><term type="SWD" xml:lang="deu">Rubens, Peter Paul</term><index indexName="stw"><term xml:lang="deu">Medici-Zyklus (1628-1631)</term></index></index>. Tous lequels
                    tableaux desdictes deux galleries led. S<hi rend="super">r</hi> de Rubens promet
                    et s’oblige de fe̅ &amp; achepver au mieulx qu’il luy sera
                    possible et n’en livrer aulcun qui soit faict à la légère désirant comme sa
                        ma<hi rend="super">té</hi> luy en accordé le prix et donné tout contantemt de
                    la serviraussy de tout son pouvoir et selon sa vollonté et recongnoist led. de
                    Rubens que lad. dame Royne s’est reservée le pouvoir d’augmenter ou diminuer les
                    subjects desd. tableaux avant quilz seront commancés et de faire retoucher et
                    changer les figures qui ne luy seront agréables lorsque lesd. tableaux seront
                    par deçà. Aussy entend sa ma<hi rend="super">té</hi> ne recepvoir aulcun tableau
                    qui ne soist tout peint de la pÞre main dud. de Rubens Þr ce qui concerne les
                    figures partant promect et s’oblige led. de Rubens frě &amp;
                    parfaire tous lesd. tableaux et quadres qu’il conviendra aux deux galleries du
                    susd. palays de sa ma<hi rend="super">te</hi> dedans quatre ans par dessus les
                    desseigner &amp; peindre comme dict est de sa propre main et le tout pour et
                    moyennant le pris et somme de soixante mil livres t. payable comme sera cy aprez
                    dict. Et rendre par deçà de Rubens ceulx de la gallerie qui est à
                    pn̅t faicte et ce dedans deux ans pchain et les faire poser en leur
                    lieu et place et les aūres douze dedans l’année suivante. Et promect aussi led.
                    de Rubens en apportant les douze premiers tableaux faire tenir à la dame Royne
                    les desseings qu’il aura faicts des batailles du deffunct Roy Henry le Grand
                    pour l’aultre gallerrye de sa ma<hi rend="super">té</hi> et ceux qui resteront à
                    faire de lad. p<hi rend="super">re</hi> gallerye. Laquelle dicte somme de soixante
                    mil livres t. lad. dame Royne fera payer aud. de Rubens en quatre
                    payeme̅ts esgaux chūn de quinze mil livres dont le premier payemt se
                    fera quand led. de Rubens aura faict parfaict et mis en leur lieu et place les
                    douze premiers tableaux faisant la moictié des vingt quatre destinés pour lad.
                    première gallerye. Le second payemen lorsqu’il aura achevé les douze autres
                    faisant le reste de lad. gallerye. Et en à fre et terminer les deux autres
                    payements au feur et à mesure qu’il livrera moictié des autres tableaux destinés
                    pour lad. seconde gallerye et qu’ils seront faictz parfaictz et posés en leur
                    lieu et place ainsi que dessus. Car ainsi a este entendu accordé convenu et
                    arresté entre sa ma<hi rend="super">té</hi> et ledit s<hi rend="super">r</hi> de
                    Rubens promectant et s’obligeant mesmement led. de Rubens l’octroyer en lieux
                    recommandés.</p> 
                <closer><dateline>Faict et passé au cha̅u du Louvre l’an six cent
                    vingt deux 8 h. samedy avant midy vingt sixiesme jour de febvrier et ont la dite
                    Royne et sieur Boutillier et de Rubens signé la presente et posés les deux
                    apostilles estant en marge de la p<hi rend="super">e</hi> page.</dateline><lb/>
               
                    <signed rend="text-align:left"><rs type="person" ref="../register/register-person.xml#medici_maria">Marie.</rs></signed>
                
                    <signed rend="text-align:right"><rs type="person" ref="../register/register-person.xml#bouthillier_claude">Bouthillier</rs>,</signed>
                    <signed rend="text-align:right"><rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_peter_paul">Pietro Paulo Rubens</rs>,</signed>
                    <signed rend="text-align:right"><rs type="person" ref="../register/register-person.xml#guerreau_jacques">Jacques Guerreau.</rs></signed></closer>
            </div>

            <div xml:lang="frz">
                <p> Je soubzsigné Pierre Paul Rubens peintre flamens demourant à anvers recongnois
                    et confesse de bonne foy ancores que par contract qu’ay ce jourdhuy faict avecq
                    la Royne mère du Roy pour raison des peinctures quelle désire estre par moy
                    faictes aux deux galleries de son pallais de Sainct Germain des prez lez Paris
                    et aplain mentionnées audict contract, la dicte Dame Royne mayt promis donner et
                    bailler pour icelles la somme de soixante mil Livres tournois paiables en quatre
                    paiements esgaux chacun de quinze mil livres.</p>
                <p>Néanmoings la vérité est
                    qu’avons convenu et accordé ensemble à la sommede cinquante quatre mil livres
                    dont me sera paié à chacun paiement la somme de treize mil cinq cents livres aux
                    termes dudict contract. Au moyen de quoy demeurera ladite dame Royne quitte et
                    dechargée comme moy des six mil livres faisant le reste desdictz soix<hi rend="super">te</hi> mil livres. Sinon que de sa grâce et courtoisie sa
                    majesté me voullust donner ladicte somme de six mil livres partie ou portion
                    d’icelle selon que mes dictz ouvrages de peinctures luy seront agréables
                    remettant ceste libéralité à la discrétion et soubz le bon plaisir de sa dicte
                    ma<hi rend="super">tè</hi>.</p> <closer><dateline>Faict ce vingt six<hi rend="super">me</hi> febvrier
                    en XVI<hi rend="super">c</hi> vingt deux en pn̅ce des no<hi rend="super">re</hi>s soubs<hi rend="super">és</hi> qui
                        ont pour approbation signé à ma requeste la présente.</dateline>
                
                        <signed rend="text-align:left">Pietro Paulo Rubens.</signed><lb/>
                    <signed>Jacques.<lb/> Guerreau.</signed></closer>
                
            </div>
        </body>
       
    </text>
</TEI>