<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_255"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Plakat zur Ankündigung des Verkaufes des Landgutes Het Steen</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>

                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                

                


                


                


                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="plakat_verkauf_steen_16821013">
                    <msIdentifier>
                        <repository>unbekannt</repository>
                        <collection>Max Rooses: Huwelijks-Voorwaarden van P. P. Rubens en Helena Fourment</collection>
                        <idno>Plakat zur Ankündigung des Verkaufes des Landgutes Het Steen vor dem 13. Oktober 1682</idno></msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Plakat zur Ankündigung des Verkaufes des Landgutes Het Steen</title>
                    </head>
                    <msContents>
                        <msItem>
                            <filiation>
                                <note resp="A.H." type="footnote">Zum Erwerb von Het Steen vgl. auch die Akten vom
                                    <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_224">12. Mai 1635</ref>, <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_225">1. Dezember 1635</ref> und <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_227">23. Februar 1636</ref>.</note>
                            </filiation>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate notAfter="1682-10-13">vor dem 13. Oktober 1682</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                    <additional><adminInfo><recordHist><source>
                        <bibl>Nils Büttner nach: Max Rooses: Huwelijks-Voorwaarden van P. P. Rubens en Helena Fourment</bibl></source></recordHist></adminInfo></additional></msDesc>

            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="nld">
                <head>
                    <hi rend="smallCaps">De Heerlyckheyt ende Goederen van Steen</hi>
                </head>
                <p>Ghelegen tot <rs type="corporate" ref="../register/register-corporate.xml#st_hubertus_elewijt">S. Huybrechts
                    Elewyt</rs> by Perck tusschen <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#eppegem">Eppegem</rs> ende
                        <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#weerde">Weerde</rs> toe-behoorende de kinderen van
                    wijlen den Heere Pedro <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_peter_paul">Paulo Rubbens
                        Riddere</rs>, ende Vrouwe <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#fourment_helene">Helena
                        Fourment</rs>.<lb/> Te koop tot <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#bruessel">Brussel</rs> inde kamer van <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#ukkel">Uckel</rs>, Ghestaen
                    binnen den Stadts-huyse teghen over de Thresorije Deynsdagh den <date when="1682-10-13">13. October 1682</date>, naer den noen ten dry uren, ende
                    soo voorts van 14 tot 14 daghen, met winste van Palmslagh ende Hooghen.<lb/> In
                    den eersten een Hof-stadt met de groote steene Huysinghen ende andere schoone
                    Edificien in forme van een Casteel<index indexName="stw">
                        <term xml:lang="nld">Het Steen</term>
                    </index> daerop staende, met den Hof, Boomgaert, Fruyt-boomen, op treckende
                    Brugghe, met een groote Motte, ende den grooten hooghen vierkantighen Thoren in
                    ’t midden van deselve Motte rontsomme syne Vyvers gheleghen, met oock het
                    Neer-hof met syne appaerte Pachters-wooninghen, Schueren, diversche Stallinghen,
                    ende alle hunne andere toe-behoorten, t’ saemen groot vier Bunderen 50 Roeden
                    rontsomme in syne Water-grechten. Item de Plantagien, diversche Dreven ende
                    Warande wel beset soo met schoone groote op-gaende Eycken als andere, rontsomme
                    de voorsz. ende naer-volghende Goederen staende.</p>
            </div>
            <div xml:lang="nld">
                <head>
                    <hi rend="smallCaps">Weyden ende Bemden onder <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#elewijt">Elewyt</rs>.</hi>
                </head>
                <p>Item een Eussel, ofte Weyde met het Bempdeken daer aen, groot sesse Bunderen ende
                    een Daghwant, gheleghen onder Elewyt voorsz. komende tegens de Goederen van de
                    Godtshuysen van <rs type="corporate" ref="../register/register-corporate.xml#abtei_ter_kameren">Ter Cameren</rs>
                    ende <rs type="corporate" ref="../register/register-corporate.xml#st_servaas_grimbergen">Grimberghen</rs>. Item
                    eenen Bempt gheheeten de dry Bunderen, groot dry Bunderen ende een half,
                    ghelegen onder Elewyt, kommende tegens de Leybeke, teghens de Dreve van dese
                    Goederen ende teghens de Wey-bempden.<lb/>Item eenen Bempt geheeten het Kleyn
                    Roesbroeck, groot twee Bunderen ghelegen tot Elewyt, waer af een half Bunder in
                    Landt bekeert is. <lb/>Item eenen Bempt gheheeten het Groot Roesbroeck met dem
                    Savoir-bempt, groot vier Bunderen, ghelegen tot Elewyt kommende teghens de
                    Leybeke, ende met dry zyden teghens dese Goederen.<lb/>Item een half Daghwant
                    Bempts gheleghen odner Elewyt in de Wey-bempden, kommende teghens de Leybeke,
                    ende teghens de Goederen van den Heere Baron <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#perck_baron">van Perck.</rs><lb/>Item een half Daghwant Wissel-bempt,
                    gheleghen onder Elewyt, kommende tegens de Goederen van N<gap reason="illegible"/></p>
            </div>
            <div xml:lang="nld">
                <head>
                    <hi rend="smallCaps">Weyden ende bempden onder Eppegem</hi>
                </head>
                <p>Item een Block gheheeten de Thien Bunderen daer men van Steen naer Eppegem gaet,
                    wesende eene Weyde groot sesse Bunderen ende 60 Roeden, ghelegen onder Eppegem,
                    kommende teghens de Visch-poel ter eenre de goederen van Grimberghen ter
                    tweeder, ende teghens dese goederen ter derder zijde.<lb/>Item eenen Bempt met
                    de Grachten daer aen, gheleghen onder Eppegem, groot vyf Bunderen ende 85
                    Roeden, kommende teghens de goederen van <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#merstraeten_n">N<gap reason="illegible"/> van Merstraeten</rs> ter eenre, de
                    Wey-bempden, ter tweeder, de goederen van Mynheer <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#schoefs">Schoefs</rs> ter derder, ende teghens deze goederen ter
                    vierder zyde.</p>
            </div>
            <div xml:lang="nld">
                <head>
                    <hi rend="smallCaps">Weyden ende Bempden onder Weerde</hi>
                </head>
                <p>Item eene Weyde groot vyf Daghwanden, ghelegen onder Weerde in ’t <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#broeck">Broeck</rs> op ’t <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#aertland">Aertlandt</rs>, kommende metter eender ende tweeder zyde
                    tegens de goederen van <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#claes_franchois">Franchois
                    Claes</rs>, ende van de Commanderye van <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#pitsenborgh">Pitsenborgh</rs>.<lb/>Item noch eenen Bempt ofte Weyde groot een Bunder,
                    ghelegen onder Weerde, kommende ter eenre tegens dese goederen, ter tweeder ende
                    derder teghens die van Ter Cameren ende Pitsenborgh.<lb/>Item eenen Bempt ofte
                    Weyde groot een bunder gheleghen onder Weerde, kommende teghens de voorsz.
                    goederen van Ter Cameren ende Pitsenborgh. <lb/>De voorsz. Weyden, ende Bempden
                    met het Voorsz. Casteel, Motte, Vyvers, ende Boomgaert groot vier bunderen ende
                    een half als voren, beloopen ’t saemen 35 bunderen ende 45 roeden.</p>
            </div>
            <div xml:lang="nld">
                <head>
                    <hi rend="smallCaps">Landen onder Elewyt</hi>
                </head>
                <p>Item sesse bunderen winnende Landt, gheleghen onder Elewyt, kommende aen de
                    Warande van dese Goederen ende teghens de goederen van Myn Heer <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#cordes">Cordes</rs>, ende van Mynheer <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#buren_van">van Buren</rs>.<lb/>Item een partye Landts met de voorsz.
                    Warande, ofte Prieel met den Wyngaert met de Blocken, t’ samen groot elf
                    bunderen ende een half gheleghen onder Elewyt op beyde zyden van de weghen daer
                    men van t’ Casteel ter kercke van Elewyt gaet.<lb/>Item twee Daghwanden Landts
                    gheleghen onder Elewyt lancxt den voorsz. Wyngaert ende teghens de goederen van
                    Myn Heer van Buren.<lb/>Item een half bunder Landts gheleghen onder Elewyt op ’t
                        <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#steen_veldt">Steen-veldt</rs> in twee stukken,
                    kommende teghens de goederen van Myn Heer van Buren, Myn Heer <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#ghys">Ghys</rs> ende van <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rins_franchois">Franchois Rins</rs>.<lb/>Item een Daghwant Landts gehleghen op ’t selve
                    steen-veldt kommende teghens dese Goederen ghenoemt de Hage, ende van Sr. <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#bruyn_n">N. de Bruyn</rs>, ende van Myn Heer van
                    Buren.<lb/>Item twee Daghwanden Landts ghelegen op t’ selve Steen-veldt aen den
                    Cortenvelst, kommende teghens de goederen van N. de Bruyn ende teghens dese
                    Goederen.<lb/>Item een bunder Landts gehnoemt het Groot Budner, gheleghen op t’
                    selve Velt, kommende teghens de goederen van den voorsz. de Bruyn, ende van Myn
                    Heer Ghys.<lb/>Item een bunder Landts genoemt het Kleyn-Bunder gelegen op ’t
                    selve Velt, kommende tegen het voorsz. Groot Bunder.<lb/>Item sesse Daghwanden
                    Landts gheleghen op ’t selve velt kommende tegens de Dreve, leydende naer
                    Eppegem.<lb/>Item een half bunder lants gheleghen onder Elewy, de Dreve naer
                    Eppegem ten eenre, de goederen van den voorsz. Heere van Buren ende de Bruyn ter
                    andere zyde. Alle welcke Partyen van Landen ’t saemen beloopen 22 bunderen dry
                    daghwanden, ende daer Huerlinghen af zyn <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#govaerts_guilliam">Guilliam</rs> ende <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#govaerts_jan">Jan Govaerts</rs> met <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#verbrugghen_gielis">Gielis Verbrugghen</rs> tot Half Meert toe-komende
                    voor 1400 gulden s’ jaers.</p>
            </div>
            <div xml:lang="nld">
                <head>
                    <hi rend="smallCaps">Den Heerlycken Cheyns-boeck van Steen</hi>
                </head>
                <p>Item den Cheyns-boeck der Heerlyckheydt van Steen voorsz. geheleghen onder
                    voorsz. Prochie van Elewyt, hem bestreckende over de Prochien ende Dorpen van
                    Elewyt, <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#beylant">Beylant</rs>, <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#houtem">Houtem</rs>, <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#berchby">Berchby</rs>, <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#campenhout">Campenhout</rs>, <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#steenockerzeel">Steynockerzele</rs>, Eppegem ende Weerde, bestaende in
                    80. Items, ofte Posten, als te weten in 45 ende een half Cappuynen, in 21
                    Gansen, in 18 Hinnen, in twee paer ende half Duyven, in sesse Molen-vaten en een
                    Meucken Rocx, in 24 Molen-vaten Evene, in 4 Schellinghen ende 30 en een half
                    Penninghen Tournois, in 55 ende een half Schellinghen, ende 212 Penningen eenen
                    Hellinck Lovens, in 37 ponden ende 81 Schellinghen Payements, ende in 30
                    stuyvers Brabants, alles Salvo justo, ende wer af de Groedenissen moeten
                    geschieden voor Meyer ende Schepenen, ofte Lathen van de voorsz. Heerlyckheydt
                    van Steen, alles volghens den parquementen Cheyns-boeck daer af zynde.</p>
            </div>
            <div xml:lang="nld">
                <head>
                    <hi rend="smallCaps">Den Leen-boeck van de Heerlyckheyt van Steen</hi>
                </head>
                <p>Ghelegen onder elewyt, waervan men het Bedryf ende Hofrecht heeft met het stellen
                    van Stadt-houdere, Leenmannen ende Officier voor de naer-volghende
                    Leen-goederen. <lb/> Bestaende in 18 a 20 Items ofte Posten, beloopenden ’tsamen
                    elf Bunderen onbegrepen, soo Landen, Weyden ende Eussels, alles volghens den
                    Leen-boeck daer af zynde.</p>
            </div>
            <div xml:lang="nld">
                <head>
                    <hi rend="smallCaps">Den Heerlycken Cheyns ende Leen-boeck van Attenvoorde</hi>
                </head>
                <p>Item den selvne Cheyns-boeck bestaet in vyf Items ofte Posten, te weten in een
                    Cappuyn ende 31. ende een half Penninghen Lovens, hem bestreckende over eenighe
                    der voorz. Dorpen, ofte daer ontrent.<lb/>Item eene Heerlyckheydt van
                    Manschappen van <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#achterleen">Achterleenen</rs> met de
                    voorsz. heerelycke Cheynsen, ghelegen onder de Prochie van Elewyt ende daer
                    ontrent, ende wordt ghemeynelyck ghenoemt het Leen-hof van <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#attenvoorde">Attenvoorde</rs>, ende bestaen in 22à 23 Items ofte
                    Posten, beloopende ’tsaemen vyfthien Bunderen onbegrepen, soo landen als Weyden,
                    alles volghens den Leen-boeck daer afzynde. Den lesten sit-dagh. Men laet den
                    Palmslagh daer af voor de soome van 40 000 – guldens.<lb/>Wesende alle de
                    voorsz. Goederen vry, suyver, ende onbelast, soo van Comeren als Renten.<lb/>Den
                    Palmslagh sal zyn hondert patacons, ende eenen gulden van elcke Hooghe doende
                    dry guldens.</p>
            </div>
            <div xml:lang="nld">
                <head>
                    <hi rend="smallCaps">Men sal den palmslagh gheven.<lb/> Landt onder Elewyt.</hi>
                </head>
                <p>Item twee Daghwanden Landts gehlegen onder elewyt op ’t Steen-veldt tegens de
                    goederen N<gap reason="illegible"/> de Bruyn, daer Huerlinck af is Jan Govaert.
                    Den lesten Sitdagh. Men laet den palmslagh daer voor 170 – guldens</p>
            </div>
            <div xml:lang="nld">
                <head>
                    <hi rend="smallCaps">Eenen bosch tot Houtem onder Vilvoorden.</hi>
                </head>
                <p>Item eenen bosch met de boomen ende Schaerhout daerop staende, groot een half
                    bunder ende <gap reason="illegible"/> Roeden, ter plaetse gheheeten den
                    Dorrenbergh, daer Boschwachter af is Jan Govaerts, woonende op ’t Pacht-hof tot
                    Steen onder elewyt. Den lesten Sitdagh.<lb/> Men laet den palmslagh daer af voor
                    de somme van 188 – guldens. </p>
            </div>
        </body>
      
    </text>
</TEI>