<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_245"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Peter Paul Rubens und Pauwels van Halmale bringen im Rahmen ihrer
                    Vormundschaft über Clara Brueghel Jan Baptista Borrekens vor Gericht, da er ihr
                    Eigentum entwendet und Geld unterschlagen hat</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>





                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                

                


                


                


                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="SAA_sig-pk-741-185">
                    <msIdentifier>
                        <country>Belgien</country>
                        <settlement>Antwerpen</settlement>
                        <repository>Stadsarchief (SAA)</repository>
                        <collection>Rekwestboek 1639-1640</collection>
                        <idno type="signatur">Pk. 741, fol. 185r</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Peter Paul Rubens und Pauwels van Halmale bringen im Rahmen ihrer
                            Vormundschaft über Clara Brueghel Jan Baptista Borrekens vor
                            Gericht, da er ihr Eigentum entwendet und Geld unterschlagen
                            hat</title>
                    </head>                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1640-04-27">27. April 1640</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="nld">
                <p>Verthoont reverente Sr <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_peter_paul">Pedro Paulo
                        Ruebens</rs> ende Jonker <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#halmale_pauwel">Pauwels van
                        Halmale</rs> mede schepenen in de weth alhier zoo dat zij lieden als
                        momboiren<index indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="deu">Vormund</term>
                    </index><index indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="deu">Vormundschaft</term>
                    </index> van jouffrouwe <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#brueghel_clara_eugenia">Clara
                        Breughel</rs> op den <date when="1640-04-03">derden deser loopende maendt
                        Aprilis</date> te rechte betrecken hebben <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#borrekens_jan_baptista">Jan Baptista Borrekens</rs><index indexName="psw">
                        <term xml:lang="deu">Borrekens, Jan Baptista</term>
                    </index> om te hebben restitutie vander selffve weese eenckle goederen de welcke
                    hy tegens haren danck ende will vuyt enkele quaetwillicheyt werden gedetineert
                    ende in grootelycx gebruick hadde ende totten dyen van de selffven Borrekens
                    geheischt betaelinge van de somme van 7 gulden ende eenen halven braspenninck
                    die deselve Borrekens haer schuldich was by affrekeninge waerover selve
                    Borrekens by appointement van den <date when="1640-04-17">17<hi rend="super">e</hi> Aprilis</date> daernaer waerby geseght was dat hy soude hebben
                    t’ontwaerden de: fed: ghegeven geweest synde alnochtydt ad primam, is woorts tot
                    illusie van de selffve appointement met seker twee frivole versuecken waerover
                    de suppleanten, hebbende geexcipeert op de voornoemde appointement den <date when="1640-04-17">17<hi rend="super">e</hi></date> ghegeven ende deselve
                    Borrekens welwetende dat deselffve exceptie hier effect moest hebben heeft den
                        <date when="1640-04-21">21<hi rend="super">e</hi></date> deser aen U. E.
                    collegialiteyt versoecht comissarissen onder pretext datter te liquideren was
                    versweghende de voorseyde appointement ende actitaten wegens ergers toediende
                    dan om de suppleanten ende hare wese te travailleren ende in langdurich proces
                    te goien wart hun mogelyck ende gemerckt oock d’affrekeninge waeruyt geageert is
                    over den selven Borrekens is erustende ende datter egeene liquidatie meer des
                    aengaende en is te doene, soo bidden suppleanten oodtmoedig dat B. S. gedient
                    syn hen te permitteren ’t voorseyde appointment collegiael den <date when="1640-04-21">21<hi rend="super">e</hi></date> deser op syns Borrekens
                    request gestelt te mogen debatteren van sub- ende obceptie, by Saterdach
                    toecomende voor den noene in U. E. collegio oft wel ter extraordinae rolle daer
                    de saecke is duerende dwelck van dese Myne Heeren R. S. hebben de suppleanten
                    geconsenteert d’appointement alhier gheruert te debatteren van sub- ende
                    obceptie opden extract rolle partye daertoe geroepen synde. </p>
                    <closer>
                        <dateline>Actum 27 Aprilis 1640.</dateline><lb/>
                        <signed><rs type="person" ref="../register/register-person.xml#vequemans_f">F. Vequemans.</rs></signed>
                    </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>