<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_042"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Akte der Antwerpener Schöffenbank über den Nachlass von Jan de
                Lantmeter</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel </name>





                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                

                


                


                


                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="SAA_sig-sr-347">
                    <msIdentifier>
                        <country>Belgien</country>
                        <settlement>Antwerpen</settlement>
                        <repository>Stadsarchief (SAA)</repository>
                        <collection>Schepenregister 1576/ IV: Moy &amp; Neesen</collection>
                        <idno type="signatur">SR 347, fol. 111r-128v</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Akte der Antwerpener Schöffenbank über den Nachlass von Jan de
                            Lantmeter</title>
                    </head>
                   
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1576-08-07">7. August 1576</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                    <additional>
                        <listBibl>
                        <bibl>Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester en zijne
                            bloedverwanten. Antwerpen 1877, S. 156<ptr type="gbv" cRef="146162595"/></bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term xml:lang="deu" type="psw">Jan de Lantmeter</term>
                    <term xml:lang="deu">Nachlass</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="nld">
                <p> Jouffrouwe <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#lantmeter_catlijne">Catlijne Lantmeters</rs>,
                        <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#lantmeter_jan">Jans</rs> dochtere wijlen vanden
                    eersten bedde, daer moeder af was jouffrouwe <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#vervloet_catlijne">Catlijne Vervloet</rs>, wettighe huysvrouwe <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#mockenborch_jan">Jans van Mokenborch</rs>, coopman, met
                    eenen vrempden momboire haar gegeven metten rechte, bij consente des voors.
                    haers mans ende omme tgene nabescreven wordt volcommelick ende onwederoepelicken
                    gemechticht vanden zelven haren manne, breeder blijckende bij sekere procuratie
                    opten <date when="--08-04">IIII<hi rend="super">en</hi> deser maent Augusti</date>
                    voor <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#eynde_bartholomaeus">Bartholomaeus van Eynde</rs>,
                    woonende tot <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#mechelen">Mechelen</rs>, als Notaris, ende
                    sekere getuygen, quam vidimus, ex I<hi rend="super">a</hi>, <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#lantmeter_philipp">Philips de Lantmetere</rs>, oick des voirs. wijlen
                    Jans sone vanden tweeden bedde, daer moeder af was jouffrouwe <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#arens_barbara">Barbara Arens</rs> die men hiet Spierincx, ex II<hi rend="super">a</hi>, jouffrouwe <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#lantmeter_barbara">Barbara Lantmeters</rs>, weduwe wijlen <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#mannarts_melchior">Melchiors Mannarts</rs>, cum tutore, ex III<hi rend="super">a</hi>, jouffrouwe <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#lantmeter_jaquelijne">Jaquelijne Lantmeters</rs> met <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#sorck_henrick">Henricke van Sorck</rs>, ejus marito et tutore, ex IIII<hi rend="super">a</hi>, beyde oick des voors. wijlen Jans dochteren vanden tweeden bedde, daer
                    moeder af was de voors. wijlen jouffrouwe <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#arens_barbara">Barbara Ahrens</rs>, ende <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#pypelincx_hendrick">Henrick Pypelinck</rs>, als grootvader vanden wettigen kinderen jouffrouwe
                        <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#pypelincx_maria">Marie Pypelincx</rs>, zijnre
                    dochtere, gheinstitueerde erfgenamen vanden voors. wijlen <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#lantmeter_jan">Jan Lantmeters</rs> ende Barbara Ahrens, quos suscepit,
                    hem daervore sterckmakende, ende in dijer qualityt inde V<hi rend="super">e</hi>
                    partije, bekenden ende verclaerden dat zij, naer voorgaende lotinghe ende
                    cavelinghe geschiet opten <date when="--05-17">XVII<hi rend="super">en</hi>
                    Maij</date> lestleden, met malcanderen wel ende minlijcken gepaert, gescheyden
                    ende gedeylt hebben alle de goeden, ruerende ende onruerende, haeffelicke ende
                    erffelicken, hun toecommen bleven ende verstorven mits der doot ende
                    afflivicheyt vanden voors. hunnen vader, moeder ende grootmoeder respective,
                    inder navolgender manieren: ierst, aengaende de ruerende goeden, daeraf
                    vercleerden de voors. partijen wel eens ende tevreden te zijne, overmits elck
                    tzijne daeraf wiste ende themwaerder hadde, ende aengaende den onruerende
                    goeden, daeraf is der voors. Jouffrouwe Catlijne Lantmeters te deele bevallen
                    ende sal hebben ende behouden voor haer ende haren nacommelinghen, inden
                    eersten, een rente van twelf guldenen, vijf stuvers, twee ende een halve grooten
                    brabants erffelick (metten achterstelle van <measure type="currency" quantity="18">XVIII</measure> guldenen ende <measure type="currency" quantity="9">IX</measure> stuvers eens Sint-Jansmisse, anno <date when="1575">LXXV</date> lestleden, daeraf verschenen,) (alhier gerekent
                    wordende tegens den penninck <num type="ordinal" value="20">XX</num>, hoewel
                    deselve te quytene staet tegens de penninck <num type="ordinal" value="24">XXIIII</num>, volgende sekere scheydinge ende deylinge tusschen den
                    kinderen wijlen <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#arens_lambrecht">Lambrecht Arens</rs>,
                    die men heet Spierincx, voor Schepenen dezer stadt opten <date when="1527-10-03">
                        III<hi rend="super">en</hi> Octobris anno XV<hi rend="super">e</hi>
                    XXVII</date> gepasseert ende die men, jaerlicx heffende is opde goeden van
                    jouffrouwe <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#heyst_marie">Marie</rs> ende <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#heyst_michiels">Michiels van Heyst</rs>, gelegen tot <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#zandhoven">Santhoven</rs>, verschijnende jaerlicx te
                    Kersmisse. Item, noch die drij ponden Brabants erffelick metten twelf gulden
                    achterstels Sint-Jansmisse anno <date when="1575">LXXV</date> lestleden daeraf
                    verloopen ende verschenen, ter quytinge staende tegens den penninck <num type="ordinal" value="16">XVI<hi rend="super">e</hi></num>, die men jaerlicx
                    Johannis heffende is op twee cameren cum fundo et pertinentiis, gestaen ende
                    gelegen inde strate vande Legvuyte, tusschen <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#houte_jan">Jans van Houte</rs> erve, aen deen zijde, ende <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#werve_jan_vanden">Jans vanden Werve</rs> erve, es altera, ende die <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#wouters_marie">Marie Wouters</rs> opten <date when="1534-12-16">XVI<hi rend="super">en</hi> Decembris anno XXXIIII</date>
                    lestleden den voors. wijlen Jan de Lantmeter overgegeven ende getransporteert
                    heeft. Item, noch een rente van zesse Carolus guldenen erffeliek ter quytinge
                    staende tegens den penninck <num type="ordinal" value="16">XVI<hi rend="super">e</hi></num>, metten <measure type="currency" quantity="18">XVIII</measure>
                    guldenen eens achterstels Sint-Jansmisse anno <date when="1575">LXXV</date>
                    lestleden daeraf verschenen, die men jaerlicx te Kersmisse hebbende is inde
                        <measure type="currency" quantity="59">LIX</measure> Carolus guldenen
                    tsjaers erffelijcker renten op eenre wooninge eenaempt den Witten Sleutel,
                    gestaen bijde Coepoorte. Item, noch <measure type="currency" quantity="37">XXXVII</measure> guldenen, <measure type="currency" quantity="10">X</measure> stuvers erfelick vande een hondert vijftich Carolus guldenen
                    erffelick, ter quytinge staende tegens den penninck <num type="ordinal" value="16">XVI<hi rend="super">e</hi></num>, die men jaerlicx deen helft den
                        <date when="--07-15">XV<hi rend="super">en</hi> Julij</date> ende dander helft
                    den <date when="--01-15">XV<hi rend="super">en</hi> Januarij</date> heffende is
                    opte Staten ’sLants van <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#brabant">Brabant</rs>, ende die
                    jouffrouwe <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#boubert_elizabeth">Elizabeth de Boubert alias
                        Pargamont</rs> opten <date when="1553-08-04">IIII<hi rend="super">en</hi>
                        Augusti anno XV<hi rend="super">c</hi>LIII</date> den voors. wijlen Jan de
                    Lantmetere vercocht ende overgegeven heeft. Item, noch die <measure type="currency" quantity="18">XVIII</measure> guldenen <measure type="currency" quantity="15">XV</measure> stuvers eens vande <measure type="currency" quantity="75">LXXV</measure> guldenen eens, die den <date when="1575-07-15">XV<hi rend="super">en</hi> Julij anno LXXV</date> lestleden
                    daeraf verloopen ende verschenen zijn. Item, noch het vijfde paert vande
                        <measure type="currency" quantity="18">XVIII</measure> guldenen, <measure type="currency" quantity="15">XV</measure> stuvers erffelick, ter quytinghe
                    staende tegens den penninck <num type="ordinal" value="16">XVI<hi rend="super">e</hi></num>, metten achterstelle daeraf verloopen ende verschenen, die men
                    jaerlicx den lesten Augusti heffende is opde Domeynen ’sLants van Brabant. Item
                    noch het vijfde paert vande vierentsestich Carolus guldenen erffelick, metten
                    achterstelle daeraf verloopen, ter quytinge staende tegens den penninck <num type="ordinal" value="16">XVI<hi rend="super">e</hi></num>, die
                    Burgermeesteren, Schepenen ende Rade dezer stadt opten <date when="1549-06-25">XXV<hi rend="super">en</hi> Junij anno XLIX</date> den voors. wijlen <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#lantmeter_jan">Janne de Lantmetere</rs> vercocht hebben
                    opder zelver stadt, heure ende der gemeynre ingesetene goeden derselver. Item,
                    noch het vijfde paert vande hondert Carolus guldenen erffelick, metten
                    achterstelle daeraf verschenen, ter quytinghe staende tegens den penninck <num type="ordinal" value="12">XII<hi rend="super">e</hi></num>, die
                    Burgermeesteren, Schepenen ende Raedt voorgenoempt opten eersten <date when="1555-04">Aprilis anno XV<hi rend="super">c</hi>LV</date> den voors.
                    wijlen janne de Lantmetere vercocht hebben opder zelver stadt, heure ende der
                    gemeynre ingesetene goeden derzelver, verschijnende jaerlicx deen helft den
                    <date when="--10-01">eersten Octobris</date> ende dander helft den <date when="--04-01">eersten Aprilis</date>. Item, noch een hoeve
                    metten steenen huyse dwelck een vuytspanninge ende herberge is, metten stallen,
                    schuere, hove, lande, heyde, weyde, bossche, fundo et pertinentiis, groot tsamen
                    omtrent veerthien buynderen, gestaen ende gelegen onder <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#schilde">tSchilde</rs>, <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#wezel">Wezele</rs> ende
                        <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#wijnegem">Wijneghem</rs>, in diverse parcheelen,
                    ghelijck de voors. wijlen Jan de Lantmetere deselve opten <sic>
                        <date when="1659-08-06">VI<hi rend="super">en</hi> Augusti anno XVI<hi rend="super">c</hi>LIX</date>
                        <note>Jahreszahl kann nicht stimmen</note></sic> gecocht heeft, waeraf het lant, 
                    volgende den bescheede daeraf zijnde,
                    geestimeert is op derthien hondert ende <measure type="currency" quantity="22">XXII</measure> guldenen, ende de voors. huysinge op drij hondert guldenen
                    eens, maeckende tsamen <measure type="currency" quantity="1622">XVI<hi rend="super">c</hi>XXII</measure> guldenen eens, waerane gecort den
                    commere nabescreven, namelick <measure type="currency" quantity="16">XVI</measure> schellingen Tournoisen erffelick, daer men jaerlicx vore betaelt
                        <measure type="currency" quantity="12">XII</measure> stuvers der kercken,
                    prochiaenschape ende der capellanen tot Schilde voors. Item, <measure type="currency" quantity="8">VIII</measure> schellingen Tournoisen
                    erffelick, daer men jaerlicx vore betaelt sesse stuvers, der kercken tot
                    Wijneghem, den prochiaen, capellaen ende den Heyligen Geest aldaer. Item,
                        <measure type="currency" quantity="12">XII</measure> hoenderen drij
                    schellingen Tournoise ende <measure type="currency" quantity="30">XXX</measure>
                    stuvers erffelick, daer men jaerlicx vore betaelt twee Carolus guldenen, twelff
                    stuvers, een half ende <measure type="currency" quantity="6">VI</measure> mijten
                    Brabants, den godshuyse van <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#affligem">Aflegem</rs>. Item,
                    thien schellingen Lovens ende twee hinnen erffelick, daer men jaerlicx vore
                    betaelt <measure type="currency" quantity="27">XXVII</measure> stuvers <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#lantmeter_cornelis">Cornelisen</rs> Jans sone, maeckende
                    tsamen in gelde vier gulden <measure type="currency" quantity="17">XVII</measure> stuvers eenen halven ende sesse mijten. Item, vijf veertelen
                    ende een moecken rogx erffelick <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#reyns_margriete">Margriete Reyns</rs>, dewelcke tot <measure type="currency" quantity="20">XX</measure> stuvers de veertele rekenende ende oick den penninck <num type="ordinal" value="24">XXIIII<hi rend="super">e</hi></num>, gemerct die
                    onquytbaer zijn, beloopende tzamen thien guldenen twee stuvers ende eenen halven
                    ende <measure type="currency" quantity="6">VI</measure> mijten ontquytbaer
                    renten tegens den penninek <measure type="currency" quantity="24">XXIIII</measure> ter quytinge staende, soo bedraecht de bate vander zelver
                    hoeven de somme van <measure type="currency" quantity="1378">XIII<hi rend="super">c</hi>LXXVIII</measure> gulden <measure type="currency" quantity="18">XVIII</measure> stuvers eens, die bij hun comparanten gesamenderhant
                    geredresseert zijn op <measure type="currency" quantity="1200">XII<hi rend="super">c</hi></measure> guldenen eens. Item, noch den pacht vander zelver
                    hoeven verschenen Sint Jansmisse anno <date when="1575">LXXV</date> lestleden,
                    bedragende, zoo in gelde als in rogge, de veertele tot <measure type="currency" quantity="20">XX</measure> stuvers gerekent, de somme van hondert <measure type="currency" quantity="43">XLIII</measure> guldenen eens. Item, noch een
                    huys cum fundo et pertinentiis gequoteert N<hi rend="super">o</hi> V<hi rend="super">o</hi> vande vijf huysen gestaen buyten de Kipdorppoorte alhier,
                    geestimeert wesende op <measure type="currency" quantity="496">IIII<hi rend="super">c</hi>XCVI</measure> guldenen eens ende dat metten hueren
                    tsedert tSint Jansmisse anno <date when="1575">LXXV</date> daeraf verschenen.
                    Item, noch een huys cum fundo et pertinentiis eenaempt het Tweede Gebot gestaen
                    ende gelegen <gap reason="illegible"/> geschat wesende <gap reason="illegible"/>
                    op nyet daer jaerlicx vuytgaende anders dan medepant over hondert <measure type="currency" quantity="67">LXVII</measure> guldenen vier stuvers
                    erffelick den Capittele tOnser Vrouwen<index indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="deu">Antwerpen</term><index indexName="stw"><term xml:lang="deu">Liebfrauenkathedrale</term></index>
                    </index> alhier, die men jaerlicx gelden ende betaelen moet vuyten anderen
                    huysen hieromtrent gestaen op vijfentachtentich guldenen erffelick. Item, noch
                        <measure type="currency" quantity="20">XX</measure> guldenen eens, wesende
                    een vierendeel jaers hueren Sint Jansmisse anno <date when="1575">LXXV</date>
                    daeraf verschenen. Item, noch een huys cum fundo et pertinentiis, geheeten
                    Lubeeck, metter hueren tsedert Joannis anno <date when="1575">LXXV</date> daeraf
                    verschenen, gestaen ende gelegen opten Goddart alhier, tusschen <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#simon_peeter">Peeter Simons</rs> huys ende erve aen deen
                    zijde ende thuys geheelen dYseren Vercken aen dander zijde, welck huys de voors.
                    wijlen Jan de Lantmetere opden elfsten Meerte anno <date when="1569">LXIX</date>
                    lestleden gecocht ende terve eenomen heeft van <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#lemmens_franchois">Franchois van Lemmens</rs> ende <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#bacquelerot_clara">Clara de Bacquelerot</rs>, sijnen wijve,
                    geestimeert zijnde op hondert tachtenlich guldenen erffelick, daerane
                    afgetrocken ierst vijftich guldenen erffelick <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#verpoopten_steven">Steven Verpoopten</rs>, seepsieder, oft actie
                    hebbende, ende noch vijftich guldenen erffelick jouffrouwe <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#eeckeren_cornelia">Cornelia van Eeckeren</rs> jaerlicx vuyten voors.
                    huyse gaende, zoo bedraecht alnoch de bate vanden zelven huyse tachtentich
                    guldenen erffelick, die bij hun comparanten gedresseert zijn op zestich guldenen
                    erffelick. Item, noch de helft van sestien veertelen haveren erffelick metten
                    vier veertelen tot <measure type="currency" quantity="20">XX</measure> stuvers
                    de veertele achterstels tSint Jansmisse anno <date when="1575">LXXV</date>
                    daeraf verschenen, die men jaerlicx te Kersmisse heffende is opde goeden ende
                    gronden van erven gelegen <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#sint_wilboorts">Sint
                    Wilboorts</rs>, toebehoorende der pastorijen aldaer, geestimeert zijnde, mits
                    deselve rente nyet quytbaer en is, op tachtentich guldenen eens. Item, noch die
                    derthien guldenen <measure type="currency" quantity="16">XVI</measure> stuvers
                    ende een blancke Brabants eens die de voors. Jouffrouwe Jaquelijne haer hiernaer
                    vuyt heurer cavelinge geloeft heeft vuyt te reycken. Item, noch die vier
                    guldenen <measure type="currency" quantity="11.5">XI½</measure> stuvers eens die
                    de voors. Philips de Lantmetere haer hiernae oick vuyt sijnder cavelinghe
                    geloeft heeft te betalen, ende daertoe noch die <measure type="currency" quantity="24">XXIIII</measure> guldenen <measure type="currency" quantity="12.5">XII½</measure> stuyers eens die den voors. kinderen
                    jouffrouwe Marie Pypelincx hierna te veele bewezen zijn. Item, den voors.
                    Philipsen de Lantmetere is daertegens te deele bevallen ende sal hebben ende
                    behouden pro se et suis ierst, die sessendertich Carolus guldenen erffelick
                    metten negen guldenen achterstels Sint Jansmisse anno <date when="1575">LXXV</date> daeraf verschenen die <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#oost_reynier">Reynier
                        van Oost</rs> opten <date when="1555-09-10">X<hi rend="super">en</hi>
                        Septembris anno XV<hi rend="super">c</hi>LV</date> den voors. wijlen Jan de
                    Lantmeter vercocht heeft op een huys cum fundo et pertinentiis, geheeten den
                    Gouden Gulden gestaen opte Catlijneveste alhier. Item, noch een rente van
                        <measure type="currency" quantity="37">XXXVII</measure> guldenen <measure type="currency" quantity="10">X</measure> stuvers erffelick ter quytinge
                    staende tegens den penninck <num type="ordinal" value="16">XVI<hi rend="super">e</hi></num> metten <measure type="currency" quantity="18">XVIII</measure>
                    guldenen <measure type="currency" quantity="15">XV</measure> stuvers eens
                    achterstels Sint Jansmisse anno <date when="1575">LXXV</date> daeraf verschenen,
                    die men jaerlicx deen helft den I<hi rend="super">en</hi> Januarij ende dan der
                    helft den eersten Julij heffende is opde drij Staten ’sLants van Brabant in eene
                    rente van vijf hondert Carolus guldenen ende die <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#cordes_josijne">Josijne de Cordes</rs> den voors. wijlen Janne
                    Lantmetere opten <date when="1551-12-22">XXII<hi rend="super">en</hi> Decembris
                        anno LI</date> voor Schepenen dezer stadt overgegeven ende getransporteert
                    heeft. Item, noch het vijfde paert vanden voors. achtien guldenen,
                    vierentsestich guldenen ende hondert Carolns guldenen erffelick, metten
                    achterstelle daeraf verloopen ende verschenen, daeraf der voors. Jouffrouwe
                    Catlijne Lantmeters hiervoren gelijcke vijfde paert te deele bevallen ende
                    bewesen is. Item, noch een huys metten hove, gronde ende toebehoorten, gestaen
                    ende gelegen tot <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#wilrijk">Wilrijck</rs> aende Biest,
                    groot al tsamen eenentachtentich roeden, geschat wesende op tachtentich Carolus
                    guldenen erffelijck, daerane afgecort eenen schelinck Brabants den godshuyse van
                        <rs type="corporate" ref="../register/register-corporate.xml#antwerpen_abtei_st_michiels">Sinte Michiels</rs>
                    alhier te chijse ende eenen schellinck seven ende eenen halven grooten Brabants
                    erffelick der kercken tot Wilrijck, die tegens den penninck <num type="ordinal" value="24">XXIIII</num> gherekent, zoo compt de bate vanden selven huyse te
                    bedragen de somme van <measure type="currency" quantity="1267">XII<hi rend="super">c</hi>LXVII</measure> guldenen <measure type="currency" quantity="8">VIII</measure> stuvers eens, die bij hen, comparanten, geredresseert zijn
                    ter sommen van thien hondert Carolus guldenen eens. Item, noch eenen bosch
                    beplant met eycken abeelen, gronde ende allen den toebehoorten, groot,
                    navolgende der metinge daeraf gedaen, zeven hondert eenentseventich roeden,
                    gelegen binnen der prochie van Wilrijcke opte Hooge Heyde int Verlaer, tusschen
                        <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#flie_peeter">Peeters de la Flie</rs> erve aen deen
                    zijde ende <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#pape_laureys">Laureys de Pape</rs> erve aen
                    dander zijde, commende zuytwaerts aen ’sHeeren strate, welcken bosch de voors.
                    wijlen Jan de Lantmetere opten <date when="1553-08-11">XI<hi rend="super">en</hi>
                        Augusti anno XV<hi rend="super">c</hi>LIII</date> voor Schepenen deser stadt
                    gecocht ende gecregen heeft tegens <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#locke_cornelia">Cornleia vanden Locke</rs> met haren consorten, geestimeert zijnde op zesse
                    hondert vijftich guldenen eens, waerane afgecort <measure type="currency" quantity="41">XLI</measure> oude grooten, daer men jaerlicx vore betaelt
                    thien schellingen drij grooten den Hertoge van Brabant die tegens den penninck
                        <num type="ordinal" value="24">XXIIII</num> gerekent, zoo bedraecht de bate
                    vanden zelven bossche de somme van <measure type="currency" quantity="600">VI<hi rend="super">c</hi></measure> guldenen <measure type="currency" quantity="10">X</measure> stuvers eens, die naderhant bij hen, comparanten,
                    oick geredresseert zijn op <measure type="currency" quantity="550">V<hi rend="super">c</hi>L</measure> guldenen eens. Item, noch een bosschen cum
                    fundo et pertinentiis, groot <measure type="currency" quantity="342">III<hi rend="super">c</hi>XLII</measure> roeden, ombegrepen der maten, dwelck
                    wijlen de voors. Jan de Lantmetere opten <date when="1543-01-23">XXIII Januarij
                        anno XV<hi rend="super">c</hi>XLIII</date> voor Schepenen van Wilrijck voors.
                    (waeronder tzelve bosschen gelegen is), gecocht ende gecregen heeft van <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#janssen_henricksen">Henricksen Janssen</rs> ende zijnen
                    wijve, geestimeert op <measure type="currency" quantity="325">III<hi rend="super">c</hi>XXV</measure> guldenen eens. Item, noch een huys gequoteert
                    numero drij, metten hove, fundo et pertinentiis, in <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#borgerhout">Borgerhout</rs> gestaen, geestimeert (op nyet daer
                    jaerlicx vuytgaende, anders dan dat tselve huys medepant is over sekeren commer
                    die men jaerlicx betalen moet vuyten boven nabescreven hiernaest gestaen) op
                    vier hondert <measure type="currency" quantity="1006">X<hi rend="super">c</hi>VI</measure> guldenen eens. ltem, noch de huere vanden zelven huyse
                    verschenen Sint Jansmisse anno <date when="1575">LXXV</date>, bedragende
                        <measure type="currency" quantity="52">LII</measure> guldenen <measure type="currency" quantity="2">II</measure> stuvers eens. ltem, noch een huys
                    cum fundo et pertinentiis, metter hueren tzedert Sint Jansmisse anno <date when="1575">LXXV</date> daeraf verschenen, eenaempt het <num type="ordinal" value="9">IX<hi rend="super">e</hi></num> Gebot, geestimeert, op nyet daer
                    jaerlicx vuytgaende anders dan medepant over den voorgenoemden commere vuyten
                    huysen hieromtrent gestaen jaerlicx gaende, op <measure type="currency" quantity="1536">XV<hi rend="super">c</hi>XXXVI</measure> guldenen eens. ltem,
                    noch de twee derdendeelen vanden huyse eenaempt het Eerste Gebot, metten twee
                    derdendeelen vanden grooten kelder onder de voors. Thien Geboden gestaen,
                    geschat wesende op twee hondert Carolus guldenen erffeliek, daerane gecort de
                    twee derdendeelen van twintich schellingen Brabants grontchijs den capittele
                    tOnser Vrouwen alhier ende twee derdendeelen vande <measure type="currency" quantity="40">XL</measure> ponden Brabants erffelick den selven capitlele
                    daer jaerlicx vuytgaende, behalvens dat deselve twee derdendeelen oick medepant
                    zijn over het resterende derdendeel vanden selven commere, ende over noch
                    anderen commere ende chijs die men jaerlicx gelden ende betalen moet vuyten
                    huysen eenaempt het <num type="ordinal" value="6">VI<hi rend="super">e</hi></num>,
                        <num type="ordinal" value="8">VIII<hi rend="super">e</hi></num> ende Thiende
                    Geboden, soe beloept de bate vanden zelven twee derdendeelen de somme van
                        <measure type="currency" quantity="328">III<hi rend="super">c</hi>XXVIII</measure> guldenen <measure type="currency" quantity="10.5">X½</measure> stuvers eens. Item, noch een rente van <measure type="currency" quantity="10">X</measure> stuvers erffelick, met <measure type="currency" quantity="3">III</measure> guldenen <measure type="currency" quantity="17.5">XVII½</measure> stuvers eens achterstels daeraf verschenen, die men
                    jaerlicx heffende is opde goeden gelegen onder Wilrijck die toebehooren plagen
                    de kinderen <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#loecke_raes">Raes van Loecke</rs>. ltem,
                    noch een rentken van drij vierendeelen van eenen chijnsgulden, metten <measure type="currency" quantity="27">XXVII</measure> stuvers achterstels tSint
                    Jansmisse <date when="1575">LXXV</date> daeraf verschenen, dir men jaerlicx
                    tSint Jansmisse heffende is op een huys cum fundo et pertinentiis, gestaen ende
                    gelegen inde Cuyperstrate, genaempt het Paradijs, waeraf de voors. Philips
                    gehouden ende schuldich sal wesen ende geloefde, mits desen, vuyt te reycken
                    ende te betalen der voors. Jouffrouwe Catlijne Lantmeters de somme van <measure type="currency" quantity="4">IIII</measure> guldenen <measure type="currency" quantity="11.5">XI½</measure> stuvers die hem meer
                    aengedeylt ende bewesen is dan hem voor zijn contingent is toecommende. Item,
                    der voors. Jouffrouwe Barbara Lantmeters is daertegens te deele bevallen ende
                    sal hebben ende behouden, voor haer ende haren, nacommelingen, inden eersten,
                    een rente van achthien Carolus guldenen erffelick, metten <measure type="currency" quantity="36">XXXVI</measure> guldenen achterstels Sint
                    Jansmisse anno <date when="1575">LXXV</date> daeraf verschenen, ter quytinge
                    staende tegens den penninck <num type="ordinal" value="18">XVIII</num>, die bij
                    hun, comparanten, geredresseert zijn opden penninck <num type="ordinal" value="16">XVI<hi rend="super">e</hi></num>, die men jaerlicx deen helft den
                        <date when="--05-30">XXX<hi rend="super">en</hi> Maij</date> ende dander helft
                    den <date when="--11-30">XXX<hi rend="super">en</hi> Novembris</date> heffende is
                    opde stadt van <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#bruessel">Bruesselc</rs>. ltem, noch
                    gelijcke <measure type="currency" quantity="37">XXXVII</measure>
                    <note resp="N.B." type="footnote">i.e. guldenen</note><measure type="currency" quantity="10">X</measure> stuvers erffelick vande voors. een hondert
                    vijftich Carolus guldenen tsjaers erffelicker renten ter quytinge staende tegens
                    den penninck <num type="ordinal" value="16">XVI<hi rend="super">e</hi></num>, die
                    men jaerlicx deen helft den <date when="--07-15">XV<hi rend="super">en</hi>
                    Julij</date> ende dander helft den <date when="--01-15">XV<hi rend="super">en</hi>
                        Januarij</date> heffende is opte Staten ’sLants van Brabant. Item, noch die
                        <measure type="currency" quantity="18">XVIII</measure> guldenen <measure type="currency" quantity="15">XV</measure> stuvers eens vande <measure type="currency" quantity="75">LXXV</measure> guldenen eens die den <date when="1575-07-15">XV<hi rend="super">en</hi> Julij anno LXXV</date> lestleden
                    daeraf verschenen zijn. Item, noch het vijfde paert vande voors. achtien
                    guldenen, vierentsestich guldenen ende hondert Carolus guldenen erffelick,
                    metten achterstelle daeraf verloopen ende verschenen, daeraf der voors.
                    Joufrrouwe Catlijne ende Philipsen de Lantmetere elcken van hen hiervoren oick
                    een vijfde paert te deele bevallen is. Item, noch een huys cum fumdo et
                    pertinentiis, geheeten de Rave, gestaen ende gelegen inde Everschalckstrate
                    alhier, die men heet de Braderijstrate, (metter hueren tSint Jansmisse anno
                        <date when="1575">LXXV</date> daeraf verschenen), tusschen thuys geheeten
                    d’Weynijser, ex una, ende thuys geheeten den Kegeleere ex altera, daeraf de
                    voors. wijlen Jan de Lantmetere de zesse zevenste gedeelten opten <date when="1527-12-27">XXVII<hi rend="super">en</hi> Decembris anno XV<hi rend="super">e</hi>XXVIl</date> gecocht ende terve genomen heeft tegens
                        <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#anthonis_cornelis">Cornelis Anthonis</rs> met sijnen
                    consorten, geschat wesende op drij hondert dertich Carolus guldenen erffelick,
                    daerane afgecort den commer nabesereven jaerlicx vuyten voors. huyse gaende,
                    namelick <num type="cardinal" value="27">XXVIII</num> oude Engelschen den
                    capittele van Onser Liever Vrouwen, daer men jaerlicx vore betaelt <measure type="currency" quantity="2">II</measure> schellingen <measure type="currency" quantity="4">IIII</measure> deniers Brabants. Item, omtrent
                        <measure type="currency" quantity="16">XVI</measure> schellingen twee
                    grooten payements, daer men jaerlicx vore betaelt twee grooten Brabants den
                    Prochiaen inde Borcht. Item, drij grooten Brabants erffelick der kercken van
                    Onser Liever Vrouwen. Item, eenen grooten Brabants erffelick der Borchtkercke.
                    Item, <measure type="currency" quantity="20">XX</measure> schellingen Brabants
                    erffelick <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#vos_pauwel">Pauwels de Vos</rs>. Item, een
                    pont, twee schellingen, sesse grooten Brabants erffelick <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#werve_merten">Merten vanden Werve</rs> oft actie hebbende. Item, twee
                    guldenen acht stuvers vanden hondersten chijspenninck ende <measure type="currency" quantity="2.5">II½</measure> stuvers vanden kelderdeuren
                    tsamen gerekent tegens den penninck <num type="ordinal" value="24">XXIIII<hi rend="super">e</hi></num> ende noch hondert <measure type="currency" quantity="30">XXX</measure> guldenen erffelick ter quytinge staende tegens
                    den penninck <num type="ordinal" value="16">XVI<hi rend="super">e</hi></num> den
                    kinderen <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#hertsbeke_aert">Aerts van Hertsbeke</rs>, zoo
                    bedraecht de bate van dijen de somme van twee duysent <measure type="currency" quantity="923">IX<hi rend="super">c</hi>XXIII</measure> guldenen die
                    gereduceert zijn ter sommen van twee duysent <measure type="currency" quantity="43">XLIII</measure> guldenen <measure type="currency" quantity="8">VIII</measure> stuvers. Item, noch een huys cum fundo et pertinentiis,
                    gestaen in Borgerhout alhier, gequoteert n<hi rend="super">o</hi> vier, metten
                        <measure type="currency" quantity="7">VII</measure> guldenen <measure type="currency" quantity="10">X</measure> stuvers eens versehenen hueren
                    tSint Jansmisse inden jare <date when="1575">LXXV</date> lestleden, geestimeert,
                    op nyet daer jaerlicx vuytgaende dan medepant, gelijck de voors. andere huysen
                    hierneffens gestaen, op <measure type="currency" quantity="496">IIII<hi rend="super">c</hi>XCVI</measure> guldenen eens. Item, noch een huys cum
                    fundo et pertinentiis ende de huere daeraf tsedert ten voors. Sint Jansdage<note resp="A.H." type="footnote">24. Juni, Feiertag Johannes des Täufers</note>
                    anno <date when="1575">LXXV</date> verschenen, genaempt het Vijfde Gebot,
                    gheschat wesende, op nyet daer jaerliex vuytgaende dan medepant met de voors.
                    andere huysen de Geboden genaempt over den commer hiervoren verclaert, op
                        <measure type="currency" quantity="908">XIIII<hi rend="super">c</hi>
                    VIII</measure> guldenen eens. Item, noch een stede cum fundo et pertinentiis,
                    groot omtrent drij buynderen (met <measure type="currency" quantity="64">LXIIII</measure> guldenen <measure type="currency" quantity="10">X</measure>
                    stuvers eens pachts daeraf ten voors. Sint Jansdagc verschenen), gestaen ende
                    gelegen tot Loenhout, geschat wesende boven den gerechten heerenchijs op
                        <measure type="currency" quantity="432">IIIIc XXXII</measure> guldenen eens,
                    die bij hun, comparanten, geredresseert zijn op <measure type="currency" quantity="500">V<hi rend="super">c</hi></measure> guldenen eens. Item, Item,
                    noch den achterstel van <measure type="currency" quantity="15">XV</measure>
                    verteelten rogx (die bij hen, comparanten, geestimeert sijn op <measure type="currency" quantity="18">XVIII</measure> guldenenen eens) oick vande
                    voors. stede ten voors. Sint Jansdage verschenen ende daertoe noch die <measure type="currency" quantity="27">XXVII</measure> guldenen <measure type="currency" quantity="1.5">I½</measure> stuvers eens die den voors.
                    kinderen jouffrouwe Marie Pypelincx hiervoren te vele te deele bevallen sijn.
                    Item, der voors. Jouffrouwe Jaquelijne Lantmeters is daertegens te deele
                    bevallen ende sal hebben ende behouden voor haer ende haren nacomelingen, inden
                    eersten, een hoeve met huyse, hove, schuere, lande, beempden, groesen, weyden,
                    fundo et pertinentiis, geleghen in diverse parcheelen onder Wilrijck int
                    Neerlant ende Artselar, groot int geheele elf buynderen vierenviiftich roeden
                        <num type="cardinal" value="221">II<hi rend="super">c</hi>XXI</num> voeten,
                    die geschat ende geestimeert zijn op drijendertich hondert <measure type="currency" quantity="40">XL</measure> Carolus guldenen eens, daerane
                    afgetrocken twee ponden <measure type="currency" quantity="8">VIII</measure>
                    schellingen Brabants erffelick grontchijs den godshuyse van <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#nazareth_antwerpen">Nazareth</rs> buyten <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#lier">Liere</rs>. Item, <measure type="currency" quantity="15">XV</measure>
                    mijten chijs den Hertoge van Brabant. Item, <measure type="currency" quantity="19">XIX</measure> mijten chijs der canterijen tOnser Liever
                    Vrouwen alhier, ende dat deselve noch medepant is over omtrent <measure type="currency" quantity="16">XVI</measure> schellingen onderhalven grooten
                    ende twee capuynen jaerlicx betaelt wordende vuyt sekere andere stede hierbij
                    gelegen, soo bedraecht de bate van dyen de somme van drij duysent een hondert
                    guldenen eens. Item, noch den pacht vander zelver hoeven, soo in gelde als in
                    terwe, tot twee guldenen <measure type="currency" quantity="9">IX</measure>
                    stuvers de veertele gerekent, verschenen tSint Jansmisse anno <date when="1575">LXXV</date> lestleden, bedragende tsamen een hondert tsestich guldenen
                    eenen stuvers ende <measure type="currency" quantity="12">XII</measure> mijten
                    Brabants eens. Item, noch <measure type="currency" quantity="26">XXVI</measure>
                    guldenen thien stuvers erffelick (metten derthien guldenen vijf stuvers eens
                    achterstel daeraf ten voors. Sint Jansmisse anno <date when="1575">LXXV</date>
                    verschenen) die men jaerlicx deen helft den <date when="--07-15">XV<hi rend="super">en</hi> Julii</date> ende dander helft den <date when="--01-15">XV<hi rend="super">en</hi> Januarii</date> heffende is opde
                    voors. Staten ’sLants van Brabant ende die de voors. <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#boubert_elizabeth">Elizabeht de Bouvaert</rs> den voors. wijlen Janne
                    de Lantmetere opten <date when="1553-08-04">IIII<hi rend="super">en</hi> Augusti
                        anno LIII</date> lestleden overgegeven ende getransporteert heeft. Item,
                    noch het V<hi rend="super">e</hi> paert vande voors. achtien guldenen,
                    vierentsestich guldenen ende hondert Carolus guldenen erffelick metten
                    achterstelle daeraf veloopen ende verschenen, daeraf der voors. Jouffrouwe
                    Catlijne Philipsen ende jouffrouwe Barbara Lantmeters oick elcken een vijfde
                    paart hiervoren te deele bevallen ende bewesen is. Item, noch een half spade
                    broecklants buyten sdijcx ende binnen sdijcx, gronde ende toebehoorten, gelegen
                    int <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#hofvierendeel">Hofvierendeel</rs>, tusschen des
                    godshuys van Sinte Michiels erve, ex una, ende des Heylichs Geests erve tot <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#hoboken">Hoboken</rs>, ex altera, welck stuck lants de
                    voors. wijlen Jan de Lantmetere opten <date when="1554-06-02">II<hi rend="super">en</hi> Junij anno XV<hi rend="super">c</hi>LIIII</date> gecocht ende
                    gecregen heeft tegens <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#matheus_peeter">Peeteren
                    Matheus</rs> met sijnen consorten, geestimeert wesende op <measure type="currency" quantity="240">II<hi rend="super">c</hi>XL</measure> guldenen
                    eens. Item, noch een huys cum fundo et pertinentiis, gequoteert N<hi rend="super">o</hi> secundo, metter hueren tsedert Sint Jansmisse anno <date when="1575">LXXV</date> daeraf verschenen, gestaen buyten de Kipdorppoorte alhier,
                    geestimeert wesende op nyet daer jaerliex vuytgaende dan medepant over den
                    commer hiervoren geruert, op <measure type="currency" quantity="496">IIIIcXCVI</measure> guldenen eens. Item, noch een stede met een stuck lants,
                    gronde ende toebehoorten, groot omtrent een half buyndere oft badt dan een
                    gemet, luttel min oft meer, onbegrepen der maten, gelegen tot Wilrijck inde
                    Dorenstrate, oost mijns Heeren des Prelaets van Sint Michiels erve, zuytwaerts,
                    hen comparanten erve, west, de Dorenstrate, commende noortwaerts aen Gommar van
                    Horcke erve, welcke stede de voors. wijlen Jan de Lantmeter opten <date when="1554-06-01">I<hi rend="super">en</hi> Junij anno LIIII</date> lestleden
                    voor Schepenen van Wilrijck gecocht ende gecregen heeft tegens <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#knyf_jan">Jan</rs> ende <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#knyf_ghijsbrecht">Ghijsbrecht Knyf</rs>, gheschat op nyet daer jaerlicx vuytgaende op twee
                    hondert vijftich guldenen eens, die geredresseert zijn op drij hondert Carolus
                    guldenen eens. Item, noch drij guldenen ende <measure type="currency" quantity="15">XV</measure> stuvers eens die <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#cops_jan">Jan Cops</rs>, huerlinck vande voors. stede, schuldich is
                    van een vierendeel jaers hueren verschenen Sint Jansmisse anno <date when="1575">LXXV</date>. Item, een elsenbosch metten opgaende houten, gronde ende
                    toebehoorten, groot een vierendeel buynders, gelegen tot Wilrijck inde
                    Dorniekstrate, tusschen des cloosters van Sinte Michiels erve, ex una, ende <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#herde_thomas">Thomas de Herde</rs> erve, ex altera, ende
                    oick aende derde zijde rammende metter vierder zijden aende voors.
                    Dornickstrate, gelijck de voors. wijlen Jan de Lantmetere tselve boschen opten
                        <date when="1550-01-16">XVI<hi rend="super">en</hi> Januarij anno XV<hi rend="super">e</hi> ende vijftich</date> bij transporte vercregen heeft
                    van <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#herde_catlijne">Catlijne de Herde</rs> met Meesteren
                    Reynieren Lemmens, haren manne ende momboire, geestimeert zijnde op nyet daer
                    jaerlicx vuytgaende dan medepant over sekeren chijs die men jaerlicx betaelt
                    vuyt andere erven hierneffens gelegen, op een hondert Carolus guldenen eens, die
                    geredresseert sijn op <measure type="currency" quantity="80">LXXX</measure>
                    guldenen eens. Item, noch eenen speelhof met sekere huysinge daerop staende,
                    fundo et pertinentiis ende de huere daeraf tzedert tSint Jansmisse anno <date when="1575">LXXV</date> verschenen, gestaen ende gelegen in Borgerhout,
                    geschat zijnde op zessenvijftich guldenen erffelick, daerane gecort acht Carolus
                    guldenen erffelick den rijcken Gasthuyse alhier. Item, noch acht Carolus
                    guldenen <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#lodewiycx_peeter">Peeteren Lodewycx</rs> oft
                    actie hebbende, zoo bedraecht de bate van dyen de somme van <measure type="currency" quantity="40">XL</measure> Carolus guldenen erffelick, die
                    bij hun, comparanten, geredresseert zijn op <measure type="currency" quantity="704">VII<hi rend="super">c</hi>IIII</measure> guldenen eens, waeraf
                    de voors. Jouffrouwe Jaquelijne gehouden ende schuldich sal wesen ende geloeft
                    mits desen vuyt te reycken ende te betaelen der voors. Jouffrouwe Catharina
                    Lantmeters de somme van <measure type="currency" quantity="13">XIII</measure>
                    guldenen, <measure type="currency" quantity="16">XVI</measure> stuvers ende een
                    blanck Brabants eens, ende den voors. kinderen van jouffrouwe Marie Pypelincx
                    zijn daertegens te deele bevallen ende zelen hebben ende behouden voor heur ende
                    heuren nacommelingen, inden eersten, die twelff Carolus guldenen erffelick
                    metten twee jaren achterstels Sint Jansmisse anno <date when="1575">LXXV</date>
                    lestleden daeraf verloopen ende verschenen die men jaerlicx Sint Jansmisse
                    heffende is op drij wooningen, daeraf deene een hoeckhuys, is gestaen ende
                    gelegen inde Meyerstrate int <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#hoplant">Hoplant</rs>, opden
                    hoeck aldaer, ende die <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#huys_jaspar">Jaspar Huys</rs>
                    opden <date when="1573-12-12">XII<hi rend="super">en</hi> Decembris anno
                    LXXIII</date> den voors. Philips de Lantmetere overgegeven ende getransporteert
                    heeft. Item, noch een rente van thien Carolus guldenen erffelick metten <measure type="currency" quantity="25">XXV</measure> guldenen achterstels Sint
                    Jansmisse anno <date when="1575">LXXV</date> daeraf verschenen, die men jaerlicx
                    heeft ende heffende is opte stadt van <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#bruessel">Bruessele</rs>, ter quytinge staende tegens den penninck <num type="ordinal" value="18">XVIII<hi rend="super">c</hi></num>, ende die bij hun, comparanten,
                    geredresseert zijn opden penninck <num type="ordinal" value="16">XVI<hi rend="super">e</hi></num>. Item, noch die drij Carolus guldenen erffelick
                    metten achterstelle tsedert Sint Jansmisse anno <date when="1575">LXXV</date>
                    daeraf verschenen, die men jaerlicx heffende is op drij huyskens gestaen tot <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#berchem">Berchem</rs> tegens over de brouwerije het Cruys
                    genaempt, verschijnende jaerlicx te half Meerte. Item, noch een rente van vijf
                    ponden Brabants erffelick met een Jaer achterstels Sint Jansmisse anno <date when="1575">LXXV</date> daeraf verschenen, die men jaerlicx heffende is op
                    een huys, cum fundo et pertinentiis, genaempt den Anckere, gestaen ende gelegen
                    inde Vaertstrate geheeten de Jodestrate, tusschen <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#haze_peeter">Peeters de Haze</rs> huys ende erve ex una ende <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#hodart_claes">Claes Hodart</rs> ende sijn wijfs erven ex
                    altera. Item, noch <measure type="currency" quantity="48">XLVIII</measure>
                    Carolus guldenen <measure type="currency" quantity="10">X</measure> stuvers
                    erffelick metten <measure type="currency" quantity="24">XXIIII</measure>
                    guldenen eens achterstels daeraf ten voors. Sint Jansdage verloopen ende
                    verschenen vande een hondert vijftich guldenen erffelick die men als vore
                    heffende is opde Staten ’sLants van Brabant. Item, noch het vijfde vijfde paert
                    vande voors. achtien guldenen vierentsestich ende hondert Carolus guldeden
                    erffelick metten achterstelle daeraf verloopen ende verschenen, daeraf der
                    voirs. Jouffrouwe Catlijne, Philipsen, Barbara ende Jaqueline Lantmeters oick
                    elcken van hen hiervoren een vijfde deel bewesen ende te deele bevallen is.
                    Item, noch een huys metten gronde ende toebehoorten ende de vijftich guldenen
                    eens hueren daeraf ten voors. Sint Jansdage verschenen, gestaen ende gelegen op
                        <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#sinte_catlijneveste">Sinte Catlijneveste</rs>
                    tusschen Meester <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#houte_jan">Jan van Houte</rs>, des
                    advocaets, erve was, ex una, noortwaerts ende derfgenamcn van Diego Villegas
                    huysinge, ex altera, gelijck de voors. wijlen Jan de Lantmetere opten <date when="1551-04-17">XVII<hi rend="super">en</hi> Aprilis anno XV<hi rend="super">c</hi> eenenvijftich</date> daerinne bij mjjnen Heere den Amptman, inden
                    name van sijnen officien, gegoeyt ende geerft is, geschat wezende op vier
                    hundert vijftich guldenen erffelick, daeraf getrocken twee hondert Carolus
                    guldenen erffelick Meesteren <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#stendlin_frederck">Fredercke Stendlin</rs> daer jaerlick op vuytgaende, zoo bedraecht de bate
                    noch vanden selven huyse de somme van twee hondert vijftich guldenen erffelick
                    die bij hun, comparanten, geredresseert sijn op twee doysent acht hondert
                    Carolus guldenen eens. Item, noch een huys metten gronde ende toebehoorten ende
                        <measure type="currency" quantity="16">XVI</measure> guldenen ende <measure type="currency" quantity="6">VI</measure> stuvers hueren vanden selven huyse
                    ten voors. Sint Jansdage verschenen, gequoteert N<hi rend="super">o</hi> prima,
                    geestimeert op nyet daer jaerlicx vuytgaende dan medepant over den voors.
                    commere vuyten hove hierbij gelegen jaerlicx gaende, opde somme van <measure type="currency" quantity="496">IIII<hi rend="super">c</hi>XCVI</measure>
                    guldenen eens. Item noch een rente van sesse veertelen rogx (metten <measure type="currency" quantity="19">XIX</measure> veertelen ende een halff die bij
                    hun, comparanten, tsamen gerekent worden tot elf guldenen <measure type="currency" quantity="7.5">VII½</measure> stuvers eens, verschenen ten
                    voors. Sint-Jansdage anno <date when="1575">LXXV</date>) die men jaerlicx te
                    half Meerte heffende is op een stede met huyse, hove, lande, fundo et
                    pertinentiis, groot vier buynderen ende een half, gestaen ende gelegen ter <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#beke">Beke</rs> onder <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#loenhout">Loenhout</rs>, ende welcke rente <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#venne_aerdt">Aerdt
                        vande Venne</rs> orden <date when="1554-03-08">VIII<hi rend="super">en</hi>
                        Martij anno XV<hi rend="super">c</hi>LIIII</date> den voors. wijlen Jan de
                    Lantmetere opte selve stede vercocht ende gehipothiceert heeft. Item noch een
                    rente van <measure type="currency" quantity="32">XXXII</measure> Carolus
                    guldenen erffelick met drij vierendeel jaers achterstels tSint Jansmisse anno
                        <date when="1575">LXXV</date> daeraf verschenen, die men heffende is op een
                    huys cum fundo et pertinentiis, geheeten den Berendans, gestaen ende gelegen in
                    Borgerhout tusschen <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#raets_jacob">Jacob Raets</rs>
                    huysinghe oostwaerts, der voors. comparanten erve westwaert’s daeraf de voors.
                    kinderen vuytreycken moeten als hun meer te deele bevallen ende bewesen dan hun
                    voor hun contingent is toecommende, ierst, der voors. Jouffrouwe <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#lantmeter_catharina">Catharina Lantmeters</rs>
                    <measure type="currency" quantity="24">XXIIII</measure> guldenen <measure type="currency" quantity="20.5">XX½</measure> stuvers ende der voors.
                    Jouffrouwe Barbara Lantmeters <measure type="currency" quantity="27">XXVII</measure> guldenen <measure type="currency" quantity="1.5">I½</measure>
                    stuvers eens, ende dit al navolgende den brieve ende bescheede daeraf zijnde,
                    ende mits dezen, etc. Ghelovende, etc. conditione dat waert dat men namaels
                    bevonde vuyte voors. panden ende gronden van erven den eenen oft den anderen
                    hiervoren te deele bevallen meer commers vuyt te gane dan elcken hiervoren te
                    laste geleet ende vuytgesteken is, dat zij deselve (ingevalle die excederen vijf
                    stuvers erffelick ende anders nyet,) malcanderen zelen helpen gelden ende dragen
                    oft deen den anderen daeraf recompenseren, ende oft men oyck bevonde eenige meer
                    lasten oft profijten die den voors. sterfhuyse behoorden toe te commen oft af te
                    gane, dat tzelve oick wezen zal tot heurer comparanten gemeynen schade ende
                    profijte. Selen oick de voors. partijen betaelen de commeren ende lasten vuyten
                    gronden van erven hen ende elcken van hen hiervoren te deele bevallen gaende,
                    vervallen tzedert Johannis anno <date when="1575">LXXV</date>, welcke gronden
                    van erven oick bijden huerlingen daer gebruyct zelen worden, volgende der
                    huercedullen ende conventien daeraf zijnde, daeraf de lasten ende reparatien tot
                    nu toe gedaen, wesen zelen tot gemeyne lasten vande partijen voorgenoempt.
                    Finalicken is noch ondersproken dat aengaende zeker omtrent een buynder lants te
                    leene gehouden wordende van <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#claes_joos">Joos Claes</rs>
                    begrepen onder den lande ende hoeve tot <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#aartselaar">Artselaer</rs> gelegen, der voors. Jouffrouwe Jaquelijne hiervoren tot
                    deele bevallen, dwelck de voors. Philips de Lantmetere sustineert, als outste
                    sone, hem alleene te competeren, dat deselve Philips dyen aengaende alnoch
                    blijvende is op sijn geheel ende ongeprejudicieert omme tselve (ingevalle men
                    bevint deselve Philips daerinne gerecht te zijne), te verhalen tegens sijnen
                    medeerfgenamen zoo hij vinden sal te behooren, mitsgaders dat de voors.
                    comparanten alnoch gesamenderhant, desen nyetyegenstaende, ongeprejudicieert
                    blijven nopende alsulcken verloope van <measure type="currency" quantity="1200">XII<hi rend="super">c</hi></measure> guldenen eens, daeraf te thien
                    hondert guldenen eens alnoch onbetaelt zijn, als de voors. kinderen jouffrouwe
                    Marie Pypelincx gehouden waren volgende den testamente van heuren voors.
                    grootvadere ende grootmoedere wijlen, voor alle scheydinge ende deylinge, inne
                    te brengen oft stille te stane totter tijt toe de andere hunne medeerfgenamen
                    daertegens verleken souden wesen.</p> <closer>Sonder argelist.<lb/> 
                        <dateline>Die <date when="1576-08-06">VI Augusti 1576</date>.</dateline></closer> 
            </div>
        </body>
       
    </text>
</TEI>