<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_243"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Peter Paul Rubens beantragt als Vormund der Kinder von Isabella und Clara
                    Brant die Immobilien seiner Mündel parzellieren zu lassen, was ihm zugestanden
                    wird</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>





                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                

                


                


                


                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="SAA_sig-pk-741">
                    <msIdentifier>
                        <country>Belgien</country>
                        <settlement>Antwerpen</settlement>
                        <repository>Stadsarchief (SAA)</repository>
                        <collection>Rekwestboek 1639-1640</collection>
                        <idno type="signatur">Pk. 741, fol. 83r</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Peter Paul Rubens beantragt als Vormund der Kinder von Isabella
                            und Clara Brant die Immobilien seiner Mündel parzellieren zu lassen,
                            was ihm zugestanden wird</title>
                    </head>
                 
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1639-12-14">14. Dezember 1639</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term xml:lang="deu">Immobilien</term>
                    <term xml:lang="deu">Geschäfte</term>
                    <term xml:lang="deu">Grundbesitz</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="nld">
                <p> Verthonen reverentelyck heer <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_peter_paul">Peeter
                        Paulo Rubbens</rs> riddere als testamentelyck momboir<index indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="deu">Vormund</term>
                    </index><index indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="deu">Vormundschaft</term>
                    </index> van Jonker <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_nikolaas">Nicolaes
                    Rubbens</rs> syn joncxten sone daer moeder aff was vrouwe <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#brant_isabella">Isabella Brant</rs> met hun gevueght Joncker <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_albert">Albertus Rubbens</rs> synen soon ende
                    heer ende meester <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_pieter">Pieters Rubbens</rs>
                    synen neve, byde als gheassummeerde medemomboiren over den selffven Jonker
                    Nicolaes Rubbens ende S<hi rend="super">r</hi>
                    <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#fourment_daniel">Daniel Fourment</rs> de Jonghe coopman
                    als testamentelyck momboir van sijne kinderen bij hem behouden van Jouff<hi rend="super">r</hi>
                    <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#brant_clara">Clara Brant</rs> syne huysvrouwe ende der
                    voorseyder vrouwe Isabella sustere was, met hun gevuecht S<hi rend="super">r</hi>
                    Daniel Foeurment synen vader ende geassumeerden medemomboir over de selve
                    kinderen hoe dat overleden syn S<hi rend="super">r</hi> ende meester <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#brant_jan">Jan Brant</rs> oudt schepen deser stadt en
                        Jouff<hi rend="super">r</hi>
                    <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#moy_clara">Clara de Moy</rs> syne huysvrouwe was,
                    derselver weesen grootvader ende grootmoeder waeren, naergelaten hebben binnen
                    dese stadt verscheyden huysen ende gronden van erffven, daeraff sy rentmeester
                    in voorseyde qualiteyt teghens den anderen geerne scheyden ende deylen souden,
                    mits oick de voorseyde Jonker Albertus Rubbens (door de doodt als hoir) oick
                    paert ende deel daerinne hebben, dyen aenghaende niet langer in ghemeynschap van
                    ghoeden en begeert te blijven sitten. Soe syn sy Rent<hi rend="super">m</hi> hen
                    horende tot U. E. biddende dat de selffven ghelieve wille hen in de voorseyde
                    qualiteyt ten effecte voorseyde te consulteren dat sy de selffve huysen ende
                    gronden van erffven onder behoorlycke amschattinge by ghesworen erffscheyders
                    deser stadt te doen ende cavelinge daervan te maecken voor scheydinge ende
                    deyline selen moghen behouden ghemerckt dat sy supplicanten qualyck employ weten
                    van de penningen die by gheval van vercoopinge daervan souden procederen dat men
                    oock de voorseyde weesen niet beter en can beweysen dan de panden by hunnen
                    voorseyden grootvader ende grootmoeder naergelaten. Te meer mits nu sommige
                    momboiren panden coopen voor genoemde wesen by ghebreke van renten de selffve
                    suppleanten tot tghene voorseyd by desen authoriseren in forma dwelck doende
                    etc. Myne heeren rentmeester en secretaris hebben gecommitteert heer <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#tucher_robrecht">Robrecht Tucher</rs> ridder ende heer
                        <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#otter_hendrick">Hendrick van Otter</rs> riddere
                    Schepenen ende meester <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#valckenisse_philipp">Philips van
                        Valckenisse</rs> secretaris deser stadt die hen op den innehoud van dese
                    selen informeren.</p> <closer><dateline>Actum <date when="1639-12-14">14. Decembris 1639</date>.</dateline><lb/>
                        <signed><rs type="person" ref="../register/register-person.xml#ceulen_a">A. Van Ceulen.</rs></signed></closer> 
            </div>
            <div>
                <p> Daernar gehoort het rapport der voorseyde commissarissen mijne heeren
                    rentmeesters en secretarissen hebben aende suppleanten geconfirmeert ende
                    geauthoriseert omme d’onruerende goederen in desen vermelt te moghen cavelen
                    onder den anderen onder behoorlycke schattinge bij erffscheyders in presentie
                    van partijen te doene.</p> <closer><dateline>Actum in collegio <date when="1639-12-22">22 Decembris
                        1639</date>.</dateline><lb/><signed> A. Van Ceulen. </signed></closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>