<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_183"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Hans Smekens gibt an ein Haus an Peter Paul Rubens verkauft zu haben, das im
                    Hoplant gegenüber Lammekens Rame gelegen ist</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>





                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                

                


                


                


                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="SAA_sig-sr-591">
                    <msIdentifier>
                        <country>Belgien</country>
                        <settlement>Antwerpen</settlement>
                        <repository>Stadsarchief (SAA)</repository>
                        <collection>Schepenregister 1628/ V: D. Fabri &amp; van Huffel jr.</collection>
                        <idno type="signatur">SR 591, fol. 325r-326r</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Hans Smekens gibt an ein Haus an Peter Paul Rubens verkauft zu
                            haben, das im Hoplant gegenüber Lammekens Rame gelegen ist</title>
                    </head>
                    <msContents>
                        <msItem>
                            
                            <filiation>
                                <note resp="A.H." type="footnote">Vgl. zu diesem Kauf auch das im Text erwähnte
                                    Dokument vom <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_181">28. Juli 1627</ref> und am
                                    <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_184">16. Juni 1628</ref> verfasste
                                    Akte.</note>
                            </filiation>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1628-06-15">15. Juni 1628</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term xml:lang="deu">Immobilien</term>
                    <term xml:lang="deu">Geschäfte</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="nld">
                <p>
                    <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#smeken_hans">Hans Smekens</rs> in houwelycke gehadt
                    hebbende wijlen <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#alsdorp_geertruyt">Geertruyt Van
                    Alsdorf</rs>, ende <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#hendricx_tanneke">Tanneke
                    Henricx</rs>, nu ter tijt zijne wettighe huysvrouwe, ende bekenden dat hij omme
                    eene somme gelts die hen al ende wel is vergouden, vercocht hebben wel ende
                    wettelyck S<hi rend="super">r</hi>
                    <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_peter_paul">Pietro Paulo Ruebens</rs>, edelman
                    vande huyse van hare doorluchtichste hoocheyt een huysken oft wooninghe metten
                    hofken, gronde ende alle de toebehoorten gestaen ende gelegen int <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#hoplant">Hoptlandt</rs> alhier, tegens over de Lammekens
                    Rame, tusschen de andere dry huyskens oft wooninghen ende erve der voors.
                    coopere van te vooren toebehoorende ende van hen comparanten in de voorleden
                        <date when="1627">Jare 16<hi rend="super">c</hi> ende sevenentwintich</date>
                    oock gercocht aen desen zijde Oostwaerts, ende der voors. comparanten
                    vercooperen anderen huyse oft wooninghe, mitsgaders de voors. hoeckhuyse De
                    witte Roose die hij vercooperen alnoch ’thenwaerdere behoudende blijven aen
                    d’ander zijde westwaerts, commende achter aen des voors. coopers andere erve op
                    alzulcken voorwaerden, conditie lasten ende servituten, te wetene dat de voors.
                    comparanten vercooperen, henne huysen die hij alnoch zijn behoudende tot geene
                    dagen ende sullen moghen hoogher opmetsen oft betimmeren dan de zelve nu ter tyt
                    ende zijn noch oock de erve vande zelve achter mogen betimmeren, noch bemetsen,
                    om nyet te benemen de sonne van de hoft ende erver dewelcke eertyts eene
                    bleyckhoff wesen plach, nu oock den voors. coopere toebehoorden, ende dat de
                    waterloop commende vande borneputte gestaen achter de huysen, eertijds oock
                    desen pant aengegaen hebbende ende nu insgelyck de voors. coopere
                    toebehoordende, maer en is loopende van gedoochsaemheid door de scheydemuer inde
                    gote vande voorscreven bleyckhoff, ende dat het water commende vande gemeynen
                    borneputte, gestaen achter voors. huyse int Hoplandt diemen inde voors.
                    bleyckhoff halff is gebruyckende zijne loop ende gansch zal blijven behoudende,
                    gelyck ’t zelve nu ter tyt zijne loop heeft ende altyt gehadt heeft, ende voorts
                    zoo gelyck ende in alle der manieren hij comparanten ’t zelve huysken oft
                    wooninge mette hoffken, gronde ende toebehoorten, aenden voornompden coopere
                    gewesen ende gedesigneert hebbende ende ’t zelve op nu vande voors. vercooperen
                    andere erve die zij als voore, alnoch behoudende blijven gesepareert ende
                    gescheyden wort mette scheydemuer daertusschen beyde byde voors. coopere op
                    sijne cost alleen ende sonder last der voors. vercooperen te maecken ende te
                    stellen, den welcken scheydemuer dyennyet tegenstaende gmeyn zal zijn ende
                    blijven halff ende half, midts betaelen by de voors. vercoopers oft henne
                    naecommelinge (als zij die zelve willen gebruycken) alleenlyck deen helft vanden
                    zelven muer, naer rechte verheyscht wordt ende voorder nyet, alles in
                    conformiteyt vande goedenisse vande <date when="1627-07-28">28<hi rend="super">sten</hi> July</date> lestleden, daerbij de voors. coopere, andere
                    sesse huyskens, dry op de Wapper<index indexName="stw">
                        <term xml:lang="deu">Wapper</term>
                    </index><index indexName="gsw">
                        <term type="GKD" xml:lang="deu">Antwerpen</term><index indexName="stw"><term xml:lang="deu">Rubenshaus</term></index>
                    </index><index indexName="gsw">
                        <term type="GKD" xml:lang="nld">Antwerpen</term><index indexName="stw"><term xml:lang="nld">Rubenshuis</term></index>
                    </index> ende de voors. dry int Hoplandt neffens dit op nu vercocht huysken als
                    voore, Oostwaerts gestaen, van hen comparanten gecocht heeft, ende de notarialen
                    contracte daerinne vermelt, ende in welck vernoempde op nu vercocht huysken,
                    mitdtsgadere inde voors. andere sesse huyskens, de voors. <date when="1627-07-28">28<hi rend="super">e</hi> July</date> lestleden bij hen
                    comparanten, als voore, vercocht ende mede oock inde voorschreven hoeckhuyse De
                    Witte Roose ende de andere huysen die hem comparanten vercooperen, als voore,
                    ’thenwaerdere behoudende blijven, geweest zijnde ’t samen elff in getaele, mette
                    hoven ende toebehoorten de vernoempde Hans Smekens ende Geertruyt van Alsdorp
                    zijne eerste huysvrouwe was, opte <date when="1606-10-14">veerthiende Octobris
                        inde Jare 16<hi rend="super">c</hi> ende sesse</date>, hij erffgevinghe van
                        <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#meer_catlijne">Cathijne de Meere</rs> Jansdochtere
                    wijlen, daer moeder aff was <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#valcx_anna">Anna Valcx</rs>
                    ende heure consorte, inder qualiteyt zoo hij compareerde, gegoyt ende geerft
                    zijn geweest sijnde voorts alle de zelven elff huysen den voors. vercooperen
                    alleene ende int geheele blijven toebehoorende, vut crachte vande scheydinge
                    ende deylinghe tusschen hem ende <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#smeken_elisabeth">Elisabeth Smekens</rs>, daer moeder aff was de voors. Geertruyt van
                    Alsdorp, met <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#lambrecht_henrick">Henrick Lambrechts</rs>
                    heure man ende momboir, opte <date when="1622-02-21">21<hi rend="super">e</hi>
                        February anno 16<hi rend="super">c</hi> ende tweentwintich</date> voor
                    schepene deser stadt gepasseert, al naer luydt der brieven daeraff zijnde, als
                    wij verstonden, alzoo dat de voors. comparanten vercooperen ’t voors. huysken
                    oft wooninghe mette hoffken, gronde ende toebehoorten, gelijck voors. stadt, op
                    droeghen met verscheydene ende claerlycke quyte schonden t’allen dage des voors.
                        <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_peter_paul">Pedro Paulo Ruebens</rs> ende ’t
                    zijne naecommelinghe behoeff, met allen de rechte etc. te waerne etc. van alle
                    commeren ende claengiën ende op nyet daer vutgaende,</p>
                <closer>
                    <salute>sonder argelist, ende behoudeliyck.</salute><lb/>
                    <dateline><date when="1628-06-15">Decima Quincta Juny 1628</date>.</dateline>
                </closer>                
                </div>
            
            <div xml:lang="nld"><p>Pantgelt beloopende vier gulden, vier stuyvers recepit </p>
                <closer><signed><rs type="person" ref="../register/register-person.xml#fabri_d">d. Fabri</rs></signed>
                    <dateline><date when="1628-06-21">21 Juny</date>.<lb/> Solutum 2 gl. 8 st.</dateline>
                </closer>
            </div>
        </body>
        
    </text>
</TEI>