<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_119"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Schuldbekenntnis von Jan Baptista Arnouts über 150 ₤ die er in sechs Raten an
                    Peter Paul Rubens zu zahlen sich verpflichtet. Als Unterpfand für diesen Betrag
                    stellen er und sein Bruder Jacques das Land zur Verfügung, das sie auf dem
                    Hoogen Doel geerbt haben</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>
                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                

                


                


                


                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="SAA_sig-sr-512-238">
                    <msIdentifier>
                        <country>Belgien</country>
                        <settlement>Antwerpen</settlement>
                        <repository>Stadsarchief (SAA)</repository>
                        <collection>Schepenregister 1614/ V: Uwens, Neesen, Waerbeeck &amp;
                            Colijns</collection>
                        <idno type="signatur">SR 512, fol 238r-239v</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Schuldbekenntnis von Jan Baptista Arnouts über 150 ₤ die er in
                            sechs Raten an Peter Paul Rubens zu zahlen sich verpflichtet. Als
                            Unterpfand für diesen Betrag stellen er und sein Bruder Jacques das
                            Land zur Verfügung, das sie auf dem Hoogen Doel geerbt haben</title>
                    </head>
                    
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1614-05-26">26. Mai 1614</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term xml:lang="deu">Finanzen</term>
                    <term xml:lang="deu">Schuldbekenntnis</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="nld">
                <p><rs type="person" ref="../register/register-person.xml#arnouts_jan_baptista">Jan Baptista Arnoute</rs>, coopman
                    alhier ter borssen, openbaerlijck sijnen eygen handel drijvende ende van de
                    Eertshertogen onse genadige Heeren ende Princen, in hennen Rade van <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#brabant">Brabant</rs>, op den <date when="1613-07-20">twintichsten July van den voorleden jare XVI<hi rend="super">c</hi> ende
                        derthiene</date> geobtineert hebbende opene brieven van venia statis welcke
                    brieven van venia statis wij originalijcker gesien hebben ende hooren lesen,
                    dewelck ten bijsijne ende met wille ende consente van <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#arnouts_jacques">Jaques Arnouts</rs> te desen mede comperende, sijn
                    broeder ende testametelen momboir, bekende schuldich te van goeder
                    rechtveerdiger schult S<hi rend="super">r</hi>
                    <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_peter_paul">Pietro Paulo Ruebens</rs> de somme
                    van hondert vijftich ponden grooten Vlems eens, toecommende ter causen van
                    gelijcke somme die de voors. S<hi rend="super">r</hi> Pietro Paulo Ruebens hem
                    goetgedaen ende voldaen heeft welcke voors. somme hij comparant geloeft heeft
                    ende geloefde mitdts desen, wel ende volcoomlijck aenden voors. Pietro Paulo
                    Ruebens, oft aen den brenger van desen brieve op te leggen ende te restitueren,
                    binnen den tijt van drij eerstoomende jaaren, in sesse payen, te wetenen in alle
                    sesse maenden eerstvomende vijventwintich ponden Vlems, sonder langen vertreck
                    of dilay. Ende tot versekerheyt van dyen heeft hij comparant verbonden ende te
                    pande gestelt sijnen persoon ende alle sijne goeden, rurende ende oprurende,
                    tegenwoordige ende toecomende ende specialijcker de twee hondert dertich gemeten
                    ende sevenenegentich roeden lants, metten vruchten daeraf, te procederen die de
                    voors. Jaques Arnouts hem comparant, op rekeninge van sijne vaderlijcke goeden
                    ende andere susterlijcke ende broederlijcke versterffenissen op den <date when="--02-13">13 February</date> lestleden bewesen ende overgegeven heeft
                    gehadt gelegen deselve landen in den Hoogen Doel, te wetene hondert
                    negenenveertich gemeten negentien roeden, in eene partije van vierhondert
                    vijftien gemeten negenentwintich roeden gecavelt, mette gemeyne crediteuren van
                    den sterffhuyse van wijlen S<hi rend="super">r</hi>
                    <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#haeften_robbert">Robbert van Haeften</rs>. Item
                    eenentwintich gemeten achtenseventich roeden die de voors. Jaques Arnouts bij
                    transporte vercregen hadde den <date when="--10-17">17<hi rend="super">den</hi>
                        Octobris</date> lestleden aen Joncker <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#vool_jacques">Jacques Vool</rs> oock gecavelt vuytte voorseyden vierhondert vijftien
                    gemeten een hondert negenentwintich roeden ende noch tsestich gemeten gelegen in
                    ’t bedijckt <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#polderken">Polderken</rs> van den voorscreven
                    Hoogen Doel den gemeyne crediteuren des voors. sterffhuys wijlen S<hi rend="super">r</hi> Robert van Haeften op den <date when="1612-03-09">9 Meerte anno
                            XVI<hi rend="super">c</hi> ende twelve</date>, voor schepenen deser stadt
                    ende al ist dat hij comparant op den <date when="--03-27">27<hi rend="super">sten</hi> Meerte</date> lestleden de voors. partijen van tsestich gemeten
                    in ’t <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#cleyn_polderken">Cleyn Polderken</rs>, met noch
                    vijventwintich gemeten vuyte reste daernaest liggende getransporteert heeft aen
                        S<hi rend="super">r</hi>
                    <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#haeften_godevaert">Godevaert van Haeften</rs> ende sijne
                    mede erfgenamen van wijlen Jouff<hi rend="super">r</hi>
                    <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#steenwinckel_elisabet">Elisabet van Steenwinckel</rs>,
                    weduwe des voors. wijlen <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#haeften_robbert">Robrecht van
                        Haeftten</rs> soo is nochtans bij denselven instrumenta gepermitteert
                    deselve mede voor de geschoten ende dijckpenningen te mogen verbinden, alles
                    blijckende bij den bescheede daeraff sijnde ende dit al op heerlijcke ende reele
                    ende parate executie ende opt vonnis ende al op ’t vonnislijck alsoo daer inne
                    gedoemt ende gecondempneert ware, gelijck wij hem tot sijnen versuecke daer inne
                    doemen ende condemperen, midts desen renuncierende tot dyen eynde de comparant
                    van allen exceptien, subterfugien, municipale ende andere rechten, stede ende
                    merct vrijheden, brieven van gratien, atterminatien cessien, relivementen ende
                    gereralijcke van allen anderen behulpen die hen hier tegens eenichsints te stade
                    ende bate souden mogen comen ende besundere den rechte dicterende, dat generale
                    renuntiatie nyet en valideert, ten sij dat speciale voorgaet ende affirmerende
                    onder eedt, de selve verbondene landen, voor date deser, nyet voorder verbonden
                    oft belast te sijn, dan voor de somme van achthondert ponden groot Vlems, aen
                    Joncker <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#visscher_jan">Jan de Visschere</rs>, behoudens
                    dat bovendyen de voors. tsestich gemeten van ’t Cleyn Polderken toecomende den
                    voors. S<hi rend="super">r</hi> Godevaert van Haeften ende consorten, door voors.
                    Jaques Arnouts voor date van den voors. transporte sijns comparants belast sijn
                    met tweehondert gulden erff<hi rend="super">el</hi> aen Jouff<hi rend="super">r</hi>
                    <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#haeften_barbara">Barbara van Haeften</rs> sonder meer.
                    Voorts heeft de voors Jaques Arnouts, in sijnen eygenen name, geloeft ende is
                    borge gebleven, geloefde ende bleef borge, midts desen als principael, voor de
                    voldoening ende betalinge der voors. hooftsomme, bijde ende in der manieren
                    boven verhaelte, verbindende daervore ingsgelijcx sijnen persoon ende alle sijne
                    goeden, oock op heerlijcke, reele ende parate executie ende opt vonnisse als
                    vore ende beyde de voors. comparanten onwederroepelijck geconstitueert ende
                    machtich gemaeckt des crediteuren des voors. sterffhuys wijlen S<hi rend="super">r</hi> Robert van Haeften op den <date when="1612-03-09">9 Meerte anno
                            XVI<hi rend="super">c</hi> ende twelve</date>, voor schepenen deser stadt
                    ende al ist dat hij comparant op den <date when="--03-27">27<hi rend="super">sten</hi> Meerte</date> lestleden de voors. partijen van tsestich gemeten
                    in ’t Cleyn Polderken, met noch vijventwintich gemeten vuyte reste daernaest
                    liggende getransporteert heeft aen S<hi rend="super">r</hi> Godevaert van Haeften
                    ende sijne mede erfgenamen van wijlen Jouff<hi rend="super">r</hi> Elisabet van
                    Steenwinckel pariter et infeldium, omme allen ’t gene voorts is in den grooten
                    rade van <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#mechelen">Mechelen</rs>, provincialen rade van
                        <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#flandern">Vlaanderen</rs>, wethouderen van <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#kieldrecht">Kieldrecht</rs> ende alomme elders, daer ’t
                    den voorn. S<hi rend="super">r</hi>
                    <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_peter_paul">Pietro Paule Rubens</rs> soude mogen
                    begeeren ende behoort te vernieuwen ander werven te passeren ende hun ende
                    elcken van hun vonnislijck daerinne te doen ende laten condemneren ende voorts
                    ende alwaert ende gelovende ende tot noch naerder ende meerder versekerheyt des
                    voors. Pietro Paulo Ruebens sijn de voors. comparanten tevreden ende consenteren
                    bij desen dat de selve Ruebens in handen sal mogen hebben ende behouden, de
                    quitantien des voors. penninckmeesters ende daertoe allen al sulcken recht ende
                    actie als den penninckmeester ter saken van de geschoten op de voors. landen
                    compaterende is, sulcx dat hij bij faulte van de voors. restitutie, der voors.
                    te verschietene penningen, deselve landen bij reele ende parate executie daer
                    vore sal mogen aenveerden ende doen vercoopen.</p>
                    <closer>
                        <dateline>Die <date when="1614-05-26">26 May 1614</date>
                        </dateline>
                    </closer>
                 </div>
        </body>
    </text>
</TEI>