<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_057"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title> Akte von Clara du Touion vor dem Antwerpener Magistrat u.a. über ihre
                    Geschäftsbeziehungen zu Jacob Gramaye, Heer van ’s-Gravenwezel, Spekulant und
                    einer der bedeutendsten Financiers von Philipp II.</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel </name>





                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                

                


                


                


                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="SAA_sig-sr-374">
                    <msIdentifier>
                        <country>Belgien</country>
                        <settlement>Antwerpen</settlement>
                        <repository>Stadsarchief (SAA)</repository>
                        <collection>Schepenregister 1583/ II: Kessel &amp; Gillis</collection>
                        <idno type="signatur">SR 374, fol. 76r</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Akte von Clara du Touion vor dem Antwerpener Magistrat u.a. über
                            ihre Geschäftsbeziehungen zu Jacob Gramaye, Heer van ’s-Gravenwezel,
                            Spekulant und einer der bedeutendsten Financiers von Philipp
                            II.</title>
                    </head>
                   
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1583-06-20">20. Juni 1583</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                    <additional>
                        <listBibl>
                        <bibl>Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester en zijne
                        bloedverwanten. Antwerpen 1877, S. 300f.<ptr type="gbv" cRef="146162595"/></bibl>
                    </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term xml:lang="deu" type="psw">Clara de Touion</term>
                    <term xml:lang="deu" type="psw">Clara Colyns</term>
                    <term xml:lang="deu" type="psw">Jacob Gramaye</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="nld">
                <p> Jouffrouwe <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#touion_clara">Clara de Touion</rs>, weduwe
                    wijlen <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#pypelincx_hendrick">Henricx Pypelinck</rs>, met
                    eenen momboir heur gegeven metten rechte, bekende dat zij, vuyt heuren vrijen
                    eygenen wille, gerechte wetentheyt ende goeder deliberation, mits zekere redenen
                    heur daertoe moverende ende ten ernstigen versuecke ende begeerte van <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#gramay_jacob">Jacob Gramaye</rs>, geheelijcken ende al
                    ontslagen ende gelibereert heeft, ontslach ende libereerde mits desen, alsulcken
                    plecsken oft reepken erven, groot een weynich meer dan tvierendeel van een
                    viercante roeye erven, als genomen ende gespleten is vander erven ende plaetse
                    vande huyssinge geheetten de Zwane, gestaen inde Nyeustadt ende nu gevuecht ende
                    geappliceert totten huyse ende moutterije geheeten Middelborch, gestaen inde
                    voirs. Nyeustadt. omtrent de Zeeusche merct, dwelck de voirs. Jacob Gramaye, in
                        <date when="1580-07">Julio anno XV<hi rend="super">c</hi> tachentich</date>,
                    vercocht ende terve gegeven heeft <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#leyen_janne">Janne van
                        Leyen</rs>, van alzulcke verbintenissen ende medepandtscap als daermede
                    tselve reepken oft plecsken erven verbonden ende verobligeert is ende mach
                    wesen, voir zeker erfrente van hondert vijfentwintich gulden tsjaers, die de
                    voirs. Jacob Gramaye heur comparante, opten <date when="1564-11-06">sesten
                        dach van November anno XV<hi rend="super">c</hi> vierentsestich</date>,
                    vercocht heeft gehadt, op een huys metten toebehoirten, doen ter tijt een
                    mouttereye zijnde, geheetten Breda, soo ende in alder vuegen als <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#corsputte_nicolas">Nicolas van den Corsputte</rs> tselve
                    alsdoen in hueren was besittende ende gebruyckende, ende nu, als voiren,
                    geheetten den Swaen. Gelovende zij comparanle, voir heur ende heuren
                    nacommelingen, ter zaken vande zelve heure rente oft verloep van dien, ort
                    voirs. reepken erven oft orden voirs. Janne van Leyen oft zjne andere goeden
                    ende naecommelingen, te gheenen dagen, nyet te pretenderen oft daeromme aen te
                    spreken, te heysschen, noch te moeyen, in eenigcr manieren, blijvende nyettemin
                    zij comparante geheel ende ongeprejudicieert in haer recht ende actie opde reste
                    der erven, huyssingen ende toebehoirten, gestelt voir hypotheke vande voirs.
                    heure rente, daeraf zij merckelijck ende expresselijck protesteerde bij desen.
                </p>
                <closer>
                    <salute>Sonder argelist.</salute><lb/>
                    <dateline>
                        <date when="1583-06-20">XX Junij anno 1583</date>.
                    </dateline>
                </closer>
            </div>
        </body>
       
    </text>
</TEI>