<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_144"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Philipote de Lantmeter verkauft eine jährliche Rente von 12 Gulden 10 Stuiver
                    auf ein Haus in Wilrijk, die sie von ihrem Vater geerbt hat, an Peter Paul
                    Rubens</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>





                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                

                


                


                


                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="SAA_sig-sr-530-212">
                    <msIdentifier>
                        <country>Belgien</country>
                        <settlement>Antwerpen</settlement>
                        <repository>Stadsarchief (SAA)</repository>
                        <collection>Schepenregister 1618/ III: Lafaille, Roose &amp; Kimpe</collection>
                        <idno type="signatur">SR 530, fol. 212r-213r</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Philipote de Lantmeter verkauft eine jährliche Rente von 12
                            Gulden 10 Stuiver auf ein Haus in Wilrijk, die sie von ihrem Vater
                            geerbt hat, an Peter Paul Rubens</title>
                    </head>
                    
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1618-10-10">10. Oktober 1618</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term xml:lang="deu">Finanzen</term>
                    <term xml:lang="deu">Geldgeschäfte</term>
                    <term xml:lang="deu">Geschäfte</term>
                    <term xml:lang="deu">Rente</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="nld">
                <p> Jouffrouwe <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#lantmeter_philipoote">Phillipote de
                        Lantmetere</rs>, Philips dochtere wijlen wettige huysvrouwe van <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#borcht_gielis">Gielis van der Borcht</rs>, wyens goeden
                    zij ter hooger vierscharen alhier voor heure dotatie ende innegebrochte goeden
                    utgewonnen ende gevinceert heeft zoo zij verclaerde, met eenen vremden momboir
                    heur gegeben metten rechte, vercocht omme eene somme gelts, die heur al ende wel
                    is vergouden S<hi rend="super">r</hi>
                    <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_peter_paul">Pietro Paulo Rubens</rs>, schilder
                    van heure doorluchtichste Hoocheden, tsjaers erffelijck twelff guldenen ende
                    thien stuvers den gulden van 20 stuyvers van drij grooten Brabants goets
                    gancbaers ende gepermitteerts gelts jaerlijcker ende erffelijcker renten, ierst
                    op een huys metten hove, gronden ende toebehoorten gesten ende gelegen ter <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#wilrijk">Wilrick</rs><index indexName="stw">
                        <term xml:lang="deu">Wilrijk</term>
                    </index> aen de Biest, groot altsamen eenentachtentich roeden, gelijck heur
                    comparante ’t voors. huys metten hove, gronden ende toebehoorten, toecommende
                    bleven ende verstorven is van den voors. wijlen <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#lantmeter_philipp">Philips de Lantmetere</rs> heuren vadere, als
                    eenige dochtere ende erffgename desselffs, aen welcken tsamen in scheydinge end
                    edeylinge voor Schepenen alhier gepasseert opten <date when="1576-08-06">sesten dach Augusty anno XV<hi rend="super">c</hi> ende
                    sessentzeventich</date> onder andre te deele bevallen was: item op noch een
                    stuck erve metten hove, gronde ende toebehoorten, groot omtrent veertich roeden,
                    luttel min of meer, onbegrepen der maten, gelegen neffens 'tvoors. huys ende
                    hove ende daertoe geappliceert noortwaerts, des Godtshuys van <rs type="corporate" ref="../register/register-corporate.xml#antwerpen_abtei_st_michiels">St. Michiels</rs> erve
                    oostwaerts, commende zuytwaerts aen d’erffgenamen <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#bogaerde_cornelis">Cornelis van den Bogaerde</rs> erve ende voor aende
                    Biest voors., in welck stuck erve de voors. Gillis van der Borcht ende zij
                    comparante opten <date when="1609-06-25">25<hi rend="super">sten</hi> Juny
                        anno XVI<hi rend="super">c</hi> negen</date> bij notaris <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#slootmans">Slootmans</rs> voor schepenen van <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#wilrijk">Wilrijcke</rs> gegoevt ende geerft zijn prout litteras ende
                    de bescheede daeraff zijn; <span from="" xml:lang="lat">et ulterius super se et sua quaecumque</span>, dandum alle
                    jaere den <date when="--10-09">negensten dach Octobris</date> daeraft d'ierste
                    jaer renten vallen ende verschijnen sal den <date when="1619-10-09">negensten dach Octobris anno XVI<hi rend="super">c</hi> ende
                    negenthien</date>; los ende vrij etc. te waerne op eenen schelling Brabants
                    erffelijck te chijnse des voors. godtshuyse van St. Michiels alhier; item den
                    schelling seven ende een halven grooten Brabants erffelijck de kercken van
                    Wilrijck voors., utten voors. huyse metten hove ende vijfthien stuvers ende vier
                    nuyts Brabants erffelijck der voors. kercke van Wilrijck utten voors. stuck
                    erve, jaerlijcx voren utgaende, prout litteras, ende anders nyet samen <span from="" xml:lang="lat">quod ipsa
                    aut sui quitabunt ad plurimum</span>, teenemale elcken penning daeraft altijt met <num type="ordinal" value="16">16<hi rend="super">de</hi></num> penningen der
                    voors. munten ende met verschenen renten.</p>
                <closer>
                    <dateline>Die <date when="1618-10-10">decima Octobris 1618</date><lb/>Soluit</dateline>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>