<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_198"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Peter Paul Rubens tritt mit Arnold Lunden zusammen als Testamentsvollstrecker
                    des verstorbenen Balthasar van Nispen auf</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>





                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                

                


                


                


                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="SAA_sig-sr-600">
                    <msIdentifier>
                        <country>Belgien</country>
                        <settlement>Antwerpen</settlement>
                        <repository>Stadsarchief (SAA)</repository>
                        <collection>Schepenregister 1630/ IV: van Hove &amp; Marcelis</collection>
                        <idno type="signatur">SR 600, fol. 184r-v</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Peter Paul Rubens tritt mit Arnold Lunden zusammen als
                            Testamentsvollstrecker des verstorbenen Balthasar van Nispen
                            auf</title>
                    </head>
                   
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1630-07-26">26. Juli 1630</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="nld">
                <p>M<hi rend="super">r</hi>
                    <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#nispen_cornelis">Cornelis van Nispen</rs> Licensiaet
                    inde rechte, bekende ende verclaerde, alsoo hij onder andere opden <date when="1629-04-19">achthiende April 16<hi rend="super">c</hi> ende
                        negenentwintich</date> comparerende voor schepen deser stadt tot
                    versekerheyt van het vuytreycken van eenen stooter daighs aen yeder vande
                    tweelff oude mannekens, volgens den testamente ende codicille van wijlen <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#nispen_balthasar">Balthasar van Nispen</rs> sijns
                    comparants oome, mede oock tot versekerheyt ende indemniteyt van Jonker <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_peter_paul">Petro Paulo Ruebens</rs> ende <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#lunden_arnoult">Arnoult Lunden</rs> executeurs vande
                        testamente<index indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="deu">Testament</term>
                    </index><index indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="deu">Testamentsvollstrecker</term>
                    </index> ende vuytersten wille des voors. Balthasar van Nispen, verbonden ende
                    veroblegeert heeft de twee hondert ende vijventwintich guldene erffelijk die <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#andriessen_abraham">Abraham Melys Andriessen</rs> opden
                        <date when="1622-05-02">tweeden May 16<hi rend="super">c</hi> ende
                        tweentwintich</date> vercocht heeft den voors. Balthasar van Nispen. Op een
                    huysinge mette gronde ende toebehoirten genaemt Den Rosenhoet<index indexName="stw">
                        <term xml:lang="nld">Den Rosenhoet</term>
                    </index> gestaen ende gelegen inde Keyserstrate tusschen thuys genaempt De seven
                    sterre aen d’een sijde ende de ganck vande huysinge genaempte Sinte Digna aen
                    d’ander sijde ende alsoo de voors. comparanten de voors. rente vande voors
                    verbintenisse wilt ontalsten d’welck hij can ende vermach te doene midts in
                    plaetse vande selve doende andere verbintenisse van rente oft hypotheque, soo is
                    dat de voors comparanten in plaetse der selver specialyck verbonden ende
                    verobligeert heeft de twee hondert vijventwintich guldenen erffelyck vuyt
                    meerdere rente van drye hondert vyijvendertich guldene, vijfthien stuyvers
                    erffelyck te penninck twintich hem comparanten competerende ten laste vanden
                    persoon ende goeden van Heer <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#fourneau_theodor">Theodore
                        de Fourneau</rs> diet de Cruyckenborch Riddere Heere van Sinte Ulricx,
                    Capelle Raedt ordinaris van sijne majesteit Raede in <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#brabant">Brabant</rs> etc. ende waer voore diversche andere renten
                    verbonden sijn volgende de brieven bij <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#dieltkens_sebastiaen">Sebastiaen Dieltkens</rs>, qualitate qua opden
                        <date when="---24">24</date>. deser voor Schepene deser Stadt gepasseert,
                </p>
                <closer><salute>sonder argelist.</salute><lb/>
                    <dateline><date when="1630-07-26">Vigesima Sexta July 1630</date><lb/> Solutum 2 gulden, 8
                        st.</dateline></closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>