<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_175"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Peter Paul Rubens, Jan van Halmale und Cornelis Schut treten als Vormund der
                    vier minderjährigen Kinder von Jan Brueghel auf und verkaufen in deren Namen ein
                    Haus namens De Meerminne in der Lange Nieuwstraat</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>





                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                

                


                


                


                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="SAA_sig-sr-581-20">
                    <msIdentifier>
                        <country>Belgien</country>
                        <settlement>Antwerpen</settlement>
                        <repository>Stadsarchief (SAA)</repository>
                        <collection>Schepenregister 1627/ I: Waerbeeck, Ketgen, Guyot &amp;
                            Borremans</collection>
                        <idno type="signatur">SR 581, fol. 20v-21r</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Peter Paul Rubens, Jan van Halmale und Cornelis Schut treten als
                            Vormund der vier minderjährigen Kinder von Jan Brueghel auf und
                            verkaufen in deren Namen ein Haus namens De Meerminne in der Lange
                            Nieuwstraat</title>
                    </head>
                    <msContents>
                        <msItem>
                           
                            <filiation>
                                <note resp="A.H." type="footnote">Rubens, van Halmale und Schut traten am selben Tag noch mehrere
                                    Male als Vormund der Kinder von Jan Brueghel auf: Vgl. den <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_176">Verkauf einer Rente auf das Haus Den Bok</ref>, den
                                    <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_177">Verkauf einer Rente des Jan
                                        Brueghel</ref> und einen weiteren <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_178">Verkauf einer Rente</ref>, die <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_179">Veräußerung einer Rente auf das Haus De Wijngaert</ref> und den <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_180">Verkauf des Hauses Sint Marten</ref>.
                                </note>
                            </filiation>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1627-06-23">23. Juni 1627</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                    <additional>
                        <listBibl>
                            <bibl>Jean Denucé: Brieven en documenten betreffend Jan Breugel
                            I en II. (Bronnen voor de geschiedenis van de Vlaamsche kunst. Bd. 3) Antwerpen
                            1934, S. 55f.<ptr type="gbv" cRef="450500136"/></bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term xml:lang="deu">Immobilien</term>
                    <term xml:lang="deu">Geschäfte</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="nld">
                <p> Jouffrouwe <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#brueghel_paeschina">Paasschina Breugel</rs>,
                    dochtere van wijlen <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#brueghel_jan_aeltere">Jan
                        Breugel</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Breughel, Jan (der Ältere) </term>
                    </index> constschildere van haer hoochheden met <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#kessel_hieronymus">Jeronimus van Kessel</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Kessel, Hieronymus van </term>
                    </index> oick schildere hare manne ende momboiren Jan Breugel oick des voors.
                    wijlen Janssone beyde vande voors. bedde daer moeder van was Jouffrouwe <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#jode_elisabeth">Elisabeth de Jode</rs>, Jonker <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#halmale_pauwel">Pauwels van Halmale</rs>, schepene inder
                    weth alhier, <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_peter_paul">Peeter Paulo
                    Rubens</rs>, <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#male_hendrick">Henrick van Male</rs> ende
                        <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#schut_cornelis">Cornelis Schut</rs> inde name ende
                    als testamentelycke momboiren<index indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="deu">Vormund</term>
                    </index><index indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="deu">Vormundschaft</term>
                    </index> vande vier onbejaerde naerde kindere vande voors. wijlen Jan Breugel
                    daer moeder van is Jouffrouwe <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#marienberghe_catharina">Catharina van Marienberge</rs>, haren geinstitueerd erfgename vande voors.
                    hunne vader bij sijne testamente bekent ende gepasseert opde <date when="1625-01-04">vierde dach Januari vande Jare 16<hi rend="super">c</hi>
                        vijffentwintich</date> voor <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#waerbeke_jan">Jan
                        Waerbeke</rs>, notaris alhier in presentie van sekere getuygen.</p>
                    <p>Indyer
                    qualiteyt vercochten omme eene somme gelts ende de voors Jouffrouwe Catharina
                    van Marienberge de sessesevenste deelen ende alle hun rechte paert actie ende
                    gedeelten daarvan haer het restant sevenste deel vuytcrachte van voors. de
                    testamente heurs mans is toecommende van heure huysinge, geheeten
                        Meereminne<index indexName="stw">
                        <term xml:lang="nld">De Meereminne</term>
                    </index> met poorte, plaatse, sale, coeckene, neercamere, hove, diversche
                    oppercamere, keldere, pompe, regenbacke, gronde, ende alle de toebehoorten
                    gestaen ende gelen inde Langenieustrate alhier tusschen thuys geheeten Den Hase
                    daeraff de mueren tusschen beyde: gestaen gemeyn sijn halff ende halff aen deser
                    sijde Oostwaerts ende het huys geheeten Het Conynken aen d’ander sijde
                    westwaerts emde achter noortwaerts aenden hoff ende erve van Jouffrouwe <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#crave_maria">Maria Crave</rs>, alwaer de mueren tusschen
                    beyde gestaen oick gemeyn sijn halff ende halff gleijck ende in alle der maniere
                        <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#geerardi_peeter">Peeter Geerardi</rs>, wachtmeester
                    van deser stadt de voors. huysinge opde <date when="1604-12-20">twintichste dach
                        Decembris inde Jare 16<hi rend="super">c</hi> viere</date> t’erven gegeven
                    heeft de voorgenoemde wijlen Janne Breugel waer bijden comparanten ende de
                    voors. coopersse het zelve toecommende bleven ende verstorven is, prout littera
                    quas tradiderunt ende droeghe oppe ende te waerne ende vuytgenomen vijftich
                    guldene erffelyck den voors. Peeter Geerardi die niet en affgelost noch gequeten
                    en mach worden dan naer sijne ende Jouffrouwe <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#wasbort_adriana">Adriana Wasbort</rs> sijne huysvrouwe doot te waren,
                        bij heuren consente. </p>
                <closer>
                    <dateline><date when="1627-06-23">Vigesima tertia Juny 1627</date>.<lb/> Solvit 2 gl.</dateline>
                </closer>
            </div>
        </body>
      
    </text>
</TEI>