<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_039"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Cornelis van Veen, der Vater von Rubens’ drittem Lehrer, schildert vor der
                    Antwerpener Schöffenbank seine Motive für die Übersiedlung nach Antwerpen und
                    die näheren Umstände seiner Flucht aus der Heimatstadt Leiden</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel </name>





                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                

                


                


                


                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="SAA_sig-sr-330">
                    <msIdentifier>
                        <country>Belgien</country>
                        <settlement>Antwerpen</settlement>
                        <repository>Stadsarchief (SAA)</repository>
                        <collection>Schepenregister 1572/ I: Asseliers &amp; Martini</collection>
                        <idno type="signatur">SR 330, fol. 499v</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Cornelis van Veen, der Vater von Rubens’ drittem Lehrer,
                            schildert vor der Antwerpener Schöffenbank seine Motive für die
                            Übersiedlung nach Antwerpen und die näheren Umstände seiner Flucht
                            aus der Heimatstadt Leiden</title>
                    </head>
                   
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1573-02-07">7. Februar 1573</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                    <additional>
                        <listBibl>
                            <bibl>Franz Jozef Peter van den Branden: Geschiedenis der Antwerpsche
                                Schilderschool. Antwerpen 1883, S. 402 f.<ptr type="gbv" cRef="194552292"/></bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term xml:lang="deu" type="psw">Cornelis van Veen</term>
                    <term xml:lang="deu">Antwerpen</term>
                    <term xml:lang="deu">Leiden</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="nld">
                <p> Meester <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#veen_cornelis">Cornelis van Veen</rs>, Janssone
                    wijlen, borger binnen der stadt van <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#leiden">Leyden</rs>
                    in <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#holland">Hollant</rs> Bekende ende verclaerde mits
                    desen, hoe dat hy naer lange voorgaende opset ende voornemen entlicken soo veel
                    gedaen heeft dat hy opten <date when="---20">XX</date>.<hi rend="super">en</hi>
                    van October lestleden hem uyt der voirschreve stadt van Leyden heeft gemaect
                    ende nyet sonder grooten ongemaek ende pericule van synen persoone opten <date when="---24">XXIIII</date>.<hi rend="super">en</hi> der selver maent octobris
                    binnen deser stadt van <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#antwerpen">Antwerpen</rs> is
                    gecomen daervan wy hem onder letteren van attestatie hebben vercleert, ende
                    alsoo hy comparant hem sichtent der selver tyt stadelicken binnen deser stadt
                    heeft gehouden hem in alles dragende als een getrouwen ondersaet van syne
                    majesteyt toebehoirt, ende die tertyt van meyningen is te reysen van hier naer
                        <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#aachen">Aken</rs> ende hem aldaer int badt te begeven
                    omme te besoecken oft hij, deur die gratie van Godt den Heere, aldaer eenige
                    bate in sijne indispositie van den huepe soude connen gecrijgen, begeerende
                    darvan hy comparant onser brieven van attestatie de welcke wy hem hebben gegunt
                    ende gegeven, mits dat voor ons wede ter selver tyt gecompareert syn in heure
                    propre persoonen <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#verhulst_adam">Adam Verhulst</rs>
                    coopman etc. s’ oudt <num type="cardinal" value="20">XX</num> jaren ende <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#schaarlaken_jan">Jan van Schaarlaken</rs> inwoonder
                    derselver stadt oudt <num type="cardinal" value="28">XXVIII</num> jaren
                    juraverunt et affirmaverunt dat zy den voirgenoempten Meesteren Cornelise van
                    Veen zeer wel kennen gelyck zy opten <date when="---30">XXX</date>.
                    <hi rend="super">en</hi> van October lestleden breeder voor ons verclaert hebben
                    ende dat de selve Meester Cornelis opten <date when="---24">XXIIII</date>.
                    <hi rend="super">en</hi> der selver maendt binnen deser stadt gewesen synde, syn
                    residentie met syne familie alhier zedert altoos letten dage van heden toe heeft
                    gehouden hem in alles dragende als een goet ende getrouwe ondersaet van syne
                    majesteyt behoort ende schuldich is te doene.</p>
                   <closer>
                    <dateline>
                        <date when="1572-02-07">VII.<hi rend="super">a</hi> Februari 1572</date>
                    <note resp="N.B." type="footnote">recte: 1573</note>
                        
                    </dateline>
                   </closer>
            </div>
        </body>
        
    </text>
</TEI>