<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_230"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Peter Paul Rubens, Junker Pauwels van Halmale und Cornelis versuchen, im
                    Rahmen ihrer Vormundschaft über die Kinder des verstorbenen Jan Brueghel eine
                    Untersuchung zu erwirken, da ein in deren Besitz befindliches Haus zu hoch
                    taxiert ist</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>





                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                

                


                


                


                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="SAA_sig-pk-737">
                    <msIdentifier>
                        <country>Belgien</country>
                        <settlement>Antwerpen</settlement>
                        <repository>Stadsarchief (SAA)</repository>
                        <collection>Rekwestboek 1636-1637</collection>
                        <idno type="signatur">Pk. 737, fol. 135r-v</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Peter Paul Rubens, Junker Pauwels van Halmale und Cornelis
                            versuchen, im Rahmen ihrer Vormundschaft über die Kinder des
                            verstorbenen Jan Brueghel eine Untersuchung zu erwirken, da ein in
                            deren Besitz befindliches Haus zu hoch taxiert ist</title>
                    </head>
                   
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1636-07-30">30. Juli 1636</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="nld">
                <p>Gaven met behoorlijcke reverentie te kennen S<hi rend="super">r</hi>
                    <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_peter_paul">Pietro Paulo Rubens</rs> ridder,
                    Jonker <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#halmale_pauwel">Pauwels van Halmale</rs> ende
                        S<hi rend="super">r</hi>
                    <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#schut_cornelis">Cornelis Schut</rs>, als testamentelycke
                        momboiren<index indexName="stw">
                            <term type="SWD" xml:lang="deu">Vormund</term>
                    </index><index indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="deu">Vormundschaft</term>
                    </index> over donbejaerde kinderen wijlen S<hi rend="super">r</hi>
                    <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#brueghel_jan_aeltere">Jan Bruegel</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND">Breughel, Jan (der Ältere</term>
                    </index> hoe dat zijlieden in dyer qualiteyt gehadt hebben eene rente van
                    hondert vyffentnegentich gulden thien stuyvers erffelyck den penninck sesthiene
                    daervoren hun verbonden is geweest seckere ganck met eenige cleyne huyskens
                    gestaen alhier opde Peerdemerct commende achter aende ruye. ende mits de quade
                    betaelinge soo syn de voornoemde suppleanten genootsaeckt geweest den selven
                    ganck mette huyskens ter hooger vierschaeren vuyt te winnen ende staen de selve
                    huyskens alnoch in handen van den amman sonder dat de suppleanten tot nochtoe
                    daer inne gegoyt ofte geerft syn ende alsoo geduerende den tyt van procedure ter
                    hooger vierschaeren by borgemeester ende schepenen geordonneert is geweest de
                    ruyen te suyveren ende te ruymen. Soo is dat de vornoemde momboirs aengesproken
                    worden ende gemerct de voorseyde huyskens alle te samen wel verhuert synde
                    egeene hondert vyff ende dertich gulden vuytbrengen dat die oyck dickwils ledich
                    ende onverhuert blijven staen, dat oyck de huerlinghen dickwils by nachte
                    verhuysen donder goeden nacht te segghen ende dat de suppleanten meenen dat
                    sylieden te seer swaerlyck by dyen tax beswaert sijn, soo bidden de suppleanten
                    dat Uwe E<hi rend="super">d</hi>. gelieven thunnen versoecke te committeren min
                    ofte meer commissen vuyter weth die den selven sullen visiteren omme hun rapport
                    gehoort, daernaer geordonneert te worden sulcx men naer rechte ende equiteyt sal
                    bevinden te behooren dwelck doende etc. ondergetekende P. Van Halmale ende <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_peter_paul">Petro Paulo Rubens</rs>. </p>
            </div>
            <div>
                <p> Mijne heeren borgemeester ende schepenen hebben gecommitteert Jonker <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#tassis_charles">Charles de Tassis</rs> schepen ende M<hi rend="super">r</hi>
                    <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#cuelen_adriaen">Adriaen van Cuelen</rs> Greffier deser
                    stadt om te doen ende te besoigneren daer inhoudt deser. 
                </p>
                <closer><dateline>Actum <date when="1636-07-30">30 July 1636</date></dateline><lb/>
                    <signed><rs type="person" ref="../register/register-person.xml#fabry_e">E. Fabry</rs></signed>.<lb/> 
                    <salute><span from="" xml:lang="lat">Collatum cum originali concordat.</span></salute>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>