<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI [
<!ENTITY register-person SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-person.xml">
<!ENTITY register-place SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-place.xml">
<!ENTITY register-corporate SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-corporate.xml">
<!ENTITY register-work SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-work.xml">
]
>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_187">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>In ihrer Eigenschaft als Vormund der Kinder von Jan Brueghel verkaufen
                    Pauwels van Halmale, Hendrick van Balen, Cornelis Schut und Peter Paul Rubens
                    ein am Tappissierspand gelegenes Haus mit dem Namen Den Bok an Franciscus De
                    Raet</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>





                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                &register-corporate;
                &register-person;
                &register-place;
                &register-work;
                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="SAA_sig-sr-589">
                    <msIdentifier>
                        <country>Belgien</country>
                        <settlement>Antwerpen</settlement>
                        <repository>Stadsarchief (SAA)</repository>
                        <collection>Schepenregister 1628/ III: Rousseau, van Hove, Marcelis &amp;
                            Jaspers</collection>
                        <idno type="signatur">SR 589, fol. 75r-v</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>In ihrer Eigenschaft als Vormund der Kinder von Jan Brueghel
                            verkaufen Pauwels van Halmale, Hendrick van Balen, Cornelis Schut
                            und Peter Paul Rubens ein am Tappissierspand gelegenes Haus mit dem
                            Namen Den Bok an Franciscus De Raet</title>
                    </head>
                    <msContents>
                        <msItem>
                           
                            <note resp="A.H." type="footnote">Rubens hatte am <ref type="rubens"
                                cRef="ed_rubens_176">23. Juni 1627</ref> bereits zusammen mit Jan van
                                Halmale und Cornelis Schut in ihrer gemeinsamen Eigenschaft als Vormund der
                                Kinder des Jan Brueghel eine Rente auf das Haus Den Bok verkauft.</note>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1628-07-17">17. Juli 1628</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term xml:lang="deu">Immobilien</term>
                    <term xml:lang="deu">Geschäfte</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="nld">
                <p> Jonker <rs type="person" ref="#halmale_pauwel">Pauwels van Halmale</rs>,
                    schepene deser stadt, <rs type="person" ref="#balen_hendrik">Henrick van
                        Balen</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Balen, Hendrik van (Künstler,
                        1575-1632)</term>
                    </index>, constschilder ende <rs type="person" ref="#schut_cornelis">Cornelis
                        Schut</rs>, in den naeme ende als testamentelijke momboiren<index
                        indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="deu">Vormund</term>
                    </index><index indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="deu">Vormundschaft</term>
                    </index> over d’onbejaerde kinderen van wijlen <rs type="person"
                        ref="#brueghel_jan_aeltere">Jan Brueghel</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Breughel, Jan (der Ältere) </term>
                    </index> daer moeder aff was jouffrouwe <rs type="person"
                        ref="#marienberghe_catharina">Catharina van Marienberge</rs>, soo voor hun
                    selven als inden naem ende hen sterckmaekende voor <rs type="person"
                        ref="#rubens_peter_paul">Pedro Paulo Ruebens</rs>, hennen medemomboir, dicta
                    qualitate, vercochten <rs type="person" ref="#raet_franciscus">Franciscus de
                        Raet</rs>, coopman alhier ende jouffrouwe <rs type="person"
                        ref="#maes_margareta">Margareta Maes</rs>, sijne huysvrouwe, eene schone
                    groote huysinghe eertijts twee woningen geweest sijnde, met poorte, diversche
                    neercameren, oppercameren, solders, twee keukens, plaetse, hove, achterhuyse,
                    borneputte, regenbacke, verscheyde kelders ende eene steene lene ende bancken
                    voor aen strate, gronden ende allen den toebehoorten geheeten Den Bock<index
                        indexName="stw">
                        <term xml:lang="nld">Den Bok</term>
                    </index> gestaen ende gelegen in de Gasthuys Beemden, alhier waeren achter den
                    nieuwen Tapissiers Pandt, tusschen <rs type="person" ref="#snouck_gaspar">Gaspar
                        Snoecx</rs> huys ende erve aen d’een sijde ende Michiel Lambrechts erve ende
                    huys nu Heer <rs type="person" ref="#heemssen_david">David Heemssen</rs> aen
                    d’ander sijde behalvens dat de pompe op de plaetse van dese huysinge in dese
                    selffs <rs type="person" ref="#lambrechts_michiel">Michiel Lambrechts</rs>, maer
                    hangende is bij gedoochsaemheyt gelegen, oock is de venstre in de groote keukene
                    boven reycx staende aen de noortsijde, gelijck ende in alle der manieren ende
                    met alsulke gerechticheden ende servituten de voorseyde wijlen Jan Brueghel ende
                    jouffrouwe <rs type="person" ref="#marienberghe_catharina">Catharina van
                        Marienberghe</rs> sijne huysvrouwe, t’ voors. huys op den <date
                        when="1619-03-09">9<hi rend="super">den</hi> Marty anno XVI<hi rend="super"
                        >c</hi> ende negenthien</date> gecocht ende gecregen hebben tegens <rs
                        type="person" ref="#gobijn_peeter">Peeter Gobijn</rs>, coopman was binnen
                    dese stadt hebbende de voors. wijlen Jouffouwe Catharina van Marienberghe
                    desselffs weduwe, t’ voors. huys op den <date when="1627-06-23">23<hi rend="super"
                            >sten</hi> Juny anno XVI<hi rend="super">c</hi> ende seventwintich</date>
                    bij transporte vercregen tegens jouffrouwe <rs type="person"
                        ref="#brueghel_paeschina">Passchijne Breugel</rs> ende consorten al prout
                    litteras quas tradidere ende omme welck voors. huyse een hoochsten enden meesten
                    progfijte brengene heeft man ’t selver ter vele ende diversche Vrijdaegen ter
                    vrijer Vrijdaechsmerckt deser stadt eenenyegelijck even naer doen uitroepen ende
                    veylen te coopen door <rs type="person" ref="#halen_peeter">Peeter van
                    Halen</rs> gesworen oudecleercooper deser stadt waeraff naer vele ende lange
                    roepens namentlijck des Vrijdaeghs een <date when="--03-31">lesten dach der
                        maent van Meerte</date> lestleden als leste ende hoochste verdieren ende
                    meest daeromme biedende een coop ende palmslach ontfangen ende behouden heeft
                        <rs type="person" ref="#vijvere_peeter">Peeter vanden Vijvere</rs> tot
                    behoeff van den voors. Franciscus de Raet voor de somme van vijff hondert gulden
                    erffelijck volgende de coopcedulle daerafff sijnde onderteeckent <rs
                        type="person" ref="#waerbeke_jan">J. Waerbeeke</rs> notaris, droeghen oppe
                    te waerne, op niet daer jaerlijcx uitgaende, uitgenomen den casteelchijs soo
                    verre die daervuyt gaet put ende brantgelt, ’t welck den cooper moet dragen
                    sonder corten, behoudelijck dat de voors. huysingen medepant is ende blijft over
                    drijentwintich ponden 19 st. ende 7 penningen Brabants erffelijck in diversche
                    parcheelen soo verre men bevindt ’t zelve te behooren die dese stadt t’ heuren
                    laste genommen heeft jaerlicks te betalene ende aff te quyten sonder deser erven
                    cost, last oft schade al nae inhoudt der brieffven daeraff sijnde ende anders
                    niet.</p>
                <closer>
                    <salute> Sonder argelist.</salute><lb/>
                    <dateline>Pondtgelt bedragende 50 gl. <date when="1628-07-17">decima septima July 1628</date>.<lb/>
                                        
                        Solutum 2 gl. register 3 etc.</dateline><lb/>
                    <signed><rs type="person" ref="#fabri">Fabri</rs></signed><dateline> eodem die.</dateline></closer>
            </div>
        </body>
     
    </text>
</TEI>
