<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_077"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Für seine Reise nach Italien läßt Peter Paul Rubens sich einen Reisepass
                    ausstellen</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel </name>





                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                

                


                


                


                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="SAA_sig-cert-61">
                    <msIdentifier>
                        <country>Belgien</country>
                        <settlement>Antwerpen</settlement>
                        <repository>Stadsarchief (SAA)</repository>
                        <collection>Certificatieboek 1600</collection>
                        <idno type="signatur">Cert. 61, fol. 205v</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Für seine Reise nach Italien läßt Peter Paul Rubens sich einen
                            Reisepass ausstellen</title>
                    </head>
                    <msContents>
                        <msItem>
                            <note resp="N.B." type="footnote">Dieses Zeugnis diente als Nachweis über die
                                Gesundheit des Reisenden. Es wird neben dieser Tatsache auch erwähnt, daß
                                Rubens Vater Sekretär der Stadt ist. Als Grund für die Reise sind <quote>seine
                                    Geschäfte</quote> angegeben – <quote>negociorum suorum</quote>.</note>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1600-05-08">8. Mai 1600</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                    <additional>
                        <listBibl>
                            <bibl>Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester en
                                zijne bloedverwanten. Antwerpen 1877, S. 337f.<ptr type="gbv" cRef="146162595"/></bibl>
                            <bibl>Juristen en rechtsleven ten tijde van Rubens. Ausstellung: Antwerpen,
                            Gerechtsgebouw, 15.-30. Oktober 1977, S. 254, Nr. 239</bibl>
                            <bibl>Max Rooses: Rubens' Leven
                                en Werken. Amsterdam/Antwerpen/Gent 1903, S. 54</bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term xml:lang="deu" type="psw">Rubens, Peter Paul</term>
                    <term xml:lang="deu">Italien</term>
                    <term xml:lang="deu">Reisepass</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <linkGrp>
                <link targets="ed_rubens_077_deu ed_rubens_077_lat" type="translation"/>
            </linkGrp>
            <text xml:id="ed_rubens_077_lat"> 
           <body>
            <div xml:lang="lat">
                <p> Universis et singulis praesentes litteras visuris sive legi audituris, Consules
                    et Senatus civitatis <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#antwerpen">Antverpiae</rs> salutem.
                    Votum facimus ac harum serie testamur, apud nos et in confinibus nostris, divina
                    favente clementia, salubrem spirare auram, nec ullam pestis aut contagii labern
                    grassari. Tum quoque die in calce praesentium scripto, ex parte <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_peter_paul">Petri Rubbens</rs>, quondam Magistri <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_jan">Joannis</rs> filii, expositum nobis esse,
                    eumdem Petrum nunc temporis ex hac civitate Antverpiae <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#italien">Italiam</rs> versus profecturum, negociorum suorum causa, et
                    ut absque ulla difficultate et suspicionc morbi praesertim contagiosi, ubicumque
                    admitteretur et venire possit, cum nimirum ipse et tota haec civitas (Dei
                    beneficio) sit immunis a peste similique morbo contagioso, idcirco nos Consules
                    et Senatus praedicti, ad veritatis testimonium prohibendum requisiti, eidem has
                    praesentes litteras nostras concessimus, sigillo ad causas huius civitatis
                    Antverpiae munitas, die <date when="1600-05-08">octava Maii 1600</date>.
                </p>
            </div>
           </body>
           </text>
            <text xml:id="ed_rubens_077_deu">
           <body>
            <div xml:lang="deu">
                <head>Übersetzung<note resp="A.H." type="footnote">Übersetzung nach <bibl>Max Rooses: Rubens' Leven
                    en Werken. Amsterdam/Antwerpen/Gent 1903, S. 54</bibl></note>:</head>
                <p>Allen und jeden, die diesen Brief lesen oder hören werden, wünschen die
                    Bürgermeister und der Rat von <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#antwerpen">Antwerpen</rs>
                    Heil. Wir sprechen den Wunsch aus und bestätigen hiermit, daß man in unserer
                    Stadt und in unserer Umgegend durch eine gütige Schickung Gottes eine gesunde
                    Luft einatmet und hier weder die Pest noch sonst eine andere ansteckende
                    Krankheit herrscht. Ferner, da uns an dem hierunter bezeichneten Tage von <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_peter_paul">Petrus Rubbens</rs>, Sohn von <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_jan">Joannes</rs>, ehemals Ratsmitglied,
                    angezeigt ist, daß er jetzt Geschäfte halber nach <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#italien">Italien</rs> zu reisen beabsichtige, und damit er ohne jede
                    Schwierigkeit noch Verdacht, daß er mit irgendeiner und besonders einer
                    ansteckenden Krankheit behaftet sei, überall aus- und eingehen könne, weil er ja
                    selbst und diese ganze Stadt (durch Gottes Gnade) verschont ist von der Pest
                    oder einer anderen ansteckenden Krankheit, so geschieht es, daß wir, vorgenannte
                    Bürgermeister und Rat, aufgefordert, ein Zeugnis nach der Wahrheit auszustellen,
                    ihm das vorliegende Schriftstück ausgehändigt haben, nachdem wir es mit dem
                    Siegel dieser Stadt Antwerpen versehen haben. So geschehen am heutigen Tage, den
                        <date when="1600-05-08">achten Tag des Mai 1600</date>.
                </p>
            </div>
           </body>
           </text>
        </group>
       
       </text>
</TEI>