<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_174"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Jacques Loemans gibt an, Peter Paul Rubens ein Hof van Ursele genanntes
                    Landhaus in Eeckeren verkauft zu haben</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>
                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                

                


                


                


                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="SAA_sig-sr-581">
                    <msIdentifier>
                        <country>Belgien</country>
                        <settlement>Antwerpen</settlement>
                        <repository>Stadsarchief (SAA)</repository>
                        <collection>Schepenregister 1627/ I: Waerbeeck, Ketgen, Guyot &amp;
                            Borremans</collection>
                        <idno type="signatur">SR 581, fol. 270r-274r</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Jacques Loemans gibt an, Peter Paul Rubens ein Hof van Ursele
                            genanntes Landhaus in Eeckeren verkauft zu haben</title>
                    </head>
                    <msContents>
                        <msItem>
                           
                            <filiation>
                                <note resp="A.H." type="footnote">Zwei Tage zuvor ließ Rubens eine Vollmacht für den
                                    Kauf ausstellen. Vgl. das Dokument vom <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_173">27. Mai 1627</ref>.</note>
                            </filiation>
                        </msItem>
                        
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1627-05-29">29. Mai 1627</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                    <additional>
                        <listBibl><bibl>Franz Jozef Peter van den Branden: Geschiedenis
                            der Antwerpsche Schilderschool. Antwerpen 1883, S. 530<ptr type="gbv" cRef="194552292"/></bibl></listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term xml:lang="deu">Immobilien</term>
                    <term xml:lang="deu">Geschäfte</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="nld">
                <p>
                    <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#loemans_jaques">Jacques Loemans</rs>, Jacquessone wylen
                    ingeseten poorter deser stadt, bekende dat hy om eene somme gelts, die hem al
                    ende wel is vergouden ende by hem geemployert tot retrocessie ende retratnsport
                    van den coop van de goeden ende landen naebescreven; ende mits het affdraegen
                    van de commeren ende lasten, hier onder vermelt, vercocht heeft, wel ende
                    wettelyck, S<hi rend="super">r</hi>
                    <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_peter_paul">Pietro Paulo Rubens</rs>,
                    constschilder van haare hoocheijt, jerst een schoon, wel gelegen huijs ende hoff
                    van plaisantie rontsomme in syn waeter gelegen metten waeterloop, commende vuijt
                    de beke in de hofgracht met eenen boomgaert, rontsomme met syne grachten ende
                    twee stucken saijlants in de dreve <sic>les</sic> wesende metten voorseiden huyse
                    ende hove, gestaen ende gelgen tot <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#eeckeren">Eeckeren</rs><index indexName="stw">
                        <term xml:lang="deu">Eeckeren</term>
                    </index> in ’t Schoonbroeck, genaemt het hoff van Urssele, groot in ’t geheele
                    elff gemeten, vyff roeden ende negen voeten, ombegrepen van der juster maeten.
                    Item, een stuck saijlants metten gronde ende toebehoorten, groot ontrent drij
                    gemeten, aldaer gelegen in de dreve van den voorseiden huyssinge van
                        Urssele<index indexName="stw">
                        <term xml:lang="nld">Hof van Ursele</term>
                    </index> gelijck ende in aller der maneiren hy comparant daerinne by den heer
                    amptman deser stadt van wege synre offitie op den <date when="1613-07-11">elfsten Julij anno XVI<hi rend="super">c</hi> ende derthien</date> gegoeyt
                    ende geerft is geweest. Item, twee stucken weijlants metten gronde ende
                    toebehoorten, groot t’saemen ontrent vijff gemeten, gelegen neffens malcanderen
                    onder Eeckeren Leijerwijck, genaemt de Geeren, de beke suijt, oost, west <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#gras_wouters">Wouters Gras</rs> erve, ende noortwaerts
                    commende aen den Reuseldijck aldaer, die hij comparant op den <date when="1618-03-31">lesten Marty anno XVI<hi rend="super">c</hi> ende
                    achthien</date> ’t heus Jouffrouw <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rysegem_magdalena">Magdalena van Rysegem</rs> voor schepenen alhier, t’erve genomen heeft.
                    Item, een stede, groot ontrent dry gemeten, gelegen oick aldaer, in ’t
                    Schoonbroeck ’t heus over de voorgeruerde huyssinge. Ende noch vier gemeten van
                    de seven gemeten lants, paelende aen voorseiden drij gemeten, in welcke twee
                    parseelen lants hy comparant op den <date when="1616-12-19">19<hi rend="super">den</hi> Decembris anno XVI<hi rend="super">c</hi> ende sesthien</date> voor
                    schepenen alhier, by <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#caster_geertruyt">Geertruyt</rs>
                    ende <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#caster_catharina">Catharina van Caster</rs>
                    gegoeijt ende geerft is geweest. Item, een stuck saijlants groot ontrent een
                    bunder imbegrepen der maeten gelegen onder Schoonbroeck aen de Lije van ’t
                    hofken, oost, suijt syns Loemans ander landt, west <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#fijen_lijnke">Lijnke Fijens</rs> ende noorde M<hi rend="super">r</hi>
                    <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#knodders_hendrick">Hendrick de Knodders</rs> lant, by
                    hem comparant op de <date when="1613-08-06">sesten Augusti anno XVI<hi rend="super">c</hi> ende derthien</date> voor schepenen in Eeckeren
                    gecocht ende vercregen ’t heus <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#beuckelaer_thomas">Thomas
                        de Beuckelaer</rs> ende <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#fijen_wybrecht">Wybrecht
                        Fijen</rs> als momboirs van den voorseiden <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#fijen_lijnke">Lynken Fijen</rs>. Item twee stucken snijlants, groot
                    t’samen ontrent sesse gemeten, genaemt de Hooge ende Leege Rotten, metten
                    Teenbosschen achteraen, het een stuck gelegen, d’een stuck lants daeraff noort
                    aen de Schoonbroecxstraete, west ende suyt de weduwe <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#joy_jan">Jans du Joy</rs> erve, oost <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#bertels_cornelis">Cornelis Bertels</rs> erve ende het ander stuck
                    gelegen suijt aen de selve straete, noort aen de beke, west ende oost d’ervee
                    der voorseiden weduwe du Joy, waerinne hij comparant voor schepenen ende mannen
                    van leene tot Eeckeren op den <date when="1611-08-16">16<hi rend="super">den</hi>
                        Augusti anno XVI<hi rend="super">c</hi> ende elff</date> by <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#alsens_catharina">Catharina Alsens</rs> met <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#hont_jan">Jan de Hont</rs>, haeren man ende henne consoirte gegoeijt
                    ende geerft is geweest. Item, noch seven gemeten bempts, gelegen onder Eeckeren
                    in de gehuchte van Muysbroeck in twee partijen, d’ierst groot twee gemeten, in
                    de Hoochsegghe, aldaer gelegen tusschen d’erve ende lant van <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#thonis_adrian">Adriane Thonis</rs> ter eenre ende d’lant van <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#moor_cornelis">Cornelis de Moor</rs> ter andere zijde
                    ende d’ander groot vijff gemeten, gelegen als vore in de Hoochsegghe, tusschen
                        <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#ghysels_jan">Jans Ghysels</rs> ende <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#coppens_jan">Jans Coppens</rs> erve, die <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#lucas_jacques">Jacques Lucas</rs> als gemechticht van
                    Vrouwe <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#sterck_johanna">Johanna Sterck</rs>, Gravinne
                    Douagiere de Biglia op de <date when="1625-04-05">vyfden Aprilis anno XVI<hi rend="super">c</hi> vyftentwintich</date> voor schepenen deser stadt,
                    getransporteert heeft <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#haeze_jaspar">Jaspar de
                    Haeze</rs>, die welcke tot behoeve van hem comparant daeraff gerenuncieert
                    heeft. Item, vier gemeten bampts, gelgen in den jersten hoeck van Eeckeren
                    Lijerwyck, by hem comparant vercregen, te wetene vyff vierendeelen weijlants,
                    ombegrepen der maeten, gelgen in een stuck van twee gemeten oost de beke aldaer,
                    suijt Jouffrouw <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#boudaens_helena">Boudaens</rs> erve,
                    comende noort aen het ryckgasthuys erve, op den <date when="1621-08-12">12<hi rend="super">den</hi> Augusti anno XVI<hi rend="super">c</hi> ende
                        eenentwintich</date> voor schepenen in Eeckeren tegens Adriaen Fyens. Item,
                    twee gemeten lants daeraff in den jersten hoeck, gelgen tusschen Mevrouwe <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#transilvani_johanna">Johanna Transilvani</rs> erve aen
                    d’een zijde ende d’lant <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#couwelaer_adriaen">Adriaens
                        Couwelaer</rs> aen d’ander zyde, by hem vercregen voor schepenen deser stadt
                    tegens Jouffrouw <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#boudaens_helena">Helena Boudaens</rs>,
                    weduwe <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#pape_anthonis">Anthonis de Pape</rs> op den <date when="1625-07-29">29<hi rend="super">sten</hi> Julij anno XVI<hi rend="super">c</hi> ende vijffentwintich</date>, ende de resterende drij vrierer deelen
                    van een gemet lants in ’t voorseiden stuck van twee gemeten op den <date when="1625-07-31">31<hi rend="super">sten</hi> dach der selver maent
                    Julij</date> voor schepenen tot Eeckeren tegens den voor genoemden <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#fyens_adriaen">Adriaen Fyens</rs> als gemechticht van
                        <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#greijns_sibaerdt">Sibaerdt Greijns</rs>. Item, noch
                    twee gemeten weijlants, gelegen in een stuck van dry gemeten, liggende in
                    Eeckeren, Leijerwijck, in de heuvelen aldaer, noort den raidstsheer <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#uwen_ratsherr">Uwens</rs> erve, oost het Meulendijck
                    weghsken ende suijt de Suijtgracht aldaer, die <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#santvliet_marten">Marten van Santvliet</rs> voor schepenen van
                    Eeckeren op den mangelinge getransporteert heeft. Item,het ander gemete der
                    voorscreven drij gemeten lants mitsgaders noch een gemete weylants oick aldaer
                    gelgen in de Spreenhoeck tusschen <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#volder_jan">Jan de
                        Volder</rs>’s erve aen d’een zyde ende <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#gamel_jan">Jan’s Gamel</rs>’s erve aen d’ander zyde ende een halff gemete weijlants
                    gelegen oick aldaer in een stuck van negen gemeten, genaemt de Santvoorden
                    tusschen <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#laureis_peeter">Peeters Laureis</rs> lant aen
                    d’een zyde ende het block van Lee aen d’ander zyde, daerinne hy comparant op den
                        <date when="1610-12-22">22<hi rend="super">sten</hi> December anno XVI<hi rend="super">c</hi> ende thien</date> by den stadthouder des heeren
                    amptsman deser stadt van wegen synre offitie gegoeijt ende geerft is geweest.
                    Item, een stuck lants metten gronde ende toebehoorten, groot, vier gemeten
                    ombegrepen een maete gelegen oick aldaer in ’t Schoonbroeck, tusschen <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#greijns_lambrecht">Lambrecht Greijns</rs> erffgenaemen
                    erve ende hoeve suytwaert de beke westwaert ende ’s heeren strate oostwaert
                    waerinne hy comparant op den <date when="1614-03-18">18<hi rend="super">den</hi>
                        Martij anno XVI<hi rend="super">c</hi> ende vierthien</date> by <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rousseau_guillaume">Guilleaume le Rousseau</rs> als
                    gemechticht van <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#verheijden_tanneke">Tanneke
                    Verheijden</rs> ende <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#snijers_hans">Hans Snijers</rs>,
                    schipper, haeren man gegoeyt ende geerft is geweest ende daertoe den pacht der
                    voors. parceelen lants tot nu toe verschenen ende ombetaelt staende, bedraegende
                    vierhondert ende sevenentviertich gulden eens, waervore de voorscreven comparant
                    borge als principael blijft mits dese dat die binnen ts’iaers aen voorscreven
                    cooper betaelt sullen worden ende welcke voorscreven huijssinge van plaisanten
                    metten voorgeruerde parceelen van landen ve voorscreven comparant op den <date when="1625-08-05">vyfden dach Augusti anno XVI<hi rend="super">c</hi> ende
                        vyffentwintich</date> voor schepenen ende leenmannen van Eeckeren
                    getransporteert hebbende de voorgenoemde <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#haeze_jaspar">Jaspar de Haese</rs> voor ende tot behoeve van de fundatie van ’t derde
                    novitiaet der <rs type="corporate" ref="../register/register-corporate.xml#jesuitenkolleg_antwerpen">patres van
                        den societeyt Jesu</rs><index indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="deu">Jesuiten</term>
                    </index> heeft pater <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#velsteen_egbertus">Egbertus van
                        Velsteen</rs>, priester ende procurator der selver societeyt in der
                    qualiteyt soo hy is gecompareert op den <date when="---27">27<hi rend="super">sten</hi></date> deser voor schepenen ende leenmannen voorscreven
                    retransport ende retrocessie daervan tot sijns comparants behoeve gepasseert,
                    alles por ut litteras quas tradidit, droech oppe met allen den rechten etc. te
                    waerne van allen commeren ende calaengien etc. vuijtgenomen eenen gulden oft een
                    veertel corens chijns t’siners der capelrije van de tweede fundatie onser liever
                    vrouwe in de kercke van Eeckeren vuyt het stuck lants ind e dreve als vore
                    gelegen. Item,vierthien meuckens gerst ende sesse meuckens rogge in twee keuren
                    oft chijnsen elck van seven meuckens ende drij meukens rogge den grave van
                    Hoochstrate vuytte voorscreven twee parceelen lants gecomen van Geertruyt van
                    Casteren. Item, seven meukens gerst ende drij meukens rogge voer den keure, den
                    voorscreven grave van Hoochstraten, vuytte voorscreven vier gemeten gecomen van
                    den voorscreven Tanneken Verheijden ende ’s heeren chijns vuijt ’t voorscreven
                    lant gecomen van <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#fijen_lijnke">Lynke Sijens</rs>. Item
                    eenendertich guldenen erffelick der voorscreven Magdalena van Rysegem oft haers
                    actie hebbende vuyt ’t voorscreven lant van haer eertijts gecocht, ende drij
                    hondert negenentsestich guldenen erffelick den penninck sesthien vuijt alle de
                    voorscreven huysen ende landen jaerlycx gaende al naer inhout der brieven ende
                    anders niet, welcke commeren ende lasten <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#guyot_toussaint">Toussein Guijot</rs>, notaris alhier in den naeme
                    ende als daertoe specialyck gemechticht van den voorscreven Pietro Paulo Rubens
                    by procuratie op den <date when="---27">27<hi rend="super">sten</hi></date> deser
                    voor den notaris <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#doppegitter_notar">Doppegitter</rs>
                    ende sekere getuygen alhier gepasseert ende ten desen origineel gethoont meede
                    voor ons comparerende, geloeft heeft gelyck hy geloefde mits desen dat synen
                    voorscreven constituant van nu voortaene eeuwelyck duerende jaerlycx sal draegen
                    ende betaelen sonder des voorscreven vercoopers synre goeden ende naecomelingen
                    cost, last of schaede gebraeck yet etc. dat geloefde de voorscreven comparant
                    altyt satisfacere van de se et sua constituerende voorts onwederroepelijck ende
                    alle ‘tgene voorscreven is voor schepenen ende leenmannen van Eeckeren ende
                    alomme elders daertoe van node wesen sal, tot behoev des voorscreven <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_peter_paul">Pietro Paulo Ruebens</rs> in der
                    voorscreven oft betere forme te vernieuwen ende ane te werven, te passeren des
                    noot syde etc. <span from="" xml:lang="lat">generaliter etc. promitteris etc.</span><lb/>
                    <date when="1627-05-29">Vigesima nona Maijs solutum 1627</date></p>
                 
                    <note type="contemporary" place="margin">boven met allen ende ijegelyck de privilegiën ende
                        gerechticheden totte voorscreven hyussinge ende lande eenichssins
                        behoorende.</note>
               
            </div>
        </body>
     
    </text>
</TEI>