<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_011"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Aufteilung des Nachlasses von Maria Pypelincx</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel </name>





                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                

                


                


                


                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="SAA_sig-sr-483-II">
                    <msIdentifier>
                        <country>Belgien</country>
                        <settlement>Antwerpen</settlement>
                        <repository>Stadsarchief (SAA)</repository>
                        <collection>Schepenregister 1610/ I: Neesen &amp; Kieffelt</collection>
                        <idno type="signatur">SR 483, sub dato</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Aufteilung des Nachlasses von Maria Pypelincx</title>
                    </head>
                    
                    <history>
                        <origin>
                            <p>
                                <origDate when="1610-09-17">17. September 1610</origDate>
                            </p>
                        </origin>
                    </history>
                    <additional>
                        <listBibl>
                            <bibl>Pierre Génard: P. P. Rubens : Aanteekeningen over den grooten meester en
                                zijne bloedverwanten. Antwerpen 1877. S. 436-441<ptr type="gbv" cRef="146162595"/></bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term type="psw" xml:lang="deu">Maria Pypelincx</term>
                    <term xml:lang="deu">Nachlass</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="nld">
                <p> Wij <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#werve_henrick">Henrick vanden Werve</rs> ende <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#vlierden_philips">Philips van Vlierden</rs>, schepenen
                    van <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#antwerpen">Antwerpen</rs>, maken condt dat voor ons
                    quamen M<hi rend="super">r</hi> <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_philipp">Philips Rubens</rs>,
                    Secretaris deser stadt, M<hi rend="super">r</hi> Janssone wijlen, daer moeder aff was jouffrouwe
                        <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#pypelincx_maria">Marie Pypelincx</rs>, in deerste
                    partye, Sieur <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_peter_paul">Pietro-Paulo
                        Rubens</rs>, sijn broeder, inde tweede partye, ende de voors. M<hi rend="super">r</hi>
                    Philips ende Sieur <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_peter_paul">Petro-Paulo
                    Rubens</rs>; tsamen inden name ende als testamentelijcke momboiren vande
                    kinderen van wijlen jouffrouwe <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_blandina">Blandina
                        Rubens</rs>, henne suster, daer vader af is Sieur <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#parcq_siméon">Simeon du Parck</rs>, die sij hierinne vervingen ende
                    geloefden te vervane, hen daervore sterck maeckende ende in dyer qualiteyt, inde
                    derde ende leste partye, ende bekenden ende verlijden in alle de partyen dat
                    zij, vuyt erachte ende naervolgende den testamente vande voorschreven wijlen
                    jouffrouwe Marie Pypelincx, onder heur hantteecken gepasseert den sesthiensten
                    Decembris anno sesthien hondert sesse ende toegecachetteert ende den <date when="1607-01-09">negensten Januarij anno XVI<hi rend="super">c</hi>
                    seven</date> daernaer, voor <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_peeter">Peeter
                    Rubens</rs>, notaris, ende sekere getuygen gerecognosceert, ende voorts naer
                    voorgaende lotinge ende cavelinge den sevenentwintichsten Julij lestleden
                    voorden voors. Notaris Rubens, present sekere getuygen, gepasseert, wel
                    ende minnelijck gepaert, gescheyden ende gedeylt bebben alle ende iegelijcke de
                    goederen, soo rurende als onrurende, haeffelijcke als erffelijcke, bijde
                    voors. henne moeder achtergelaten ende dat inder navolgender manieren:
                    Inden eersten, soo bekenden de voors. comparanten dat sij aengaende henne
                    houwelijcxe goeden ende voorts de haeffelijcke ende gereede goeden inden
                    sterfhuyse vande voors. henne moeder bevonden, volgende den voors.
                    heuren testamente, met malcanderen geliquideert ende deen den anderen daeraf
                    volcommelijck bewesen ende voldaen hebben, achtervolgende de rekeninge daerop
                    gemaeckt, ende dat voorts de voors. M<hi rend="super">r</hi> Philips Rubens, naer vermogen
                    ende vuyt crachte vanden voors. testamente, bijden welcken hem keuse
                    gegeven was om in voldoeninge van zijne twee hondert guldenen erffelijck die de
                    voors. wijlen jouffrouwe Marie Pypelincx, hunne moedere, elcken der
                    voors. heuren kinderen toegevuecht heeft voor hun houwelijcx goet te mogen
                    aenveerden, de hoeve metten lande ende goederen naerbescreven, oft gelijcke twee
                    hondert guldenen erffelijck in renten bij heur achter te laten, ende in
                    conformiteyt vande verkiesinge bij hem gedaen vande selve hoeve ende landen
                    naerbeschreven, hebben ende behouden sal voor hem ende zijne naeommelingen, in
                    voldoeninge vande twee hondert guldenen erfrelijck voorgeruert, een goet oft
                    hoeve, met sloetken omwatert ende andere huysingen daertoe behoorende ende
                    metten hovingen, lande, bempden, alzoo wel leenen als erve, genaempt Moerendael,
                    gestaen ende gelegen bij <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#nispen">Nispen</rs>, ende
                    bovendyen dat hij in conformiteyt vande voors. lotinge ende cavelinge
                    vande onrurende ende erffelijcke goederen hebben ende behouden sal, ende hem
                    bijde cavel B te deele bevallen is: inden eersten, eene rente van veertich
                    guldenen erffelijck, geheven wordende opde huysinge ende brouwerye genaempt De
                    Goubloeme, inde Nyeuwstadt alhier gestaen, item, eene rente van sesse guldenen
                    vijff stuyvers erffelijck geheven werdende opde domeynen van hunne hoocheden int
                    quartier van deser stadt, item, noch de drye guldenen vijfthien stuyvers tsjaers
                    die tvoors. sterfhuys voor een vijfdendeel in eene sullen de voorschreven
                    kinderen al noch hebben ende behouden ende zijn hun bijden cavel A te deele
                    bevallen: ierst eene gereduceerde rente van vijfenveertich guldenen erffelijck
                    gheheven wordende op dese stadt, heure ende der gemeynre ingesetenen goeden
                    derselver, item, noch eene rente van tweelff guldenen erffelijck, wesende een
                    vijfdendeel vande sestich guldenen erffelijck die men van ghelijcken jaerlijcx
                    heffende is op dese stadt, heure ende der gemeynre innegesetenen goeden
                    derselver, ende noch eene rente van sesse guldenen ende vijff stuyvers
                    erffelijck geheven wordende op sekere goeden gelegen ter Hoeven onder <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#eeckeren">Eeckeren</rs>, als wij verstonden, ende midts
                    desen soo verteghen de voorschreven partyen, inden name ende qualiteyt als vore,
                    van malcanderen ende deen vanden anderen vanden goeden ende versterffenissen
                    voorgeruert ende schouden malcanderen ende deen den anderen daeraff claerlijck
                    quyte tallen daghen, gelovende, in goeder trouwen, dat zij malcanderen, noch
                    deen den anderen, hierenboven daeraff nemmermeer meer aanspreken, heysschen,
                    noch moyen en selen in geenen rechte, geestelijck oft weerlijck, bij hen selven
                    oft yemanden anders van hennen oft der voorschreven kindcren boven vervangen
                    zijnde wegen in eeniger manieren, wel verstaende dat sij tusschen henlieden al
                    noch onverscheyden ende onverdeylt behoudende blijven de parcheelen van schuldt,
                    lande ende renten hiernaer volgende, te weten: ierst tgene <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#maniaert_thomas">Thomas Manaert</rs>, inwoonder deser stadt, den
                    sterffhuyse schuldich is, beloopende in capitael ende verloop, gerekent totten
                    eenentwintichsten Julij lestleden, de somme van, twee duysent tweelff guldenen
                    vijfthien stuyvers een oort, item, noch tderdendeel van eenen bempdt gelegen tot
                        <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#muyse">Muysen</rs> bij <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#mechelen">Mechelen</rs>, geldende jaerlijcx in hueren tselve
                    derdendeel sessentsestich guldenen derthien stuyvers een oort, item noch eene
                    rente van vijftich guldenen erffelijck geheven wordende in eene meerdere rente
                    van hondert guldenen erffelijck op een hoeve, landen, bosschen ende bempden
                    gelegen inde prochie van Itegem, daeromme proces is hangende, item, noch eene
                    rente van twintich guldenen erffelijck die men heffende is op een afgebrant huys
                    in <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#borgerhout">Borgerhoudt</rs> gelegen, genaempt Het
                    Moriaenshooft, item noch eene ledige erve oock daerbij gelegen, daerop een huys
                    ghestaen heeft ghehadt, dwelck ghenaempt was Den Beerendans, item noch eene
                    rente van sesse veertelen rogx tsjaers geheven wordende op eene stede gelegen
                    tot <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#beke">Beke</rs> onder <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#loenhout">Loenhoudt</rs>; item noch een rentken van drye guldenen op
                    seker huysinge tot <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#berchem">Berchem</rs>, daer luttel aff
                    te verwachten is, gelijck oock vande voorgaende corenrente, als in langen nyet
                    betaelt geweest hebbende ende anderssints. Ende is te wetene dat alle de
                    parcheelen van goederen, landen ende renten den voors. partyen toegevuecht
                    ende aengecavelt ende die alnoch onverscheyden ende ooverdeylt blijven,
                    denselven partyen elck int besondere respective ende voorts hunlieden tsamen
                    competerende sijn ende verstaen worden aengecavelt ende toegevuecht te sijn met
                    alle de openstaende achterstellen, baten ende prouffijten derselver goederen
                    alreede verschenen ende noch te verschijnen, ende is noch te wetene dat, al eest
                    dat deen oft dander der voorschreven partyen meer oft min is toegevuecht geweest
                    als hem toecompt oft dat des eens cavele meer bedraecht als des anders, dat zij
                    malcanderen daervan bebben verleken ende vande gereede goeden sulcx deen den
                    anderen goet gedacn,</p>
                <closer>
                    <salute>al sonder argelist</salute>. 
                    <dateline>In kennisse van dese letteren besegelt met onse segelen, gegeven int jaer Ons Heeren als men schreeff 
                        <date when="1610-09-17">M.CCCCCC ende thien, seventhien dagen in Septembri</date>
                    </dateline>.<lb/>
                    <signed><rs type="person" ref="../register/register-person.xml#kieffelt_g">G. Kieffelt</rs></signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
        
    </text>
</TEI>