<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI [
<!ENTITY register-person SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-person.xml">
<!ENTITY register-place SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-place.xml">
<!ENTITY register-corporate SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-corporate.xml">
<!ENTITY register-work SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-work.xml">
]
>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_126">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Peter Paul Rubens erwirbt von Ritter Jan van Stembor, als dem
                    Bevollmächtigten von Ritter Claude d’Ongnyes, dem Herren von Morckhoven, eine
                    städtische Rente über vierzig Gulden</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>
                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                &register-corporate;
                &register-person;
                &register-place;
                &register-work;
                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="SAA_sig-sr-512-30">
                    <msIdentifier>
                        <country>Belgien</country>
                        <settlement>Antwerpen</settlement>
                        <repository>Stadsarchief (SAA)</repository>
                        <collection>Schepenregister 1614/ V: Uwens, Neesen, Waerbeeck &amp;
                            Colijns</collection>
                        <idno type="signatur">SR 512, fol. 30r-v</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Peter Paul Rubens erwirbt von Ritter Jan van Stembor, als dem
                            Bevollmächtigten von Ritter Claude d’Ongnyes, dem Herren von
                            Morckhoven, eine städtische Rente über vierzig Gulden</title>
                    </head>
                    <msContents>
                        <msItem>
                            
                            <filiation>
                                <note resp="A.H." type="footnote">Vgl. auch den Verkauf einer Rente an Claude
                                    d’Ongnyes am <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_080">6. September
                                        1601</ref> und ein Dokument <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_080a">aus den Stadsrekeningen  von 1579/80</ref></note>
                              </filiation>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1614-09-22">22. September 1614</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term xml:lang="deu">Rente</term>
                    <term xml:lang="deu">Finanzen</term>
                    <term xml:lang="deu">Geldgeschäfte</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="nld">
                <p> Heer <rs type="person" ref="#stembor_jan">Jan van Stembor</rs> ridder in den
                    name ende als speciale gemechticht van <rs type="person" ref="#dorgnies_claude"
                        >Claude d’Ongnyes</rs> riddere, Heere van <rs type="place" ref="#conpigny"
                        >Conpigny</rs>
                    <rs type="place" ref="#morckhoven">Morckhoven</rs> etc. comme ’t gene
                    naebescreven wordt te mogen doene ’t selve breeder blijckende bij zekere opere
                        pro<hi rend="super">e</hi> in papiere gestaan onder den voorseyden heer Claude
                    signet ende hantteecken geexpedieert in date <date when="--04-12">12
                    Aprilis</date> lestleden quam vidimus, ter eenre ende <rs type="person"
                        ref="#rubens_peter_paul">Peeter Paulo Rubbens</rs>, <rs type="person"
                        ref="#schot_peeter">Peeter de Schot</rs> ende <rs type="person"
                        ref="
                        #vinck_jan">Jan Vinck</rs>, coopman in den
                    name ende als gemechticht van de kinderen wijlen jouffrouwe <rs type="person"
                        ref="#pypelincx_susanne">Susanna Pijpelinck</rs> ter andere zijde bekenden
                    ende verlijden onderlinge ter beydenzijden dat zij t’samen gemaect ende
                    aengegaen hebben ’t contract van mengelinge naervolgende, te wetene dat den
                    voorseyde heer Jan van Stembor in der voorseyder qualiteyt in gerechter
                    mangelingen overgegeven, gecedeert ende getransporteert heeft daeraff ove etc.
                    sine revocatione aen de voorseyde Peeter Paulo Rubbens (bovens de somme van
                    hondert tsestich gulden eens bij den voorseyden Rubbens in contante penningen
                    ontfangen) de veertich carolus guldenen erffelijck metten achterstelle totten
                    dage van heden toe daer aff verloopen ende verschenen diemen jaerlijcx heeft
                    ende heffende is op ’t corpus deser stadt, wesende gereduceert gelt, staende te
                    boecke op <rs type="person" ref="#pypelincx_susanne">Loyse Herbaye</rs> ende die
                    jouffrouwe <rs type="person" ref="#pypelincx_maria">Marie Pypelincx</rs>, weduwe
                    wijlen Meester <rs type="person" ref="#rubens_jan">Jan Rubbens</rs> schepen was
                    deser stadt<index indexName="gsw">
                        <term type="TGN" xml:lang="deu">Antwerpen</term>
                    </index>, met eenen momboir<index indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="deu">Vormund</term>
                    </index> haer gegeven metten rechte ende jouffrouwe Susanna Pypelincx, heur
                    sustere met Peeter De Schot, heuren manne ende momboire opten <date
                        when="1601-09-06">6 Septembris XVI<hi rend="super">c</hi> een</date>, den
                    voorseyden constituant vercocht ende getransporteert heben gehadt, droegh op
                    etc. te waerne etc. Waer tegen den voorseyden Peeter Paulo Rubbens, Peeter de
                    Schot als tochtemer van allen d’achtergelaten goeden van wejlen jouffrouwe
                    Susanne Pypelincx zijne huysvrouwe ende Jan Vinck, coopman in den name ende als
                    procuratie hebbende van de kinderen van wijlen jouffrouwe Susanna Pypelincx die
                    hij hier inne vervinck ende geloeffde te vervane hem daervoor sterckmaeckende in
                    gerechter mangelingen als voor overgegeven gecedeert getransporteert hebben
                    samen over cedeerden ende transporteereden mits desen sine revocatione den
                    voorseyden Claude d’Ongnyes ridder, heere van Compigny ende Morckhoven etc. de
                    vijftich Carolus gulden erfellijck met en achterstelle daeraff verloopen ende
                    verschenen, die <rs type="person" ref="#crol_jan">Jan Crol</rs> in den name ende
                    als gemechticht van Jonckheer <rs type="person" ref="#meere_jan">Jan van der
                        Meere</rs> heeren <rs type="person" ref="#meere_philips">Philips</rs> sone
                    wijlen des ridders bynnen zijnen leven heere van <rs type="place"
                        ref="#zaventem">Saventhem</rs> daer moeder aff is vrouwe <rs type="person"
                        ref="#noot_maximiliana">Maximiliane van der Noot</rs> als propreitaris ende
                    erffdragere ende van de voornoemde vrouwe Maximiliane van der Noot als
                    tochtemesse opten <date when="1552-01-10">10<hi rend="super">den</hi> January
                        anno XV<hi rend="super">c</hi> 52<hi rend="super">tich</hi></date>
                    <rs type="person" ref="#pypelincx_hendrick">Hendricke Pypelinck</rs> tapitsier
                    vercocht ende geassigneert heeft gehadt op eene hoeve met huysinge, hove, lande,
                    bossche, beempde, heyde, weyde, gronde ende allen den toebehoorten geheeten
                    Morckhoven, gelegen in diversche parcheelen onder de herlijckeyt van Morckhoven
                    bij <rs type="place" ref="#herentals">Herentals</rs>, verschijnende jaerlijksch
                    den <date when="--01-10">10<hi rend="super">den</hi> January</date>, prout
                    <span from="" xml:lang="lat">litteras quas tradiderunt</span> droeghen op etc. te waerne etc.<lb/>
                </p>
                <closer>
                    <dateline>
                        <date when="1614-09-22">22 Septembris 1614</date>
                    </dateline>
                </closer>
                
            </div>
        </body>
       
    </text>
</TEI>
