<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_124"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Maria Cornelissen verkauft eine städtische Rente über 80 Gulden an Peter Paul
                    Rubens, die sie von Herman dem Hantschoenmaker geerbt hat</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>
                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                

                


                


                


                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="SAA_sig-sr-512-245">
                    <msIdentifier>
                        <country>Belgien</country>
                        <settlement>Antwerpen</settlement>
                        <repository>Stadsarchief</repository>
                        <collection>Schepenregister 1614/ V: Uwens, Neesen, Waerbeeck &amp;
                            Colijns</collection>
                        <idno type="signatur">SR 512, fol. 245r-246r</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Maria Cornelissen verkauft eine städtische Rente über 80 Gulden
                            an Peter Paul Rubens, die sie von Herman dem Hantschoenmaker geerbt
                            hat</title>
                    </head>
                   
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1614-07-07">7. Juli 1614</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
        <textClass>
            <keywords scheme="rubens">
                <term xml:lang="deu">Finanzen</term>
                <term xml:lang="deu">Rente</term>
                <term xml:lang="deu">Geschäfte</term>
            </keywords>
        </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="nld">
                <p> jouffrouwe <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#cornelissen_maria">Maria Cornelissen
                    Cheens</rs>, weduwe wijlen <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#dadenburg_herman">Hermans van
                        Dadenburg</rs>, met eenen momboir haer gegeven metten rechte <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#dadenburg_cornelis">Cornelis</rs> ende <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#dadenburg_catlijne">Catljne van Dadenburg</rs> haere kindere,
                    ongehouwt maer meerdere van jaeren, de voors. Cateljne oock geassisteerd met
                    eenen momboir haer gegeven metten rechte ende <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#dadenburg_jacques">Jaques van Dadenburg</rs>, coopman oock heure sone
                    voor hem selven ende als d’actie ende transporte vercregen hebbende van <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#dadenburg_anna">Anna van Dadenburg</rs>, zijn suster met
                        <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#geens_peeter">Peeter Geens</rs> heuren man ende
                    momboir, bekenden dat zij omme eene somme gelte die hen al ende wel is
                    vergouden, vercocht hebben wel ende wettelijcken S<hi rend="super">r</hi>
                    <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_peter_paul">Pietro Paulo Rubens</rs> de
                    tachtentich Carolus gulden tsiaers, alsoo gereduceert tegene den peninck
                    twintich van de hondert Carolus gulden erffelijck, die dese stadt by heuren
                    chartere, van der date den <date when="1546-05-24">vierentwintichsten Meye
                        van den jaere 1500 sessenvertich</date> beseth heeft op het innekomen der
                    selver stadt, ten behoeve van <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#handschoenmaker_herman">Herman den Handschoenmaker</rs> ende dat metten achterstel daeraff
                    verschenen ende onbetaelt staende tsedert den <date when="1605-11-24">vierentwintichsten Novembris anno 1600 en vijff</date> herwaeder welcke
                    rente hen comparanten met villen rechte bleven ende verstorven is van wijlen den
                    voors. Herman van Dadenburg, dyen deselve oock bleven ende verstorven was van
                    wijlen de voors. Herman de hantschoenmaker, sijn moederlijcke grootvader was.
                    Hebbende de voors. Anne van Dadenburg met Peeter Geens heuren man, heur gedeelte
                    aen de voors. Jaques haer broeder getransporteert op den <date when="---07">sevensten</date> dezer tot <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#breda">Breda</rs>, voor
                    den notaris <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#melissen_melis">Melis Jan Melissen</rs>,
                    welck transport op heden met eenen anderen brieve oock voor ons gepasseert door
                        <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_peeter">Peeter Ruebens</rs> notaris als
                    heuren gemechtichden alhier herkent ende vernieuwt is. volgende de brieven ende
                    bescheeden daeraff zijnde die zij hem mede overgaven, droeghen oppe etc. te
                    waerne van allen commercien ende calaengien.</p><closer><salute> Sonder argelist.</salute><lb/>
                        <dateline><date when="1614-07-07">7 Juli 1614</date></dateline>
                    </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>