<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_156"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Peter Paul Rubens erwirbt ein Haus namens Breda im Hoplant und übernimmt drei
                    auf diesem Anwesen liegende Erbrenten</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>





                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                

                


                


                


                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="SAA_sig-sr-551">
                    <msIdentifier>
                        <country>Belgien</country>
                        <settlement>Antwerpen</settlement>
                        <repository>Stadsarchief (SAA)</repository>
                        <collection>Schepenregister 1621/ V: Ardenbodegem, van Huffel jr., De Witte
                            &amp; Herck</collection>
                        <idno type="signatur">SR 551, fol. 209r-v</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Peter Paul Rubens erwirbt ein Haus namens Breda im Hoplant und
                            übernimmt drei auf diesem Anwesen liegende Erbrenten</title>
                    </head>
                   
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1621-12-23">23. Dezember 1621</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term xml:lang="deu">Immobilien</term>
                    <term xml:lang="deu">Geschäfte</term>
                    <term xml:lang="deu">Rente</term>
                    <term xml:lang="deu">Erbrente</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="nld">
                <p><rs type="person" ref="../register/register-person.xml#roy_peeter">Peeter Le Roy</rs> gesworen procureur alhier
                    ende bekende dat hij omme eene somme gelts die hem al ende wel is vergouden
                    vercocht heeft wel ende wettelijck Senior <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_peter_paul">Pietro Paulo Rubbens</rs> schilder van hare
                    Hoocheid, twee huysen de welcke nu tertijt een wooninghe is met hove halven
                    borneputte, kelders, coeckene cameren, gronde ende allen den toebehoorten,
                    geheeten, d’een daer aff, Brida<index indexName="stw">
                        <term xml:lang="deu">Breda</term>
                    </index>, gestaan, ende glegen in ’t <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#hoplant">Hoplant</rs> alhier tegens over den muer van de lammekensraeme tusschen ’thuys
                    van <gap resp="N.B." reason="cancelled"/> aen deen sijde westwaerts ende <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#huybrechtssen">Huybrechtssens</rs> huys ende erve was
                    aen d’ander sijde oostwart commende achter aenden raemhoff van wijlen
                    d’erffgenamen <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#gills_franchois">Franchoys Gills</rs> met
                    den voorseyden cooper toebehoorende gelijck ende in alle der manieren de voors.
                    vercooper daerinne op heden date. dese bij den stadthouder mijns heer des
                    amptmans nieuwe officie gegoeyt ende geerft is naer luyt de brieven daeraff
                    sijnde die hij mede overgaff. Droegh oppe etc. te waerne etc. vuytgenomen 26 gl.
                    erffelijck d’erffgenamen <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#hove_digna">Digna van Hove</rs>
                    wijlen. Item 37 gl. erffelijck Heer <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#broecke_ghysbrecht">Ghysbrecht van den Broecke</rs>, priester, met twee brieven Item drije
                    guldens erffelijck <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#thijs_jan">Janne Thijs</rs> oft sijns
                    acte hebbende ende vijffentwintich gulden erffelijck Heer <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rel_henrick">Henricke Rel</rs>, daer jaerlijck vuytgaende naer luyt
                    den brieven daeraff sijnde die hij mede overgaff ende desen voornoemden comme
                    ende last heeft geloeft ende geloeffde midts desen de voorseyde senior <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_peter_paul">Pieter Paulo Rubbens</rs> die mede
                    voors ons quitanties van Kersmeisse<note resp="A.H." type="footnote">Mit
                        Kersmisse bezeichnete man den 25. Dezember</note> naestcommende alswanneer
                    hij de voorseyde huyse aenvaerden sal. voordaene eeuwlijck durende jaerlijcks te
                    geldene ende te betaelene souden ’t vorseyde huys metten gronden ende
                    toebehoorten <span from="" xml:lang="lat">et ulterius se et sua</span>, daervore verbinden ende te pande settende,
                    behoudelijck dat de voorseyde huysinghe medepant over vier oude grooten 10
                    penningen geeft t’onzer Lieven Vrouwen<index indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="deu">	
                            Antwerpen</term><index indexName="stw"><term xml:lang="deu">Liebfrauenkathedrale</term></index>
                    </index> alhier. Item over zesse oude grooten ende 60 Ingelsen erffelijck den
                        <rs type="corporate" ref="../register/register-corporate.xml#antwerpen_abtei_st_michiels">Godshuyse van St.
                        Michiels</rs> dien jaerlijcx betaelen, mede vuyt den voorseyden raemhove
                    metten huyse, panden deser huysinghe oft last oft schade ende in respect van de
                    andere medepantschappen oock, uytgesteeken hare oude brieven dan alsooc
                    presumeert ende vastelijck gelooft dat de selve al gequeten sijn uyt dyen de
                    selve most betaelt wordden uyt den huysinghe van Senior <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#arnout_senior">Arnout</rs> gesten is mede toebehoordende <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#cools_henrick">Henricke Cools</rs> alsoock vuyt den
                    voorseyden raemhove, soo en worden de selve hier mede vuytgesteecken ende waert
                    dat den noornoemden Senior Pieter Paulo Rubbens oft sijne naecomelingen aan den
                    voornoemden coop opdracht, waernisse ende claernisse vernoemt hier aff naermaels
                    in de gebraecke of dat hen ter saecken van dyen eenighen heysch oft petitie
                    aengedaen werden bij wijsen ende te wat oorsaecke datte waren, hoe peomisit de
                    voorseyde comparant <span from="" xml:lang="lat">satisfacere unde obligare se de suo</span>.</p>
                <closer>
                    <salute>Sonder argelist</salute>
                    <dateline> <date when="1621-12-23">Vigesima tertia Decembris 1621</date><lb/> Solutum</dateline>
                </closer>
            </div>
            
            <div xml:lang="nld">
                <p>Pantgelt 17 gl. is bethaalt <date when="1646-10-20">20 Octobris 1646</date></p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>