<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_089"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Akte der Überschreibung eines Hofs zu Borchout durch Maria an Susanna
                    Pypelincx</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel </name>





                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                

                


                


                


                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="SAA_sig-sr-459-123">
                    <msIdentifier>
                        <country>Belgien</country>
                        <settlement>Antwerpen</settlement>
                        <repository>Stadsarchief (SAA)</repository>
                        <collection>Schepenregister 1605/ IV: Moy &amp; Neesen</collection>
                        <idno type="signatur">SR 459, fol. 123</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Akte der Überschreibung eines Hofs zu Borchout durch Maria an
                            Susanna Pypelincx</title>
                    </head>
                    
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1605-04-06">6. April 1605</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                    <additional>
                        <listBibl>
                            <bibl>Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester en zijne
                                bloedverwanten. Antwerpen 1877, S. 362-365<ptr type="gbv" cRef="146162595"/></bibl></listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term xml:lang="deu" type="psw">Maria Pypelincx</term>
                    <term xml:lang="deu" type="psw">Susanna Pypelincx</term>
                    <term xml:lang="deu">Immobilien</term>
                    <term xml:lang="deu">Borchout</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="nld">
                <p> Comparerende voor Schepenen jouffrouwe <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#pypelincx_maria">Maria Pypelincx</rs>, weduwe wijlen Meesters <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_jan">Jans Ruebens</rs>, met eenen momboir haer gegeven metten
                    rechte, bekende dat sij (mits der somme van drij hondert ponden grooten Vlems
                    eens die <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#schot_peeter">Peeter de Schot</rs> ende
                    jouffrouwe <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#pypelincx_susanne">Susanna Pypelincx</rs>,
                    sijne huysvrouwe, heur comparante in gereede penningen opgeleet ende voldaen
                    hebben, ende mits het afdragen vande renten ende commer nabeschreven,) vercocht
                    heeft wel ende wettelijcken den voors. Peeteren de Schot ende jouffrouwe Susanna
                    Pypelincx, sijnder huysvrouwe, haere hoeve metten hove, lande, aerde, gronde
                    ende toebehoorten, groot geweest hebbende vijfthien bunderen min een vierendeel
                    ende nu ter tijt maer groot twelff ende drij quaert bunderen, mits den twee
                    bunderen die daeraf bij <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#pypelincx_hendrick">Heynrick
                        Pypelinck</rs>, haer vader, vermangelt sijn aen tCapittel van <rs type="plave" ref="#lier">Liere</rs>, tegens gelijcke twee bunderen lants,
                    gelegen op Poeyegemvelt, den voors. cooperen ooek toebehoorende, gestaen ende
                    gelegen de voors. hoeve in diversche parceelen binnen <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#bouchout">Bouchout</rs>, geheeten de oude hoeve ten Micke, comende
                    aender Coralen van <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#antwerpen">Antwerpen</rs> erve,
                    westwaert, ende sHeerenstrate, oostwaert, gelijck ende in alle der maniere haer
                    comparante vercoopersse deselve hoeve aengecavelt ende te deele bevallen is in
                    scheydinge ende deylinge opten <date when="1583-10-27">XXVII<hi rend="super">en</hi> Octobris anno XV<hi rend="super">c</hi> ende
                    drijentachentich</date> voor Sehepenen alhier gepasseert vande achtergelatene
                    goeden des voors. <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#pypelincx_hendrick">Henricx
                    Pypelincx</rs> ende jouffrouwe <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#touion_clara">Clara de
                        Touion</rs> haer ouders, die deselve, voor Sehepenen des Heeren van <rs type="corporate" ref="../register/register-corporate.xml#st_bavo_gent">St<hi rend="super">e</hi>.
                        Baefs</rs><index indexName="stw">
                        <term xml:lang="deu">St. Bavo Gent</term>
                    </index>, in zijnen hove van Sombeken binnen Bouchout, opten <date when="1550-08-05">vijfden Augusti anno XV<hi rend="super">e</hi> ende
                        vijftich</date>,in coope vercregen hadden tegens <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#sneeuwaters_jan">Janne Sneeuwaters</rs>, als gemeehticht van <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#deym_jan">Jan</rs> ende <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#deym_adriaen">Adriaen Deym</rs> ende <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#sneeuwaters_digna">Digna Sneeuwaters</rs>, naer inhoudt der brieven
                    ende bescheeden daervan sijnde, die sij den voors. cooperen mede overgaf, als
                    wij verstonden, alsoo dat de voors. comparante de voors. hoeve metten lande,
                    gronde ende toebehoorten ende den Schepenenbrieven, gelijck voors. is, opdroech
                    met verthijdene ende claerlijck quyte schoudt tallen dagen, tes voors. Peeters
                    de Schot, Susanna sijnder huysvrouwe, ende tot hunne naecomelingen behoeff, met
                    allen den rechte dat sij daerane hadde ende houdende was ende bekende dat sij
                    egeen recht meer daerane behielt, ende geloefde hun die te waerne, jaer ende
                    dach, jegens alle degene die terechte comen willen, ende te claerne los, vrij
                    ende quyte van allen commer ende calengien, vuytgenomen sessendertich
                    schellingen ende drij penningen Brabants erflijck, in gelde, ende seven ende een
                    half veertelen rogx, erffelijck vuyter voorgenoemde hoeve jaerelijcx gaende,
                    oock naer inhoudt der brieven ende anders nyet. Ende dyen commer ende chijs
                    hebben de voors. coopers, die oock mede compareerden, voor hun ende hunne
                    naecomeliogen van half Meerte lestleden (want sij de voors. hoeve alstoen
                    aenveert hebben,) voordane eeuwelijck duerende jaerelijcx te gelden ende te
                    betaelen, sonder der voors. vercoopersse, heuren goeden ende, naecomelingen
                    cost, last oft schade, de voors. hoeve metten toehehoorten ende voorts hunne
                    persoonen ende andere goeden daervoore verbindende ende te pande settende.
                    Voorts heeft de voors. Jouffrouwe Maria Pypelincx metten voors. haeren
                    rechtelijcken momboir, bij desen, <gap reason="illegible"/> onwederroepelijck geconstitueert ende
                    machtich gemaect, tsamen ende elcken van hun besundere, omme van heurentwegen
                    ende vuyt heuren name te gaen ende te compareren voor alle anderen Heeren,
                    hoven, bancken ende gerechten daer des behoort oft van noode wesen sal, ende
                    aldaer dese vercoopinge ende opdracht te vernieuwen ende inde voors. oft betere
                    forme anderwerven te passeren ende verlijden ende daerinne alles anders te doene
                    wes sij constituante, selver present sijnde, doen soude mogen, alwaert dat de
                    saecke breeder oft speciaelder macht behoefde dan voors. is Gelovende in goeder
                    trouwen te houden voor goet, vast ende van weerden tgene bij deselve, heure
                    gemechtichde ende elcken van hun, gedaen ende gepasseert sal wesen, sonder
                    daertegens te comen oft te doen in eeniger manieren, onder verbintenisse van
                    heuren persoon ende goeden; alles met sulcken verstande dat de voors.
                    vercoopersse den cooperen geen hooger oft voorder groote ende mate den voors.
                    landen toe en seght dan van twelf bunderen ende dat de coopers gehouden sijn
                    alleene te gelden ende dragen alle lasten ende rechten van kerckgeboden,
                    goedenisse, erfenisse, pontpenningen ende dyergelijcke, egeene vuytgesteken.
                </p>
                <closer>
                    <salute>Sonder argelist</salute>.<lb/> 
                    <dateline>Die <date when="1605-04-06">VI<hi rend="super">o</hi> Aprilis 1605</date>
                    </dateline>
                </closer>
            </div>
        </body>
        
    </text>
</TEI>