<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI [
<!ENTITY register-person SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-person.xml">
<!ENTITY register-place SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-place.xml">
<!ENTITY register-corporate SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-corporate.xml">
<!ENTITY register-work SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-work.xml">
]
>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_196">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Peter Paul Rubens und Cornelis vander Gheest lassen Willem Panneels (um
                    1605–1634) ein Empfehlungsschreiben ausstellen, in dem Rubens öffentlich für
                    Panneels treue Dienste dankt</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>





                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                &register-corporate;
                &register-person;
                &register-place;
                &register-work;
                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="SAA_sig-sr-602">
                    <msIdentifier>
                        <country>Belgien</country>
                        <settlement>Antwerpen</settlement>
                        <repository>Stadsarchief (SAA)</repository>
                        <collection>Schepenregister 1630/ VI: van Huffel jr. &amp; H. Duys</collection>
                        <idno type="signatur">SR 602, fol. 269r</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Peter Paul Rubens und Cornelis vander Gheest lassen Willem
                            Panneels (um 1605–1634) ein Empfehlungsschreiben ausstellen, in dem
                            Rubens öffentlich für Panneels treue Dienste dankt</title>
                    </head>
                   
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1630-06-01">1. Juni 1630</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                    <additional>
                        <listBibl>
                            <bibl>Pierre Génard: Petrus Paulus Rubens en Willem Panneels,
                                in: Rubens-Bulletijn - Bulletin-Rubens. Bd. 1. 1882. S. 222f.</bibl></listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="lat">
               
                     <salute>Universis et singulis praesentes litteras visuris vel audituris, Consules et
                     Senatus civitatis <rs type="place" ref="#antwerpen">Antverpiae</rs> salutem.</salute>
               
                <p>Notum facimus et tenore praesentium attestamur, die in calce praesentium scripto,
                    coram nobis personaliter comparuisse magnificum virum D. <rs type="person"
                        ref="#rubens_peter_paul">Petrum Paulum Ruebens</rs>, Celsitudinis suae
                    serenissimae domesticum nobilem et Majestatis suae catholicae Domini nostri
                    clementissimi in suo Privato Consilio a Secretis, etc. et solemni suo juramento
                    in manibus nostris praestito ad instantiam et requisitionem probi juvenis <rs
                        type="person" ref="#panneels_willem">Guilielmi Panneels</rs><index
                        indexName="psw">
                        <term type="PND">Panneels, Willem</term>
                    </index> aetatis triginta annorum, dixisse, asseruisse et affirmasse eundem
                    Guilielmum Panneels a se affirmante, quinque annis et dimidio, pingendi artem
                    addidicisse et tyrocinium suum probe et honeste perfecisse; nec non, cum
                    praedictus affirmans nuper in <rs type="place" ref="#spanien">Hispaniam</rs> se
                    contulisset et Majestatis suae Catholicae publica negotia in <rs type="place"
                        ref="#england">Anglia</rs> navaret, eidemque Guilielmo domum resque suas et
                    supellectilem custodiendum hic Antverpiae tradidisset, praefatum Guilielmum summa
                    cum fidelitate id munus gessisse et actorum suorum perfectissimam rationem sibi
                    affirmanti in patriam reverso cum summo suo beneplacito reddidisse. Pariter
                    quoque, coram nobis in eodem instanti, personaliter constitutus fuit <rs
                        type="person" ref="#geest_cornelis">Cornelius vander Geest</rs><index
                        indexName="psw">
                        <term xml:lang="deu">Gheest, Cornelis van der</term>
                    </index>, hujus urbis vir honestissimius, mercator perprobus et antiquitatum
                    amator studiosissimus, qui se praedictum Gilielmum recte novisse omniaque
                    praemisse vera et ex summa familiaritate qua cum praedicto domino Petro Paulo
                    Rubens usus est in diesque utitur, sibi comperta esse suo juramento attestatus
                    est. Cum autem ex parte praefati Guilielmi Panneels expositum nobis sit illum
                    variarum regionum peragrationem sibi statuisse, idcirco obnixe rogamus et
                    requirimus universos et singulos dominos judices, justiciarios, officiarios
                    ceterosque omnes ad quos spectare poterit et praesentes pervenerint quatenus
                    praedictum Guilielmum Panneels in eorum aut cujuslibet ipsorum dominia et
                    jurisdictiones appellantem aut inhabitantem omni favore juvenibus probis et
                    honestis exhiberi solito, benignius prosequi dignentur, paria et majora a nobis
                    officia erga se suosque praestolaturi, sine dolo malo.</p>
                <closer><salute> In quorum fidem, etc.</salute><lb/>
                    <dateline><date when="1630-06-01">Prima Junii 1630</date></dateline>
                </closer>
                
            </div>
        </body>
       
    </text>
</TEI>
