<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_081"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Maria und Susanna Pypelincx verkaufen das Haus St. Arnoldus auf dem
                Meir</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel </name>





                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                

                


                


                


                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="SAA_sig-sr-441">
                    <msIdentifier>
                        <country>Belgien</country>
                        <settlement>Antwerpen</settlement>
                        <repository>Stadsarchief (SAA)</repository>
                        <collection>Schepenregister 1601/ II: Kieffelt &amp; Bogge</collection>
                        <idno type="signatur">SR 441, fol. 130v</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Maria und Susanna Pypelincx verkaufen das Haus St. Arnoldus auf
                            dem Meir</title>
                    </head>
                 
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1601-10-31">31. Oktober 1601</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                    <additional>
                        <listBibl><bibl>Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester en zijne
                            bloedverwanten. Antwerpen 1877, S. 345-347<ptr type="gbv" cRef="146162595"/></bibl></listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term xml:lang="deu" type="psw">Maria Pypelinxc</term>
                    <term xml:lang="deu" type="psw">Susanna Pypelinxc</term>
                    <term xml:lang="deu">Sint Arnold</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="nld">
                <p> Jouffrouwe <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#pypelincx_maria">Marie Pypelinck</rs>, weduwe
                    wijlen Meesters <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_jan">Jan Rubbens</rs>, <span from="" xml:lang="lat">cum
                        tutore</span>, jouffrouwe <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#pypelincx_susanne">Suzanna
                    Pypelinck</rs>, heur sustere, met <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#schot_peeter">Peeteren
                    de Schot</rs>, <span from="" xml:lang="lat">ejus marito et tutore</span>, 
                    gaven terve ende in erflicken rechte,
                        <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#hoons_henrich">Henricke Hoons</rs>, coopmanne, een
                    huys metter neercameren, dwelck een wooninge op heur selven plach te sijne,
                    metter wooninge ende poorte daerneffens, metter stoven achter tvoirs. huys,
                    metten kelder onder deselve stove, metter plaetsen, gange dienenede totter
                    selver poorten, metten hove, <span from="" xml:lang="lat">fundo et omnibus pertinentiis</span>, 
                    gestaen ende gelegen
                    inde Meire alhier, tusschen <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#zuero_diego">Diego Lopez
                        Zuero</rs> huysinge ende erve genaempt den Gulden Cop, ex una, oostwaerts,
                    ende des voirs. erfnemers andere huysinge ende erve genaempt Sint Arnoult<index indexName="stw">
                        <term xml:lang="nld">Sint Arnold</term>
                    </index>, ex altera, westwaerts, comende achter aen <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#gielis_franchois">Franchois Gillis</rs>’ raemhoff was, gelijck ende in
                    alle der manieren tvoirs. huys metten toebehoirten voirs., den voirs.
                    erfgeverssen bleven ende verstorven is van wijlen <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#pypelincx_hendrick">Ihenricke Pypelinck</rs> ende <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#touion_clara">Claren Colyns</rs>, <span from="" xml:lang="lat">ejus uxoris</span>, hennen vadere ende
                    moedere waren, die tselve <date when="1545-11-24">XXIIII<hi rend="super">o</hi> Novembris anno XV<hi rend="super">c</hi>XLV</date>; bij transporte,
                    gecregen hebben jegens den voirs. Franchois Gillis, naer inhoudt vanden brieve
                    daeraff sijnde, die derfgeverssen den erfnemere overgaven, tsjaers erflick,
                    boven sekere somme van penningen die derfnemere den voirs. erfgeverssen gereet
                    opgeleegt ende betaelt heeft, soo deselve erfgeverssen bekenden mits desen, omme
                    noch twee hondert Karolus guldens van twintich stuvers te drij grooten Brabants,
                    den stuvere elcken gulden gerekent goets gangbaers ende gepermitteerts gelts,
                    jaerlickere ende erflickere renten, dandum alle jare <date when="--10-31">ultimo
                        Octobris</date>, waeraff deerste jaerrenten verschijnen sal <date when="1602-10-31">ultimo Octobris anno twee</date> naestcomende, te
                    waerne op <measure type="currency" quantity="4">IIII</measure> scellingen
                    Brabants erflijck den Capellanen tOnser Liever Vrouwen<index indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="deu">Antwerpen</term><index indexName="stw"><term xml:lang="deu">Liebfrauenkathedrale</term></index>
                    </index> alhier; item <measure type="currency" quantity="5">V</measure>
                    scellingen Brabants erflijck Meesteren <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#beuckeleir_phillipp">Philippe de Beuckeleir</rs> oft dactie daertoe
                    hebbende; item <measure type="currency" quantity="15">XV</measure> scellingen
                    Brabants erflijck <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#lichtert_gommar">Gommare van
                    Lichtert</rs> ende <measure type="currency" quantity="6">VI</measure> scellingen
                    Brabants erfljjck <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#adriaenssen_andries">Andriese
                        Adriaenssen</rs>, daer jaerlix voeren wtgaende, prout litteræ ende anders
                    nyet, welcken voircommere de voirs. erfnemere geloefde, mits desen, voir hem
                    ende zijne nacomelingen voirdane eeuwelijck durende jaerlix te geldene ende te
                    betalene sonder mindernissen, etc. ende oick sonder, etc.; wel verstaende dat de
                    voirs. neercamere, wooninge ende poorte medepant sijn overe <measure type="currency" quantity="4">IIII</measure> oude grooten Brabants erflijck
                    den Heyligen Geest tOnser Liever Vrouwen voirs.; item over <measure type="currency" quantity="6">VI</measure> grooten Brabants ende <measure type="currency" quantity="1">I</measure> Engelssche erflijck den Goidshuyse
                    van <rs type="corporate" ref="../register/register-corporate.xml#antwerpen_abtei_st_michiels">Sint Michiels</rs>,
                    welcken commer van medepantsehape men jaerlix gelden ende betalen moet wt des
                    voirs. Franchois Gillis raemhof, sonder dees huys cost oft last, etiam prout
                    literæ ende anders nyet, met conditien ende voirwaerden hierinne ondersproken
                    dat de voirs. erfnemere gehouden sal wesen ende geloefde mits desen, der voirs.
                    Joufrouwen Susanna Pypelincx een hondert guldens erflijck af te lossene ende af
                    te quytene, zoo saen ende schiere als tvoirs. huys metten toebehoirten ter
                    hooger Vierscharen van Hare Doirluchtige Hoocheden alhier verjaert ende
                    verdaecht sal wesen, elcken penninck daeraf met sesthiene penningen goets
                    gangbaers ende gepermitteerts gelts ende met verschenender renten; ende der
                    voirs. Joufrouwen Marien Pypelincx een hondert guldens erflijck sal de voirs.
                    erfnemere oft sijne nacomelingen mogen lossen ende quyten thunder goeder
                    moeyten, teenemale, elcken penninck oick met sesthiene penningen goets gangbaers
                    ende gepermitteerts gelts, ende met verschenender renten; <span from="" xml:lang="lat">pro certitudine et
                    dequitatione prædicta facienda, et sua</span>. Gebraeck yet aenden coop, erfgevinge,
                    waernisse oft claernisse voirs., <span from="" xml:lang="lat">hoc promisere</span>, derfgeverssen voirs., ende mede
                    de voirs. Peter de Schot, <span from="" xml:lang="lat">satisfacere, unde obtulerunt</span> de voirs, henne twee
                    hondert guldens erflijck, donec, etc. dies, etc. <span from="" xml:lang="lat">et ulterius se et sua</span>.</p>
                <lb/> 
                <closer>
                    <dateline>Die <date when="1601-10-31">ultimo Octobris anno 1601</date>.
                    </dateline>
                </closer>
            </div>
        </body>
       
    </text>
</TEI>