<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_181"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Peter Paul Rubens erwirbt sechs am Wapper gelegene kleine Häuser mit Garten,
                    die er seinem eigenen Besitz eingliedert und zwar den Südflügel, 1883 die
                    Hausnummern 11 und 13</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>





                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc> 
 

 


                

 <msDesc xml:lang="deu" xml:id="SAA_sig-sr-585">
                    <msIdentifier>
                        <country>Belgien</country>
                        <settlement>Antwerpen</settlement>
                        <repository>Stadsarchief (SAA)</repository>
                        <collection>Schepenregister 1627/ V Peter Fabri &amp; van Huffel jr.</collection>
                        <idno type="signatur">SR 585, fol. 318r-319r</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Peter Paul Rubens erwirbt sechs am Wapper gelegene kleine Häuser
                            mit Garten, die er seinem eigenen Besitz eingliedert und zwar den
                            Südflügel, 1883 die Hausnummern 11 und 13</title>
                    </head>
                    <msContents>
                        <msItem>
                            
                            <filiation>
                                <note resp="A.H." type="footnote">Zu Rubens' Erwerbungen von Grund und Immobilien am
                                    Wapper sowie den Transaktionen dazu Vgl. auch die Akten vom <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_012">1. November 1610</ref>, <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_013">4. Januar 1611</ref>, <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_114">30. Mai 1613</ref>, <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_184">16. Juni 1628</ref>, <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_219">27. Februar</ref> und <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_220">7. März 1635</ref>.</note>
                            </filiation>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1627-07-28">28. Juli 1627</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                    <additional>
                        <listBibl>
                            <bibl>Franz Jozef Peter van den Branden: Geschiedenis der Antwerpsche
                                Schilderschool. Antwerpen 1883, S. 506 <ptr type="gbv" cRef="194552292"/></bibl>
                            <bibl>Rutger T. Tijs: P. P. Rubens en J. Jordaens barok in eigen huis : een
                                architectuurhistorische studie over groei, verval en restauratie van twee
                                17de-eeuwse kunstenaarswoningen te Antwerpen. Antwerpen 1984, S. 139, mit
                                Abbildung</bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term xml:lang="deu">Immobilien</term>
                    <term xml:lang="deu">Geschäfte</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="nld">
                <p>
                    <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#smeken_hans">Hans Smeken</rs> in houwelycke gehadt
                    hebbende <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#alsdorp_geertruyt">Geertruyt van Alsdorp</rs>
                    ende <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#hendricx_tanneke">Tanneke Hendricx</rs> nu ter tijd
                    zijne wettige huysvrouwe, ende bekenden dat hij omme eene somme gelts, die hen
                    al ende wel is vergouden, vercocht hebben wel ende wettelijck S<hi rend="super">r</hi>
                    <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_peter_paul">Pietro Paulo Ruebens</rs>, Edelman
                    vanden huyse van hare doorlichtichste Hoogheyt, sesse huyskens oft wooninghen
                    elck met een hoffken, gronde ende allen den toebehoorten gestaen ende gelegen de
                    drye daeraff neffen malcanderen opden Wapper<index indexName="stw">
                        <term xml:lang="deu">Wapper</term>
                    </index> alhier<index indexName="gsw">
                        <term type="GKD" xml:lang="deu">Antwerpen</term>
                        <index indexName="stw">
                            <term xml:lang="deu">Rubenshaus</term>
                        </index>
                    </index><index indexName="gsw">
                        <term type="GKD" xml:lang="nld">Antwerpen</term>
                        <index indexName="stw">
                            <term xml:lang="nld">Rubenshuis</term>
                        </index>
                    </index><index indexName="gsw">
                        <term type="TGN" xml:lang="deu">Antwerpen</term>
                    </index>, tusschen den naerbescreven Bleyckhoff nu tertyt de voors. coopere
                    toebehoorende aen deen zijde noortwaerts ende andere drye huysen oft wooningen
                    mitsgaders den hoeckhuyse behoudende blyven aen dander zyde zuyt waerts. Ende
                    dander drye huysen oft wooninghen int <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#hoplant">Hopland</rs> alhier, tegens over de Lammekensraem tusschen den vutganck vanden
                    voor ende naerbescreven bleyckhoff, nu oock de voors. coopere toebehoorende aen
                    dese zijde oostwaerts ende der voors. vercooperen andere twee huysen mitsgaders
                    de voors. hoeckhuyse de witte roose die zij (als voore) oock tot henwaerdere
                    behoudende blijven aen d’ander zyde westwaert commende alle de voorscreven
                    huysen achter ende ter zyde aenden voors. Bleyckhoff op alzulcken voorwaerden,
                    conditie, lasten ende servituten, te wetene dat de voors. comparanten henne
                    huysen die sij alnoch sijn behoudense tot geene dage ende zullen mogen hooger op
                    metsen, als de zelve nu ter tyt ende zijn, noch oock de erve vande zelve achter
                    mogen betimmeren, noch bemetesen om nyet te benemen de sonne van voors.
                    Bleyckhoff, ende dat de waterloop commende vanden borneput, gestaen achter de
                    huyse opden Wapper maer en is loopende van gedoochsaemheyt door den scheymuer
                    inde gote van der voorscreven bleyckhoff ende dat het water commende vanden
                    gemeynen borneputte, gestaen achter de voors. huysen int Hoplandt, diennen inde
                    voors. Bleyckhoff halff is gebruyckende, zijnen loop ende ganck zal blijven
                    behoudende, gelyck ’t zelve nu ter tyt zijne loop heeft ende altyt gehadt heeft
                    ende voorts. gelyck ende in alle der maniere zij, comparanten de voorgenoemde
                    sesse huysen oft wooninge mette hoffkens ende toebehoorten aenden voornoempte
                    coopere gewesen ende gedesigneert hebben, ende die, met gesworen erffscheyders
                    dezer stadt, op nu vande erve der voorgeschreven vercoopere, die hij alnoch als
                    voore behoudende blijven, gesepardeert ende gescheyden zijn, mette scheymueren
                    daertusschen beyder te stellen ende te maecken, dewelcke scheydemueren gemaeckt
                    ende gestelt selen moeten worden des voors. coopers cost alleen sonder der
                    vercoopers, oft henne waercommelingen als zij die zelen willen gebruycken
                    alleenlyck d’een helft vande zelve mueren, te advenante van ’t gene tot eene
                    ordniarisen gemeynen muer, naer rechte verheyscht wordt ende voorder nyet, alles
                    in conformiteyt vande contracte daeraff tusschen partyen voors. gemaeckt opden
                        <date when="--05-12">tweelffsten mey</date> lestleden by, hen lieden in
                    presentie vande notaris <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#huffel_de_jonge">vande
                    Huffel</rs> de jonge onderteeckent, in welcke voornoempte sesse huysen mits
                    gaders enden voors. hoeckhuyse de witte Roose, ende mede oock, inde voors.
                    andere huysen die hij vercooperen als voore thenwaerdere behoudene blijven,
                    wesend tsamen elff in getale, mette hove ende toebehoorten de voorgenoempde Hans
                    Smekens ende Geertuyt van Alsdorp zijne eerste huysvrouwe was opde <date when="1606-10-14">veerthiende Octobris anno 16<hi rend="super">c</hi> ende
                        sesse</date>, bij erffgenamen van <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#meer_catlijne">Catlijne de Meer</rs> Janssone wijlen daer moeder aff was <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#valcx_anna">Anna Valcx</rs> ende heure consorten inde qualiteyt zoo
                    zij compareerde, gegoeyt ende geerft zijn geweest zijnde voorts. alle de zelve
                    erffhuysen den voors. vercooperen alleene ende int geheele blijven toebehoorende
                    vuyt crachte vande scheydinge ende de deylinge tusschen hen ende <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#smeken_elisabeth">Elizabeth Smekens</rs> daer moeder aff
                    was de voors. Geertuyt van Alsdorp met <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#lambrecht_henrick">Henrick Lambrechts</rs> heueren wettigen man ende
                    momboir, opte <date when="1622-02-21">eenentwintichsten dach February inde Jare
                            16<hi rend="super">c</hi> ende tweentwintich</date> voor Schepenen deser
                    stadt gepasseert, naer luydt der brieven daeraff zijnde, als wij verstanden,
                    alzoo dat de voorneompde comparanten vercoopers, de voorgenoempde sesse huyskens
                    oft wooningen mette hoffkens ende toebehoorten gelyck voors. staet opdroegen met
                    verthydene ende claerlycke quyte schonden ’t allen dagen, ter voornoemde S<hi rend="super">r</hi>
                    <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_peter_paul">Petri Pauli Rubens</rs> ende ’t
                    zijnre naercommelinge behoeff met alle de rechte dat hij comparante daeraene
                    haden ende houdende waren ende bekende dat zij egeen recht meer daerane en
                    behielden ende geloffden hem die te waerne Jaer ende dach tegens alle daegene
                    die te rechte commen willen ende te claerne, los, vrij ende quyte van alle
                    commeren ende calaengie, ende op nyet daer vuytgaende,</p>
                <closer><salute>(sonder argelist ende
                    behoudelijk etc.)</salute><lb/>
                    <dateline><date when="1627-07-28">Vigesima octava Juli 1627</date>.</dateline>
                </closer>
            </div>
            
            <div xml:lang="nld">
                <p>Solutum – 2 gulden, 10 stuyvers, 18 ort<lb/> Pontgelt bedraagende 25 gulden.<lb/>
                    recepit</p><closer><signed> <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#fabri_d">D. Fabri</rs></signed>
                        <dateline><date when="1627-08-14">14 Augusti 1627</date>.</dateline></closer>
            </div>
        </body>
       
    </text>
</TEI>