<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_125"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Schuldbekenntnis von Anthonis van der Gracht und seinem Sohn über 9975
                    Gulden, die Peter Paul Rubens für Bedeichungsarbeiten ausgelegt hat. Die
                    Rückzahlung muß binnen drei Jahren erfolgen. Als Sicherheit für diese Summe
                    verbürgen sie sich als Person und mit ihrem Land</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>
                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                

                


                


                


                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="SAA_sig-sr-512-189">
                    <msIdentifier>
                        <country>Belgien</country>
                        <settlement>Antwerpen</settlement>
                        <repository>Stadsarchief (SAA)</repository>
                        <collection>Schepenregister 1614/ V: Uwens, Neesen, Waerbeeck &amp;
                            Colijns</collection>
                        <idno type="signatur">SR 512, fol. 189r-192v</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Schuldbekenntnis von Anthonis van der Gracht und seinem Sohn über
                            9975 Gulden, die Peter Paul Rubens für Bedeichungsarbeiten ausgelegt
                            hat. Die Rückzahlung muß binnen drei Jahren erfolgen. Als Sicherheit
                            für diese Summe verbürgen sie sich als Person und mit ihrem
                            Land</title>
                    </head>
                    
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1614-07-17">17. Juli 1614</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term xml:lang="deu">Schuldbekenntnis</term>
                    <term xml:lang="deu">Finanzen</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="nld">
                <p> Comparerende voor schepenen heer <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#gracht_anthonis">Antheunis van der Gracht</rs>, Heere van <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#schardauwe">Schardauwe</rs>, <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#bautencoven">Bautencoven</rs>, <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#doel">Doole</rs>, <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#beaulieu">Beaulieu</rs> etc. voor hem selven ende inden name van heere <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#gracht_franchois">Franchois van der Gracht</rs>, sijn
                    sone Baron van <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#wanghen">Wangen</rs> ende Vrouwe <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#limming_philippa">Philippa vuyter Limming</rs>, sijne
                    geselnede, die hem comparant omme ’tgene des nabescreven stadtte mogen doene
                    volcommelijck ende onwederroepelijck gemechticht hebben bij hunne procuratie
                    opden thiensten deser voor meyer ende schepenen des Heerlijcheyt van Wangen
                    voors. gepasseert, die wij originelijck saghen ende hoorden lesen, totten dien
                    de voors. heer Franchois van der Gracht, present zijnde ende mede comparerende
                    ende bekenden ende verclaerden de voors. comparanten dat hij ende de voors.
                    zijne constituanten gesamenderhandt ende elcken heurer een voor al, als
                    principael ende sonder divisie, schuldich zijn van goeder rechtveerdiger schult
                        S<hi rend="super">r</hi>
                    <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_peter_paul">Pietro Paulo Rubens</rs>, de somme
                    van negen duysent negen hondert vijventseventich Carolus guldenen eens tot
                    twintich stuyvers Brabants ’tstuck toecommen ter causen van gelijcke somme, die
                    de voors. S<hi rend="super">r</hi> Pietro Paulo Rubens, eensdeels in gereeden
                    gelde hun opgeleet ende voldaen heeft, eensdeels aengenomen heeft voor hun te
                    betalen tot bedijcking der nabescreven landen in handen van <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#crossens_jan">Jan Crossens</rs> penninck<hi rend="super">mr</hi> der
                    dijckagie van <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#kallo">Calloo</rs>, welcke voors. somme van
                    negenduysent negenhondert vijfventseventich guldens eens, de voors.
                    constituanten gesamenderhandt ende elck hender, een voor al ende als principael,
                    wel ende volcom<hi rend="super">el</hi> aen den voors. S<hi rend="super">r</hi>
                    Pietro Paulo Rubens oft aen den brenger van deen brieve op te leggen ende
                    restitueren selen, te wetene de achtduysent vierhondert guld. daeraff binnen
                    drij jaren naestcommende ende de resterende een duysent vijfhondert
                    vierentseventich guldens, inde selve drij jaren, alle sesse maenden, een
                    sestepaert daeraff sonder langer vertreck oft dilay ende hebben daervore
                    verbonden endete pande gestelt hunnen ende hunder voors. constituanten persoonen
                    ende goeden, rurende ende onrurende, tegenwoirdige ende toecommende,
                    gesamenderhandt ende elck als prinicipael als boven ende specialijcken de voors.
                    heer Antheunis van der Gracht bij consente ende advoy ende met overstane vanden
                    voors. heer Franchois van der Gracht als sijnder oudtaten sone ende apparentsten
                    hoir oft erfgenaem: hondert vijvenseventich gemeten landts die hij comparant
                    liggende heeft in den Polder van <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#keentenisse">Keetenisse</rs> item de seventhien gemeten lands die hij comparant, liggende
                    heeft in oft omtrent den deurganck van Calloo al vrij ende ombelast sijnde, item
                    sijns heeren Antheunis van der Gracht heerlicheden ende leenen van Schardauwe,
                        <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#walle">Walle</rs>, <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#buckinge">Buckinge</rs>, <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#bardaensche">Bardaensche</rs> ende
                        <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#bavinckhove">Bavinckhove</rs> met allen den landen,
                    chijsen hee<hi rend="super">rl</hi> rechten ende renten daertoe behoorende soo die
                    gestaen ende gelegen sijn onder de Castelrije van <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#kortrijk">Cortrijck</rs> oick al vrij ende onbelast sijne vuytgenomen
                    de voors. heerlijchheijt van Walle die belast is met vijffhondert guldens
                    tsjaers aen den proprietaris de la Faille. Item noch de thienhondert
                    sessendertich gulden negenthien ende eenen halven stuyver tsjaers, die selve
                    heer Antheunis van der Gracht in drij partijen van renten heffende is op de
                    goeden ende incommingen van den heere ende vrouwe <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#noorcarmes_van">van Noorcarmes</rs>, volgende de brieven daervan
                    sijnde die hij den voors. S<hi rend="super">r</hi> Pietro Paulo Rubens tsijnder
                    meerder sekerheyt in han<hi rend="super">de</hi> gestelt heeft ende daertoe noch
                    van wegen de voors. heere en vrouwe van Wanghe vuyt cracht van de voors. hunne
                    procuratie hen hoff ende heerlicheyt genaempt <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#willembringe">Willlembringe</rs> gelegen tusschen <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#loewen">Leuven</rs> ende <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#thienen">Thienen</rs>
                    mit de huysingen, hoeven, landen, bosschen, bempden, renten, heerlijcke rechten
                    ende andere preeminentien ende toebehoorten groot in alles badt als
                    vierentnegentich bunderen oijck, al vrij ende onbelast zijnde, ende dit al op
                    heerlijcke reele ende parate executie ende op vonnisse ende al oft sij
                    comparanten ende de voors. constituanten ende elck henner vonnisslijck daerinne
                    gedoempt ende gecondempneert waren, g<hi rend="super">el</hi> wij hen ende elcken
                    van hun thunnen versuecke daerinne doemen ende condempneren, mits desen
                    renuntierende ter meerder sekerheyt van allen exceptien, subterfugien,
                    municipale ende andere rechten, steden ende merct vrijheden, brieven van gratie,
                    atterminatien, relievementen ende ander, die hen hier tegens de stade ende bate
                    souden mogen comen ende denrechte seggende dat generale renuniatie nyet
                    gevalideert ten zij dat speciale voorgaet renuntierende oock van wegen de voors.
                    vrouwe van Wangen naer vermogen der voors., per speciale procuratie, con<hi rend="super">st</hi> sen<hi rend="super">at</hi> v<hi rend="super">ell</hi>
                        auct<hi rend="super">o</hi> seque mulier eerst etc. Ende ter noch naerder ende
                    meerder sekerheyt, is de voors. heer Antheunis van der Gracht tevreden ende
                    consenteert bij desen dat de voors. S<hi rend="super">r</hi> Pieter Paulo Rubens
                    sal mogen aenveerden ende in handen houden de quitantien des voors.
                    penninckmeesters, daer allen alsulcken recht ende actie als deselven
                    penninckmeester, ter saecken vande geschoten op de voors. landen competerende
                    is, sulcx dat hij bij faulte van voldoening ende restitutie der voors. pennigen,
                    de selve landen daervore sal mogen aenveerden ende bij reele ende parate
                    executie doen vercoopen, constituerende voorts beyde voors. comparanten ende
                    substituerende onwederroepelijck bij desen <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rousseau_guillaume">Guillaume Rousseau</rs>, notaris t’samen ende
                    elcken besundere summe allen tgene des voors. is, inder voors. oft beter forme,
                    voor alle hoven, heeren, wetten ende gerechten daert behoort ende van noode is
                    te vernieuwen ende ander werven te passeren ende voorts. etc.</p>
                <closer>
                    <salute> alwaert etc. gelovende etc.</salute><lb/>
                    <dateline> Die <date when="1614-07-17">17. July 1614</date>
                    </dateline>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>