<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_127"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Anfrage und Akte betreffend den Verkauf des Anwesens De Beerendans zu
                    Borgerhout durch Peter Paul Rubens</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>
                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                

                


                


                


                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="SAA_sig-sr-512-103">
                    <msIdentifier>
                        <country>Belgien</country>
                        <settlement>Antwerpen</settlement>
                        <repository>Stadsarchief (SAA)</repository>
                        <collection>Schepenregister 1614/ V: Uwens, Neesen, Waerbeeck &amp;
                            Colijns</collection>
                        <idno type="signatur">SR 512, fol. 103r-105v</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Anfrage und Akte betreffend den Verkauf des Anwesens De
                            Beerendans zu Borgerhout durch Peter Paul Rubens</title>
                    </head>
                    <msContents>
                        <msItem>
                            
                            <filiation>
                                <note resp="A.H." type="footnote">Vgl. auch das Testament der Maria Pypelincx vom
                                    <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_092">18. Dezember 1606</ref> und die
                                    Empfangsbestätigung über dieses Testament durch den Notar Peeter Rubens vom <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_093">9. Januar 1607</ref>.</note>
                            </filiation>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1614-11-26">26. November 1614</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                    <additional>
                        <listBibl>
                            <bibl>Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester en zijne
                                bloedverwanten. Antwerpen 1877. S. 464-470<ptr type="gbv" cRef="146162595"/></bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term xml:lang="deu">Immobilien</term>
                    <term xml:lang="deu">Geschäfte</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="nld">
                <p>
                    <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_peter_paul">Peeter-Paulo Rubbens</rs>, M<hi rend="super">r</hi>
                    <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_jan">Janssone</rs> wijlen, daer moeder van was
                    wijlen jouffrouwe <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#pypelincx_maria">Maria Pypelincx</rs>,
                    voor hen selven ende voorts met M<hi rend="super">r</hi>
                    <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#brant_jan">Jan Brant</rs>, gesworen Greffier deser
                    stadt, tsamen rechtlijcke momboiren over de naergelatene kinderen van wijlen
                        M<hi rend="super">r</hi>
                    <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_philipp">Philips Rubens</rs>, Secretaris was
                    deser stadt, ende als omme tgene naerbescreven wort vande selve kinderen wegen
                    te mogen doene volcomen consent hebbende vande Weesmeesteren deser stadt,
                    gedateert den <date when="--11-26">sessentwintichsten dach der voorleden maent
                        Novembris</date> ende onderteeckent <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#witte_a">A. de
                        Witte</rs>, ons getoont sijnde, ende de voors. Peeter-Paulo Rubbens noch
                    inden name ende als bijden testamente der voors. wijlen jouffrouwe Maria
                    Pypelincx, onder heur hanteecken, den <date when="1606-12-18">XVIII<hi rend="super">en</hi> December XVI<hi rend="super">c</hi> sesse</date>,
                    geexpedieert ende toegesloten sijnde, bij heur bekent ende gepasseert voor <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_peeter">Peeter Rubbens</rs>, als Notaris alhier,
                    ende sekere getuygen, opden <date when="1607-01-09">negensten Januari inden
                        jare XVI<hi rend="super">c</hi> ende seven</date>, geordonneert
                    testamentelijck momboir<index indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="deu">Vormund</term>
                    </index> over de kinderen van wijlen jouffrouwe <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_blandina">Blandina Rubbens</rs>, sijne sustere, daer vader van
                    was Joncker <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#parcq_simeon">Simon de Perck</rs>, in dyer
                    qualiteyt in deen partye ende <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#lenaerts_henrick">Henrick
                        Lenaerts</rs>, van <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#duysel">Duysel</rs>, in dander
                    partye, bekenden ende verlijden onderlinge, in beyde partyen, dat de voors.
                    Peeter-Paulo Rubbens ende M<hi rend="super">r</hi> Jan Brant, inder voors.
                    qualiteyt, gegeven hebben ende gaven terve ende in erffelijcken rechte den
                    voors. Henricke Lenaerts ende sijnen naercommelingen, te houdene eeuwelijck ende
                    erffelijck te besittene ende te gebruyckene den gront oft erve metten materialen
                    daerop liggende vanden affgebranden huyse eertijden genaempt Den
                        Beerendans<index indexName="stw">
                        <term xml:lang="nld">Den Beerendans</term>
                    </index>, gelegen in <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#borgerhout">Borgerhout</rs>, buyten
                    deser stadt, tusschen derve vanden affgebranden huyse van <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#raet_jacob">Jacobe Raet</rs> oft sijns actie hebbende, daer een
                    steenen muerken plach te stane, ende voorder niet, oostwaerts, derve vande
                    erffgenamen <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#lantmeter_jan">Jans de Lantmetere</rs>
                    eensdeels ende derve vande erfgenamen <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#wouters_cornelis">Cornelis Wouters</rs>, daer het gelint tusschen beyde staende van voore tot
                    achtere tot gelijcken coste halff ende halff plach onderhouden te wordden,
                    commende achter suytwaerts aende gracht ende hoff vande voorgenoempde
                    erffgenamen Jans de Lantmetere ende voor noortwaerts aen sHeerenstrate, gelijck
                    ende in alle der manieren de voorgenoempde wijlen Meester Jan Rubbens, van wyen
                    de voorgenoempde comparanten, inder voors. qualiteyt, deselve erve tocommen
                    bleven ende verstorven is naer voorgaende vuytwinninghe bij hem daerop gedaen
                    voor tgebreck van sijne rente van tweendertich guldenen erffelijck vande selve
                    erve, als leste ende hoochste ende meest daeromme biedende, metten vuytganck
                    vander bernender keerssen, coopere gebleven ende daervooren bekent is, in
                    presentie vande Wethouderen der Hooftbancke van <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#Deurne">Deurne</rs>, opden <date when="1583-07-11">elfsten dach Julij inden
                        jare XV<hi rend="super">c</hi> ende dryentachtentich</date>, met conditie soo
                    naermaels eenige huysen oft edificie geraecte gemaect te worddene achter op dese
                    erve, dat men daer lancx geen licht en sal mogen scheppen ter gracht oft
                    hoffwaerts inse zuytwaerts dan boven reycx ende met sijve ijseren geerden ende
                    met vaste gelasen, ende dat men, in geenderley manieren, niet en sal mogen
                    eenich vuyl oft onreyn water, als zeepsop, bloet oft anderssins, leyden doen oft
                    laeten leyden inde gracht vanden hove vande voors. erffgenamen Jans de
                    Lantmetere, maer wel hemelende schoon water vanden borneputte ende anders geen,
                    al volgende de coopcedulle onderteeckent bij <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#wynaerts_huybrecht">Huybrecht Wynaerts</rs>, gesworen Greffier der
                    voors. Hooftbancke van Deurne, ende andere brieven ende bescheeden daervan
                    sijnde, die voorgenoempde erffgeveren mede overgaven, tsjaers erffelijck omme
                    tweelff guldenen, goet van goude ende swaer van gewichte, oft de weerde
                    daervoore in anderen goeden ganckbaren gelde, gelijck telcken dage van
                    betalingen t<rs type="place" ref="../register/register-place.xml#antwerpen">Antwerpen</rs><index indexName="gsw">
                        <term type="TGN">Antwerpen</term>
                    </index> gemeynelijck in Borssen gaen sal, naer advenant, jaerlijckere ende
                    erffelijckere rente, te geldene ende te betalene vanden voors. erfaemere ende
                    van sijne naercommelingen <gap reason="illegible"/> erffelijck ende eeuwelijck duerende, allen
                    jaren te halff <date when="--03">Meerte</date>, daeraff dierste jaerrenten
                    vallen ende verschijnen sal te halff <date when="1616-03">Meerte inden jare
                            XVI<hi rend="super">c</hi> ende sestiene</date>. Voordane geloeffden de
                    voorgenoempde erffgeveren, inder voors. qualiteyt, desen voorgenoempden gront
                    ende materialen te waerne ende te claerne, tallen dagen, los, vrij ende quyte
                    van allen anderen voorcommeren ende calaengien, ende op niet daer jaerlicx
                    vooren vuytgaende, behoudelijck dat de voors. erffnemere oft sijne
                    naercommelingen de voors. rente van tweelff guldenen tsjaers aff sal oft selen
                    moghen lossen ende quyten theurer goeder moyten metter helft daervan te male,
                    niet min maer wel meer, opdat sij willen, elcken penninck altijts met sesthiene
                    penningen in alsdan goet ganckbaer gelt ende met verschenender renten. Ende omme
                    dat de voors. erffgeveren ende hunne naercommelingen van heurer voors.
                    erffelijcker rente te bat gehouden ende versekert souden sijn ende blijven
                    tallen dagen, soo heeft de voorgenoempde erffnemere, omme der meerdere
                    sekerheyt, totten gront ende materialen bij hem als boven terve genomen mede
                    verbonden ende tonderpande geseth hem selven ende alle sijne goeden, ruerende
                    ende onruerende, tegenwoordige ende toecommende. </p>

                <p>De Weesmeesteren der stad van Antwerpen hebben geconsenteert dat Meester <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#brant_jan">Jan Brandt</rs> ende <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_peter_paul">Pedro-Paulo Rubens</rs>, als momboiren over den
                    kinderen wijlen Meester <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_philipp">Philip
                    Ruebns</rs>, Secretaris was deser stadt, daer moeder aff is jouffrouwe <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#moy_maria">Marie de Moy</rs>, moghen mette
                    mededeelhebbers vercoopen, ghoeden, vestigen ende erven, eene ledige erve
                    gelegen tot Borgerhoudt buytten deser stadt geheeten Beerendans, daerinne den
                    voors. kinderen is competeerende een derde paert ende ghedeelte, overmits de
                    voors. momboiren verclaerden tselve beter gedaen te sijne dan gelaten.</p>
                    <closer>
                        <dateline>Actum desen <date when="1614-11-26">sessentwintichsten November anno XVI<hi rend="super">c</hi> ende veerthien</date>.
                        </dateline><lb/> 
                        <signed>A. de Witte.</signed>
                    </closer>
            </div>
        </body>
       
    </text>
</TEI>