<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_145"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Jan de Haze verkauft Peter Paul Rubens eine Rente über 300 Gulden auf eine
                    Liegenschaft am Kipdorp und auf das Haus de Broetgans in der Appelstraat</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>





                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                

                


                


                


                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="SAA_sig-sr-530-222">
                    <msIdentifier>
                        <country>Belgien</country>
                        <settlement>Antwerpen</settlement>
                        <repository>Stadsarchief (SAA)</repository>
                        <collection>Schepenregister 1618/ III: Lafaille, Roose &amp; Kimpe</collection>
                        <idno type="signatur">SR 530, fol. 222r-223v</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Jan de Haze verkauft Peter Paul Rubens eine Rente über 300 Gulden
                            auf eine Liegenschaft am Kipdorp und auf das Haus de Broetgans in
                            der Appelstraat</title>
                    </head>
                    <msContents>
                        <msItem>
                            <filiation>
                                <note resp="A.H." type="footnote">Rubens bestätigte den Erhalt einer Rente über 300
                                Gulden auf das Anwesen bei Kipdorp am <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_161">29. April 1622</ref>.</note>
                            </filiation>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1618-10-27">27. Oktober 1618</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term xml:lang="deu">Finanzen</term>
                    <term xml:lang="deu">Geldgeschäfte</term>
                    <term xml:lang="deu">Geschäfte</term>
                    <term xml:lang="deu">Immobilien</term>
                    <term xml:lang="deu">Rente</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="nld">
                <p>
                    <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#haze_jan">Jan de Haze</rs>, Janssons wijlen vercocht
                    omme een somme gelts die hem al ende wel is vergouden S<hi rend="super">r</hi>
                    <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_peter_paul">Pietro Paulo Ruebens</rs>, schildere
                    van hunne Hoocheden, tsiaers erffelijck drijhondert guldenen van 20 stuyvers te
                    drij penningen ’tstuck goets ganckbaers ende gepermitteerts gelts ten dage van
                    elcker betalinge, jaerlijcker ende erffelijcker renten, ierst op eenen
                    hoveniershoft groot vier bunderen eenendertich roeden ende vierentzeventich
                    voeten die eertijts twee hovniers hoven ende een stuck lants geweest ist, metten
                    gronde ende allen den toebehoorten, gelegen buyten dese stadt<index indexName="gsw">
                        <term type="TGN" xml:lang="deu">Antwerpen</term>
                    </index>, tusschen de Kipdorp ende Roode Poorte, aldaer tusschen sekere twee
                    hoveniershoven eertijds raemhoven geweest zijnde aenden Dambrugschen Steenwech
                    gelegen aen den zijde noortwaert, ende den godtshuys van den sieckerlieden erve
                    aen dander zijde zuytwaert, commende westwaert aen deser stadts vesten ende
                    achter costwaert aen des Heeren Strate, gelgen tusschen den Rooden Moelen ende
                    d’erve van den Moelen genempt De Fortuyne welcken hoveniershoff bij comferant of
                    den <date when="1617-03-22">22 Marty anno XVI<hi rend="super">c</hi> ende
                        seventhien</date> getransporteert hebben aen <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#a_adrisen">Adrisen van A.</rs> hovenier, heeft deselve Adriaen opten
                        <date when="1618-10-26">26<hi rend="super">sten</hi> dach deser maendt
                        Octobris</date> verclaert, t’ voors. transport maer simulaet geweest te
                    zijn, ende dyen volgende hem comparant den selven hoveniershoff weeromme
                    overgegeven ende getransporteert item op noch een huys metten gronden ende
                    toebehoorten geheeten De Broetgans<index indexName="stw">
                        <term xml:lang="nld">de Broetgans</term>
                    </index> gestaen ende gelegen in de Appelstrate alhier, daer inne hij comparant
                    opten <date when="1606-12-09">negensten dach Decembris anno XVI<hi rend="super">c</hi> ende zesse</date> bij <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#wouters_peeter">Peeter Wouters</rs> notaris, als gemechticht van <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#bardoul_boudewijn">Boudewijn Bardoul</rs> ende <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#haze_johanne">Johanne de Haze</rs> zijne huysvroiuwe,
                    gegoeyt ende geerft is al prout litteras daeraff zijnde <span from="" xml:lang="lat">et ulterius super se et
                        sua</span> quejaer rente vallen ende verschijnen sal den <date when="1619-10-27">27<hi rend="super">sten</hi> dach Octobris anno XVI<hi rend="super">c</hi>
                        ende negenthien</date>, te waerne op twaelff schellingen Brabants erffelijck
                    grontchijs den heyligen geeste tsint Willeborts buyten dese stadt. Item
                    achtentwintich schellingen zesse penningen Brabants erffelijck grontchijs den
                    Heyligen Geest t’onsen Lieven Vrouwen<index indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="deu">Antwerpen</term><index indexName="stw"><term xml:lang="deu">Liebfrauenkathedrale</term></index>
                    </index> alhier ende veerthien vierteln zeyn erffelijck ook gronchijs utten
                    hoveniers hove. Item drij schellingen Brabants erffelijck over eenen chijagulden
                    aen de Witsusters alhier ende tweentzestich guldes ende thien stuyvers
                    erffelijck <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#terbeke_maria">Marien Terbeke</rs>, dienen
                    heet Caesvelt utten voors. huyse de Broetgans jaerlijcks voren gaende prout
                    litteras ende anders nyet samen <span from="" xml:lang="lat">quod ipse aut sui quitabunt ad plurimum</span>,
                    teenemale elcken penning daeraff altijt met zesthien penningen goete ganckbaers
                    ende gepermitteerts gelts, ten dage van de affquytinge ende met verschenen renten.</p>
                <closer>
                    <dateline><date when="1618-10-27">Vigesima septima Octobris 1618</date><lb/>
                        S.</dateline></closer>       
            </div>
        </body>
     
    </text>
</TEI>