<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_088"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Auflösungsbescheid einer Hypothek auf den Hof zu Hombeek</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel </name>





                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                

                


                


                


                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="SAA_sig-sr-459">
                    <msIdentifier>
                        <country>Belgien</country>
                        <settlement>Antwerpen</settlement>
                        <repository>Stadsarchief (SAA)</repository>
                        <collection>Schepenregister 1605/ IV: Moy &amp; Neesen</collection>
                        <idno type="signatur">SR 459, fol. 133r</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Auflösungsbescheid einer Hypothek auf den Hof zu Hombeek</title>
                    </head>
                   
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1605-02-17">17. Februar 1605</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                    <additional>
                        <listBibl><bibl>Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester en zijne
                            bloedverwanten. Antwerpen 1877, S. 360-362<ptr type="gbv" cRef="146162595"/></bibl></listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term xml:lang="deu" type="psw">Maria Pypelincx</term>
                    <term xml:lang="deu">Finanzen</term>
                    <term xml:lang="deu">Hypothek</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="nld">
                <p> Comparerende jouffrouwe <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#pypelincx_maria">Marie
                    Pypelincx</rs>, weduwe van wijlen M<hi rend="super">r</hi>
                    <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_jan">Jan Ruebens</rs>, met eenen momboir haer
                    gegeven metten rechte, voorde twee derdendeelen valide rente naebeschreven, ende
                    jouffrouwe <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#pypelincx_susanne">Susanna Pypelincx</rs> met
                        <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#schot_peeter">Peeter de Schot</rs> haeren man, voor
                    het resterende derdendeel vande selve rente naergeruert, hebben bekent dat <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#helmans_ferdinando">Ferdinando Helmans</rs> ende
                    jouffrouwe <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#veckte_caterina">Caterina vander Veckte</rs>,
                    sijn huysvrouwe, als dactie hebbende van <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#lange_gillis">Gillis de Lange alias de Papegays</rs> ende sijne kinderen, woonende tot
                    Mechelen, ende daertoe bij hun specialijck gcconstitueert ende machtich gemaect
                    als in rem propriam, hun comparanten wel ende deuchdelijck betaelt ende in
                    baeren gelde getelt heeft de capitaele penningen van een hondert gulden
                    erffelijck, tegens den pennink sesthiene, vande rente van drij hondert guldens
                    erffelijck die sij comparanten jacrelycx waeren heffende op des voirnoempden
                    Papegais, nu des voirnoempden Hellemans ende zijnder huysvrouwe hoeve, groot
                    tweentwintich bunderen oft daer ontrent, gelegen tot <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#hombeek">Hombeke</rs><index indexName="stw">
                        <term xml:lang="nld">Hombeek</term>
                    </index> in <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#smal_brabant">Smal-Brabant</rs> ende Semps,
                    soo dat deselve rente voortaen maar blijven en sal, tot laste vande voors.
                    hoeve, twee hondert guldens tsjaers ende dat in voldoeninge vanden minnelijcken
                    accorde ende transactie bijde comparanten ghemaect metten voornoempden Papegays,
                    bij willeg condamnatie gepasseert voor mijne Heeren vanden grooten Raede te <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#mechelen">Mechelen</rs>, opden <date when="1602-12-02">tweeden Decembris duysent ses hondert ende twee</date>, daervande
                    voirnoempde Hellemans schuldich is den voernoempden Papegays ende kinderen
                    costelooos ende schadeloos te garanderen ende indempneren, mits welcken de
                    voors. comparanten bekennen ende belijden vande voors. hondert guldens erfflijck
                    wel vernuecht ende gecontenteert te sijne, scheldende daeraff den voors.
                    Hellemans ende zijnder huysvrouwe ende de goeden daervoren verbonden vrij ende
                    quyt. Tot voldoeninge vande voors. transactie ende tot meerder versekeringhe des
                    voors. Hellemans, (voor soo vele des noot sij,) hebben sij comparanten de voors.
                    een hondert guldens erffelijckere rente met allen trecht hun daerover
                    competerende, gecedeert ende getransporteert, cederen ende transporteren, bij
                    desen, aenden voors. Hellemans ende sijne huysvrouwe; dies sijn den voors.
                    Hellemans ende sijne huysvrouwe te vreden dat de resterende twee hondert guldens
                    erflijck altijts sullen sijn ende blijven geprefereert voorde voors. hondert
                    guldens bij desen door hen betaelt ende hiermede tot hennen behoeve gecedeert
                    ende opgedragen. Constituerende voorts onwederroepelijck alle de voors.
                    comparanten <gap reason="illegible"/> tsamen ende elcken besundere omme tgene des voors. is, inder
                    voorseyder oft betere forme voor Heer ende Weth, daer des behoort, te vernieuwen
                    ende anderwerven te passeren. Ende voorts, etc. alwaert, etc. </p>
                <closer>
                    <salute>Gelovende</salute>, etc.
                    <salute>Sonder argelist</salute>.<lb/> 
                    <dateline>Die <date when="1605-02-17">XVII<hi rend="super">o</hi>Februarii 1605</date>.
                    </dateline> 
                </closer>
            </div>
        </body>
        
    </text>
</TEI>