<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_135"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Peter Paul Rubens tritt beim Verkauf des Anwesens De Proesthoeve, gelegen
                    zwischen Iteghem und Herenthout, als Vormund der Kinder von Philipp Rubens
                auf</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>
                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                

                


                


                


                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="SAA_sig-sr-506-83">
                    <msIdentifier>
                        <country>Belgien</country>
                        <settlement>Antwerpen</settlement>
                        <repository>Stadsarchief (SAA)</repository>
                        <collection>Schepenregister 1613/ V: Uwens &amp; Neesen</collection>
                        <idno type="signatur">SR 506, fol. 83v-85r</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Peter Paul Rubens tritt beim Verkauf des Anwesens De Proesthoeve,
                            gelegen zwischen Iteghem und Herenthout, als Vormund der Kinder von
                            Philipp Rubens auf</title>
                    </head>
                   
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1616-09-28">28. September 1616</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term xml:lang="deu">Immobilien</term>
                    <term xml:lang="deu">Geschäfte</term>
                    <term xml:lang="deu">Vormundschaft</term>
                    <term type="psw" xml:lang="deu">Rubens, Philipp</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="nld">
                <p>De voorseyde heer amptman bekende ende verclaerde also <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#schot_peeter">Peeter de Schot</rs> als man ende monboir van jouffrouwe
                        <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#pypelincx_susanne">Susanna Pypelincx</rs> item <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_peter_paul">Peeter Paulo Rubbens</rs> soo als
                    erfgenaem van wylen jouffrouwe <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#pypelincx_maria">Marie
                        Pypelincx</rs> als oock momboir<index indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="deu">Vormund</term>
                    </index> van de onbejaerde kinderen van wylen M<hi rend="super">r</hi>
                    <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_philipp">Philips Rubbens</rs> in zyn leven
                    Secretaris was deser stdt van <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#antwerpen">Antwerpen</rs><index indexName="gsw">
                        <term type="TGN" xml:lang="deu">Antwerpen</term>
                    </index> oock mede van de kinderen van Jouffrrouwe <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_blandina">Blandina Ruebbens</rs> altsamen voor de eene helft
                    van de hoeve metten landen ende toebehoorten hier naer verhaelt vuyt crachte van
                    der voluntaire condempnatie van wylen vrouwe <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#wyck_catharina">Catharina van Wyck</rs> weduwe van wylen heere <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#erp_godevaert">Godevaert van Erp</rs> voor scepenen der
                    voorseyde stadt van Antwerpen op den <date when="1572-06-25">XXV juny XV<hi rend="super">c</hi> tweentseventich</date> tot proffyte van wylen <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#pypelincx_hendrick">Henrick Pypelinck</rs> ende
                    Juoffrouw <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#touion_clara">Clara de Tonnion</rs> gepasseert
                    ende de executien daerop gepasckent naer voorgaende sommatien mitsgaders ten
                    versuecken van heer <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#tendeloo_jan">Janne Tendeloo</rs>
                    met zyn consoorten woonende bynnen der stadt van <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#bruessel">Bruessele</rs> crediteuren van de voorseyde vrouwe Catharina
                    van Wyck in conformiteyt van de vlountaire condempnatie acte van consente ende
                    authoristie respective de dato <date when="1613-06-17">XVII</date> ende
                        <date when="1613-06-14">XIV Juny inden jare XVI<hi rend="super">c</hi>
                        derthiene</date>, inden raide geordonneert in <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#brabant">Brabant</rs> verleden gepasseert ende geexpedieert naer
                    breeder vuytwysen van der acte daervan zynde dat de voorseyde heer Amptman vuyt
                    crachte ende naer vermoden syn voorseyde offitie ende als daertoe specialyck
                    daertoe geauthoriseert zynde, executerende tvoorseyde vonnis hadde ten versuecke
                    ende vervolge laste ende pericule vande voorseyde Peeter de Schot ende
                    consoorten tot vele ende diversche vrydaghen ter vryer vrydaeghs merct deser
                    stadt by <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#venne_huybrecht">Huybrechts van der Venne</rs>
                    als substituyt van <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#baes_henrick">Henrick Baes</rs>
                    gesworen oudecleercoopere myne heere de Amptmans doen vuytroepene veyl te coope
                    eenen jegelijcken even nae eene hoeve met huyssinge lande bosschen ende
                    beempden, heyde, weyde, gronde ende allen den toebehoorten groot omtrent dertich
                    bunderen ende een vierendeel (zonder den cooper nochtans eenge maete ofte
                    grootte toe te seggen) genaempt de Proesthoeve<index indexName="stw">
                        <term xml:lang="nld">Proesthoeve</term>
                    </index>, gestaen ende gelen in diversche parcheelen onder <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#itegem">Iteghem</rs> ende <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#herenthout">Herenthout</rs> waeronder begrepen omtrent vier bunderen schaer eycken
                    bosch de welcke soo tweelff als derthien jaeren out zijn. Gelyck ende in alle
                    der manieren de voorscreven hoeve metten lande, gronde ende toebehoorten
                    lestmael toebehoort heeft wylen de voorscreven vrouwe Catharina van Wyck ende
                    waervan jegenwoirdelyck pachter is <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#verschueren_engelbert">Engelbert Verschueren</rs> waer aff nae vele
                    ende lange roepens namentlyck des vrydaghs den <date when="1616-09-06">sesten deser jegenwoordige maent septembris</date> als leste ende hoochste
                    verdierdere ende meest daeromme biedende den coop ende palmslach ontfangen en
                    behouden heeft <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#keyser_guille">Guille de Keyser</rs> in
                    den naeme ende tot behoeff van alle de voorsreven executanten hier bovens
                    genoempt voor de somme van tweehondert dryentsestich carolus gulden erffelyck
                    naer luyt van de coopcedulle daeraff zynde geteeckent <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#huffel_j">J. Van Huffel</rs>. Voor de welcke de voorseyde Peeter de
                    Schot ende Peeter Paulo Rubbens voor de executanten van Antwerpen ende <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#cantelbeke_anthonis">Anthonio van Cantelbeke</rs> in den
                    name van de tweede executanten oft crediteuren van Bruessel, alder mede present
                    zynde ende den coop respective geaccepteert hebben soo hem selver comparant in
                    der voorseyder qualiteyt (omme de voorseyde cooperen dyen volgende nae deser
                    stadt ende vierscharen rechte behoorlyck ende wettelyck daerinne te goeden ter
                    erven ende te vestigen) de voorscreven hoeve met huyssinge, landen, bosschen;
                    beempden, heyde, weyde, gronde ende allen den toebehoorten gelegen voorseyd is
                    opgedragen gecedeert, getransporteert heeft droegh oppe etc. Op ten commer ende
                    last van <measure type="currency" quantity="36.5">XXXVI ½</measure> st.
                    grontchys ende heere van Herenthout verachtert van vier oft vyff jaeren; Item
                    van <measure type="currency" quantity="19">XIX</measure> stuyvers 4 den.
                    brabants chrontchyns den selven heer van Herenthout, verachtert seder <date when="1612-10-01">Bamisse anno XVI<hi rend="super">c</hi>
                        tweelffve</date><note resp="A.H." type="footnote">Bamisse bezeichnet den
                        Festtag des hl. Bavo am 1. Oktober.</note>. Item van <measure type="currency" quantity="19">XIX</measure> stuyvers ende noch 6 ½ st. oft 7
                    ½ hunnen grontchyns den heere van Itegem verachtert sedert <date when="1612-12-25">kersmisse XVI<hi rend="super">c</hi>
                        tweelffve</date><note resp="A.H." type="footnote">Kersmisse liegt auf dem
                        25. Dezember.</note>. Item van vyff stuyvers 4 den. grontchyns <gap reason="illegible"/>
                    verachtert sedert <date when="1612-12-25">kersmisse XVI<hi rend="super">c</hi>
                        twelffve</date>. Item van twee stuyvers grontchyns den goidtshuyse van
                    Tongerloo verachtert sedert <date when="1612-12-25">kersmisse XVI<hi rend="super">c</hi> tweelffve</date>. Item van dry gulden 4 stuyvers chys
                    de cappelrye van <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#gerlaer">Gerlaer</rs> verachtert sedert
                    de jare <date when="1609">XVI<hi rend="super">c</hi> negen</date>. Item van eenen
                    scelling Brabants aen de chyshove van <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#kwerps">Quarebbe</rs> verachtert geduerende de troublen ende daernae ende van een
                    veertel rogge chys de capellrye van <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#noderwyck">Noderwyck</rs> verachtert als boven van aldyen beevonden wert die daerop te
                    gaene. Item van twee veertelen rogs den hyligen geest van Iteghem verachtert
                    sedert <date when="--12-25">Kersmisse</date> daernae, alle welcke commeren ende
                    chynse den coopere sal moeten dragen sonder affcortine van synen coop alles met
                    tien verloope van dyen ende zoo bevonden wert die minder oft meerder te zyne zyn
                    schade ende bate Onder welcke voorseyde landen twee partyen leen zyn onder <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#fierens_catharina">Catharina Fierens</rs> de welcke den
                    cooper sal moeten verheffen voor heer ende hoff de rechte soo van relieve als
                    andere betaelen oock sonder affcortinge ende mindernisse van zyn coop soo by
                    oock sal by aldyen bevonden wert datter meer leengoeden onder zyn met oock allen
                    anderen heerlycken rechten soo verre de voorscreven goeden oft eenge van dyen
                    daermede belast zyn daeronder men verstaet te begrypen de present penningen.
                    Ende van <measure type="currency" quantity="32">XXXII</measure> gulden erffelyk
                        <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#ceulen_peter">Peter van Ceulen</rs> daer jaerlycks
                    vuytgaende prout litterae ende anders nyet. Ende desen voornoemden commer ende
                    laste hebben geloeft ende geloeffden mits desen den voorseyden Peeter de Schot,
                    Peeter Paulo Rubbens ende Anthonio de Cantelbeke in der voorseyder qualiteyt van
                    den voorseyden <date when="1616-09-06">VI Septembris</date> aff wanneer hy
                    de voorseyde hoeve aeveert hebbe voordaene eeuwelyck duerende jaerlycks te
                    gelden ende te betaelene sonder et de voorseyde hoeve ende voordaene hen selben
                    ende alle de voorseyde cooperen andre goeden ruerende ende onruerende
                    jegenwoirdige ende toecommende daervoor verbindende ende te pande settende.
                    Behoudeliyck de huerlinck zyne hueretot halff <date when="1614-03">Meerte anno
                            XVI<hi rend="super">c</hi> ende veerthiene</date> voordane verclaerde de
                    voorseyde Peeter de Schot, Peeter Paulo Rubbens ende Anthonis de Cantelbeke <span from="" xml:lang="lat">
                        qui etiam comparerunt</span> dat zy myne heere den Amptman deser stad ter causen van desen
                    coop ende opdracht voorseyd nyet meer gegeven en hebben dan de somme van 84
                    gulden <measure type="currency" quantity="1">I</measure> blanck eens omme
                    alleenlyck daermede de rechtelycke oncosten hieromme gedaen. Ende aengaende de
                    resterrende bate hebben de voorseyde cooperen die inne gehouden met last, soo
                    imme de voorseyde Peeter van Ceulen te betaelen tverloop van zyne voornoemde
                    vuytgestekene rente als in mindernisse van heure voorseyde tachterheyt</p>
                <closer>
                    <salute>Gelovende daeromme etc. Sub. ob.</salute>
                </closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>