<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI [
<!ENTITY register-person SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-person.xml">
<!ENTITY register-place SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-place.xml">
<!ENTITY register-corporate SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-corporate.xml">
<!ENTITY register-work SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-work.xml">
]
>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_201">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Nicolaas Gevaerts verkauft eine in Eeckeren gelegene Immobilie genannt De
                    Aert an Peter Paul Rubens</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>





                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                &register-corporate;
                &register-person;
                &register-place;
                &register-work;
                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="SAA_sig-sr-592">
                    <msIdentifier>
                        <country>Belgien</country>
                        <settlement>Antwerpen</settlement>
                        <repository>Stadsarchief (SAA)</repository>
                        <collection>Schepenregister 1630/ I: Waerbeeck, Ketgen, Cauwenberg, Guyot</collection>
                        <idno type="signatur">SR 592, fol. 308r-310r</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Nicolaas Gevaerts verkauft eine in Eeckeren gelegene Immobilie
                            genannt De Aert an Peter Paul Rubens</title>
                    </head>
                
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1630-11-23">23. November 1630</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term xml:lang="deu">Immobilien</term>
                    <term xml:lang="deu">Geschäfte</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="nld">
                <p><rs type="person" ref="#geverts_nicolaes">Nicolaes Geverts</rs> Reynierssone
                    wijlen daer moeder aff was jouffrouwe <rs type="person" ref="#berge_anna">Anna
                        Van Berge</rs>, <rs type="person" ref="#geverts_susanna">Susanna
                    Geverts</rs> sijne sustere met <rs type="person" ref="#londerich_peeter">Peeter
                        van Londerich</rs> haere man ende momboir, ende <rs type="person"
                        ref="#geverts_maria">Maria Geverts</rs> oyck heure sustere met <rs
                        type="person" ref="#bemel_jan">Jan van Bemel</rs>, apothecaris alhier, haere
                    man ende momboir, de voirgenoempte Nicolaes Geverts ende Peeter Londerich noch
                    ’t samen in naeme ende als testamentelycke momboirs over <rs type="person"
                        ref="#geverts_lenaert">Lenaert Geverts</rs> ende <rs type="person"
                        ref="#verschilde_peeter">Peeter Verschilde</rs> Janssone daer moeder aff was
                        <rs type="person" ref="#geverts_anna">Anna Geverts</rs> oyck de voors.
                    wijlen <rs type="person" ref="#geverts_reyniers">Reyniers</rs> kinderen hem
                    daervore sterckmaeckende ende als omme van henne wegen ’tgene de naebeschreven
                    wordt te mogen doene gebruyckende ’tconsent ende authorisatie van mijne
                    eerwaarde Heeren Borgemeester ende Schepenen deser Stadt, gestelt in de margie
                    van henne requeste in daete <date when="1628-07-28">28 Juli vand jaer XVI<hi
                            rend="super">c</hi> ende achtentwintich</date> ende by de griffier <rs
                        type="person" ref="#pape_j">J. de Pape</rs> onderteekent, ten desen
                    origineele gethoont ende indyer respectieve qualiteyt, bekende de voors.
                    Comparante dat hij mits der somme van achthien hondert carolus guldens eens die
                    hij al ende wel is vergouden, omme ’t paert ende deel der voors. wezen daerinne
                    competerende, in gevolch vande voors collegiale appoinctemente aengeleght te
                    worden, vercocht hebben wel ende wettelyck Heere <rs type="person"
                        ref="#rubens_peter_paul">Pietro Paulo Ruebens</rs> Secretaris van sijne
                    Majesteit secreten Raedt ende edelman vande Huyse van haere doorluchtichste
                    hoocheyt voor deen helft, ende de momboiren ende tot behoeve van sijne twee
                    kinderen, daer moeder aff was Jouffroue <rs type="person" ref="#brant_isabella"
                        >Isebeel Brandt</rs> voor d’ander helft, eerst een stuck weylants mette
                    gronde ende toebehoirten genaemt Den Aert<index indexName="stw">
                        <term xml:lang="nld">De Aert</term>
                    </index> groot omtrent dry gemeten oft soo groot alst gelegen is tot <rs
                        type="place" ref="#eeckeren">Eeckeren</rs><index indexName="stw">
                        <term xml:lang="deu">Eeckeren</term>
                    </index>, Oostwaert aen d’naebescreven lant genaempt de claevervelden, zuytwaert
                    aen vaert wech, westwaert aen <rs type="person" ref="#moor_johanna">Johanna
                        Adriaens de Moor</rs> dochters erve ende noortwaert aende beke ende noch
                    twee stucken weyde geheeten de Claevervelden gelegen neffens malcanderen, groot
                    omtrent dry gemeten sevenviertich roeden gelegen tot Eeckeren voors. achter
                    thuys van Urssel de voorgeschreven cooper oick toebehoorende, Oostwaert aen <rs
                        type="person" ref="#baelen_jaspar">Jaspars van Baelen</rs> erve, Zuytwaert
                    eensdeels aende Bogaert ende eensdeels aende hofgracht vande voors. huyse,
                    westwaert aen ’t voors. lant De Aert ende noordwaerts aende beke, gelyck ende in
                    sulcker maniere ende met ende op alsulcker gerechticheden ende servituten als
                    voorgenoemde parceelen lants achtergelaeten sijn bij wijlen <rs type="person"
                        ref="#berge_michiel">Michiel van Berge</rs> der voors. comparante
                    moederlycke grootvaeder was, ende bij de selve vercregen heeft bij transporte
                    respective opde <date when="1608-01-31">lesten dach January anno XVI<hi
                            rend="super">c</hi>. acht</date> ende <date when="1611-07-19">XIX<hi
                            rend="super">e</hi>. July anno XVI<hi rend="super">c</hi>. elff</date> voor
                    Schepene deser Stadt gepasseert by Jouffouwe <rs type="person" ref="#moons_alyt"
                        >Alyt Moons</rs>, weduwe <rs type="person" ref="#janssens_gabriel">Gabriels
                        Janssens</rs> ende <rs type="person" ref="#hoochstrate_guillaume">Guillaume
                        van Hoochstrate</rs> ende hem comparante voors., (onder andere) opden <date
                        when="1608-02-03">derden Februari vanden voorsijde jaer XVI<hi rend="super"
                        >c</hi>. achtentwintich</date> aengedeylt ende te deele bevallen sijn tegens
                        <rs type="person" ref="#couwenberge_van">Michiel van Couwenberghe</rs>,
                    notaris als weduwenaer ende geinstitueert erffgenaem van wijlen <rs
                        type="person" ref="#berge_lucia">Lucia van Berghe</rs> der voors. wijlen
                    Anna suster was, <del rend="overstrike"><span from="" xml:lang="lat">prout littera quas tradiderunt</span>, droech
                        oppe met alle de rechten etc. te waerne van alle</del> endemeeste profyte te
                    brengen, so hebben de voorgenoemde comparanten die door <rs type="person"
                        ref="#frayenborch_peter">Peter van Frayenborch</rs> gesworen,
                    oudecleercooper ter vrijer vrijdachs merckt deser stadt diversche renten
                    openbaerlyck doch vuytroepen ende veylen te coopen eene yegelycke eve nae,
                    waeraff des vrydachs de <date when="--05-31">lesten dach der maent van
                    meye</date> lestleden als leste ende hoogste verdierdere ende d’meest daeromme
                    biedende de palmslach vande coope ontfangen ende behooren heeft <rs
                        type="person" ref="#loemans_jaques">Jacques Loemant</rs> voor ende tot
                    behoeve vande voors. Heer Pietro Paulo Ruebens voor de somme van achthien
                    hondert carolus guldens eens, al naer luyt vande coopcedulle byde notaris <rs
                        type="person" ref="#fabri_d">D. Fabri</rs> onderteekent,, brieven ende
                    beschreven daeraff sijnde de voorgenoemde coopers hier mede overgegeven, droech
                    oppe met allen de rechte etc. te wearen van allen commeren ende calaengien, ende
                    op daer jaerlycx vuytgaende, gebraeck yet aende coop opdracht waernisse ende
                    claernisse voors. dat geloofde de voors. comparanten altyt wel ende volcommelyck
                    opte rechten ende te voldoene verbindende daer vore se et sua, mede
                    compareerende M<hi rend="super">r</hi> Michiel van Couwenberghe des voors. wijlen
                    Michielssone, daer moeder aff was de voorgenoemde Jouffouwe Lucia van Bergh,
                    licensiaet inde rechten ende advocaet alhier, ende bekende ende verclaerde dat
                    hij aende voorgeruerde vercochte stucken lants onder Eeckeren gelegen byde
                    voors. wijlen Michiel van Berge sijne moederlycke grootvaeder achtergelaeten,
                    egeen recht noch actie en is pretenderende, als met andere goeden daer tegens
                    vergeleken sijnde, gelovende over sulcx daertegens nemermeer te commen noch te
                    doene in eeniger manieren,</p><closer><salute> sonder argelist.</salute><lb/>
                    <dateline><date when="1630-11-23">Vigesima tertia Novembris 1630</date><lb/> solutum 2
                        gulden, 8 st.</dateline></closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
