<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI [
<!ENTITY register-person SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-person.xml">
<!ENTITY register-place SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-place.xml">
<!ENTITY register-corporate SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-corporate.xml">
<!ENTITY register-work SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-work.xml">
]
>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_146">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title> Jan Brand überträgt als Bevollmächtigter von Peter Paul Rubens und Vormund
                    der Kinder von Philipp Rubens das Haus de Berendans in Borgerhout an Henrick
                    Lenaerts. Auf dem Haus liegt eine Hypothek, die zu jährlich 12 Gulden an die
                    Kinder von Peter Paul Rubens ausgezahlt wird</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>





                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                &register-corporate;
                &register-person;
                &register-place;
                &register-work;
                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="SAA_sig-sr-535">
                    <msIdentifier>
                        <country>Belgien</country>
                        <settlement>Antwerpen</settlement>
                        <repository>Stadsarchief (SAA)</repository>
                        <collection>Schepenregister 1619/ I: Waerbeeck, Ketgen &amp; Guyot</collection>
                        <idno type="signatur">SR 535, fol. 90r-91v</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Jan Brand überträgt als Bevollmächtigter von Peter Paul Rubens
                            und Vormund der Kinder von Philipp Rubens das Haus de Berendans in
                            Borgerhout an Henrick Lenaerts. Auf dem Haus liegt eine Hypothek,
                            die zu jährlich 12 Gulden an die Kinder von Peter Paul Rubens
                            ausgezahlt wird</title>
                    </head>
                    <msContents>
                        <msItem>
                            <locus></locus>
                            <title> </title>
                            <filiation>
                                <note resp="A.H." type="footnote">Vgl. zum Verkauf des Anwesens De Beerendans in
                                    Borgerhout das Dokument vom 
                                    <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_127">26. November 1614</ref> 
                                    und das ebenfalls im Text genannte Testament der Maria Pypelincx vom 
                                    <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_092">18. Dezember 1606</ref>.
                                </note>
                            </filiation>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1619-06">zwischen 1. und 26. Juni 1619</origDate>
                            
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term xml:lang="deu">Finanzen</term>
                    <term xml:lang="deu">Immobilien</term>
                    <term type="psw" xml:lang="deu">Rubens, Philipp</term>
                    <term xml:lang="deu">Familie</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="nld">
                <p> Meester <rs type="person" ref="#brant_jan">Jan Brant</rs>, griffier deser stadt,
                    inden name ende als gemechticht van <rs type="person" ref="#rubens_peter_paul"
                        >Peeter Paulo Rubbens</rs>, M<hi rend="super">r</hi>
                    <rs type="person" ref="#rubens_jan">Janssone</rs> wijlen, daer moeder aff was
                    wijlen Jouffrouwe <rs type="person" ref="#pypelincx_maria">Maria Pypelincx</rs>,
                    in sijnen eygenen name, de voors. M<hi rend="super">r</hi> Jan Brant voorts in den
                    name ende als rechtelijk momboir van de onbejaerde kinderen, van wijlen M<hi
                        rend="super">r</hi>
                    <rs type="person" ref="#rubens_philipp">Phlips Rubben</rs> secretaris was deser
                    stadt, des voors, Peeters Paulos broedere ende noch oick als gemechticht van de
                    voors. Peeter Paulo Rubbens oick als rechterijk momboir<index indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="deu">Vormund</term>
                    </index> over de voors. wesen ende al omme van der selver weesen ‘tgene
                    naerbeschreven wort te mogen doene volcommen consent hebbende, van de heeren
                    Weesmeesters deser stadt, gedateert den <date when="1614-11-26">26<hi
                            rend="super">sten</hi> dach Novembris van den jare XVI<hi rend="super"
                        >c</hi> vierthiene</date> onderteekent <rs type="person" ref="#witte_j">J.
                        De Witte</rs>, ons getoont sijnde ende noch als gemechticht van de voors.
                        <rs type="person" ref="#rubens_peter_paul">Pedro Paulo Rubbens</rs>, als
                    bijden testamente der voorscreven wijlen Jouffrouwe <rs type="person"
                        ref="#pypelincx_maria">Maria Pijpelincx</rs> onder heur hanteecken, den
                        <date when="1606-12-18">achtiensten December sestienhondert sesse</date>
                    gexpedieert, ende toegesloten sijnde, bij heur bekent ende gepasseert voor <rs
                        type="person" ref="#rubens_peeter">Peeter Rubbens</rs> als notaris alhier
                    ende sekere getuygen op den <date when="1607-01-09">negensten Januari XVI<hi
                            rend="super">c</hi> seven</date>, geordonneert testamentelijck momboir.
                    over de kinderen van wijlen Jouffrouwe <rs type="person" ref="#rubens_blandina"
                        >Blandina Rubbens</rs>, sijne suster, huysvrouwe was von Jonker <rs
                        type="person" ref="#parcq_simeon">Simon van Perck</rs>, blijckende bij eene
                    procaratie, hij den voors. Peeter Paulo Rubbens, inder voors qualiteyt bleven
                    ende gepasseert op den <date when="--06-15">15<hi rend="super">den</hi> dach
                    Juny</date> lestleden, voor <rs type="person" ref="#waerbeke_jan">Jan
                    Waerbeke</rs>, als notaris alhier on presentie van seker getuygen ons oick
                    getoont sijnde, in dyer qualiteyt in den partije ende <rs type="person"
                        ref="#lenaerts_henrick">Henrick Lenarts</rs> van <rs type="place"
                        ref="#duysel">Duysel</rs> in d’ander partije, bekenden ende verlijden
                    onderlinge in beyden partijen dat de voors. Mr. Jan Brant inder voors. Qualiteyt
                    gegeven heet ende gaff t’erve ende in erffelijck rechte, den voors. <rs
                        type="person" ref="#lenaerts_henrick">Hendick Lenarts</rs> ende sijnen
                    naercomelingen, te houdene eeuwelijck ende erffelijck te besittene ende te
                    gebruyckene, den gront oft erve metten mareialen, van den afgebranden huyse,
                    eertijte geheeten Den Berendans<index indexName="stw">
                        <term xml:lang="nld">Berendans</term>
                    </index> gelegen in <rs type="place" ref="#borgerhout">Borgerhout</rs><index
                        indexName="gsw">
                        <term type="TGN" xml:lang="deu">Borgerhout</term>
                    </index>, buyten deser stadt, tusschen d’erve van den affgebranden huyse van <rs
                        type="person" ref="#raet_jacob">Jacob Raet</rs> opt sijns actie hebbende
                    daer een steenen muerken plach te stane ende voor der niet oostwaerts, d’erve
                    van den erffgenamen <rs type="person" ref="#lantmeter_jan">Jans de
                    Lantmeter</rs> eensdeels ende d’erve van den erffgenamen <rs type="person"
                        ref="#wouters_cornelis">Cornelis Wouters</rs> daer het gelint tusschen
                    beyden staende van voors tot achters tot gelijcken coste halff ende halff plach
                    onderhouden te worden, commende achter suytwaert aende gracht ende hoff vanden
                    voorgen. erffgenaemen Jans de Lantmetere ende meernoortwaerts aen ‘sheeren
                    strate, gelijck de voorgenoemde wijlen Mr. <rs type="person" ref="#rubens_jan"
                        >Jan Rubbens</rs>, die deselve erve achtergelaten heet aen sijne kinderen,
                    naer voorgaende vuytwinningen bij hem daervan gedaen voor ‘tgebreck van sijne
                    rente van tweendertich gl. erffelijck als hoochste vorderer metten vuytgange
                    vander Bernender Keerse, daervan cooper gebleven ende bekent is, in presentie
                    van de wethouderen der Banke van <rs type="place" ref="#deurne">Deuren</rs>, op
                    den <date when="1583-07-11">elfsten dach Julie in den jare XV<hi rend="super"
                            >c</hi> drijentachtentich</date>, met conditie soo naermals eenige
                    huysen opt edificie gerseke gemaectte worden achter op den erve, dat men
                    daerlancx geen licht en sal mogen scheppen, ter gracht oft hoftwaert <gap reason="illegible"/>
                    suytwaerts van boven reycx ende met stijve ijsere geerden ende met vaste gelasen
                    ende dat men in geenderley manieren, niet en sal mogen eenich vuyl oft onreyn
                    water als zeepsop, bloet oft anderssins leyden doen oft laeten leyden in de
                    gracht van den hove van de voors. erffgenamen Jans de Lantmetere, maer wel hemel
                    ende schoonwater van den borneputte ende anders geen. Al volgende de coopcedule,
                    onderteeckent bij <rs type="person" ref="#wijnants_huybrecht">Huybrecht
                    Wijnants</rs>, griffier der voorscreven hooftbancke van Deurne ende andere
                    brieven ende bescheden daer van sijnde, die de naergenoemde erffgeveren mede
                    overgaven ‘tsiaers erffelijck, omme tweelff guldenen, goet van goude ende swaer
                    van gewichte, oft de weerde daervoore in andere goeden ganckbaren gelde gelijck
                    telcken dage van betalinge t’<rs type="place" ref="#antwerpen">Antwerpen</rs>
                    gemeyhelijck in borssen gaen sal, naer advenent, jaerlijckere ende erffelijckere
                    rente, te geldene ende te betalene van den voors. erffnemere ende van sijnen
                    naercommelingen, de voors. erffgeveren in der voors. qualiteyt ende hunnen
                    naercommelingen, erffelijck ende eeuwelijck daer ende alle jaren te halft <date
                        when="--03">Meerte</date> daeraff d’ierste jaerrente gevallen ende
                    verschenen is te halft <date when="1616-03">Meerte in den jare sestienhondert
                        ende sesthiene</date> voordane geloeffden den voorgenoempden erffgeveren in
                    der voors. qualiteyt desen naergenoempden, gront ende materialen, te waerne ende
                    te claerne t’allen dage los vrij ende quyten allen anderen voorcommeren ende
                    calaengien ende opniet daer jaerlicx vooren vuytgaende behoudelijck dat de
                    voors. erffnemere oft sijne naercommelingen de voors. rente van tweelff guldenen
                    ‘tsiaers aff sal oft selen mogen lossen ende quyten theurer goeder moeyten,
                    metter helft daervan te male niet min maer wel meer, opdat si j willen, elcken
                    penninck altijts met sesthiene penningen, in alsdan goets gancbaers gelts ende
                    met verschenender renten ende omme dat de voors. erffgeveren ende henne
                    naervommelingen van heurer voors. erffelijcker rente, te bate vergouden ende
                    versekert souden sijn ende blijven tallen dage, soo heeft de voorgenoemde
                    erffnemere omme der meerdere sekerheyt totten gront ende materialen bij hem als
                    boten t’erve genomen, mede verbonden ende t’onder pande geseth hem selve ende
                    alle sijne goeden, ruerende ende onruerende tegenwoordige ende toecommende.</p>
            </div>
        </body>
        
    </text>
</TEI>
