<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_140"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Gielis vander Borcht und Philipote de Lantmeter bekennen, Peter Paul Rubens
                    die Summe von 200 Gulden schuldig zu sein, die sie binnen vier Jahren
                    zurückzuzahlen geloben</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>
                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                

                


                


                


                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="SAA_sig-sr-530-23">
                    <msIdentifier>
                        <country>Belgien</country>
                        <settlement>Antwerpen</settlement>
                        <repository>Stadsarchief (SAA)</repository>
                        <collection>Schepenregister 1618/ III: Lafaille, Roose &amp; Kimpe</collection>
                        <idno type="signatur">SR 530, fol. 23r-24r</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Gielis vander Borcht und Philipote de Lantmeter bekennen, Peter
                            Paul Rubens die Summe von 200 Gulden schuldig zu sein, die sie
                            binnen vier Jahren zurückzuzahlen geloben</title>
                    </head>
                   
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1618-03-01">1. März 1618</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term xml:lang="deu">Finanzen</term>
                    <term xml:lang="deu">Geldgeschäfte</term>
                    <term xml:lang="deu">Geschäfte</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="nld">
                <p>
                    <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#borcht_gielis">Gielis van der Borcht</rs> ende Jou<hi rend="super">ffr</hi>
                    <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#lantmeter_philipoote">Philippote de Lantmetere</rs>, 
                    <span from="" xml:lang="lat"> eus uxor, cum tutis alienus</span>, 
                    heur gegeven metten rechte bekenden schuldich te zijn
                    van goeder rchtveerdiger schult <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_peter_paul">Petro
                        Paulo Rubens</rs>, schilder van henne Hoochheden<index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Albrecht (Österreich, Erzherzog, VII.)</term>
                    </index><index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Isabella (Spanien, Infantin)</term>
                    </index>, de somme van tweehondert gulden van 20 st. Br<hi rend="super">ab</hi>
                    ’tstuck eens, toecommende ter causen van gelijcke somme van hem thennen
                    contentemente ontfangen, welcke voornoemde somme van tweehondert guldenen hebben
                    de voors. comparanten gesamenderheand ende elck van hen een voor al als
                    prinicipael ende sonder divisie geloeft ende geloeffden midts desen op vonnisse
                    ende al oft zij vonnisselijck ter manissen des Amptmans bij Schepenen
                        alhier<index indexName="gsw">
                        <term type="TGN" xml:lang="deu">Antwerpen</term>
                    </index>, alzoo daerinne dedoemt ende gecondemneert waren, gelijck wij hen ende
                    elcken van hen t' hennen versuecke daerinne doemen ende condemneren midts desen
                    wel ende volcommelijck opte leggen ende te voldoene aende voors. <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_peter_paul">Pietro Paulo Ruebens</rs> oft den
                    brengers deser brieven van op heden date, deses ende vier jaren naestcommende
                    ende voorts jae<hi rend="super">rl</hi> verloop daeraft te betalen tegen den pe<hi rend="super">nn</hi> 16 inneg<hi rend="super">es</hi> op heden date, oft wel
                    alsdan daervore rente te constitueren op goede vaste panden binnen dese stadt
                    gelegen ter contentemente van voors. Ruebens oft den brengere deses brieve,
                    sonder eenich utstel oft dilay, calierende daervore <span from="" xml:lang="lat">se et sua quaecumque</span> ende
                    specialijck de voors. Jou<hi rend="super">ff</hi> Philippote de Lantmeter, <span from="" xml:lang="lat">cum
                    tutis alienis</span> pr<hi rend="super">ed</hi> een bosch beplant met eycken, abeelen
                    gronden ende toebehoorten, groot sevenhondert 71 roeden gelgen bynnen der
                    prachte van <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#wilrijk">Wilrijk</rs>, opte hooge heye, int
                    Verlaeren, tusschen <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#flie_peeter">P<hi rend="super">rs</hi>
                        de la Flie</rs> erve, <span from="" xml:lang="lat">ex una ende</span> <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#pape_laureys">Laureys de Pape</rs> erve, <span from="" xml:lang="lat">ex alters</span>, 
                    omme zuytwaerts aende Scheeren strate
                    ende noch een boschke metten gronde ende toebehoorten, groot drijhondert
                    tweenviertich roeden, onbegrepen dermaten oock gelgen tot Wilrijck voors.
                    gelijck heur de voors. twee partijen bosch verstorven zijn van wijlen <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#lantmeter_philipp">Philips de Lantmeter</rs>, heuren
                    vader den welcken die in scheydinge ende deylingen voor schepenen alhier
                    gepasseert opten <date when="1576-08-06">6<hi rend="super">den</hi> dach
                        Augusti anno XV<hi rend="super">c</hi> sessentzeventich</date>, belast miet 42
                    schell. oude groote Br<hi rend="super">ab</hi> chijs den Hertoge van <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#brabant">Brabant</rs> ende noch verbonden voor omtrent
                    zessehondert gulden eens aen <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#woestijnen_jaspar">Ja<hi rend="super">sp</hi> van de Woestijnen</rs> ende <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#kerckhove_gielis">Gielis van de Kerckhove de jonge</rs>, sonder meer
                    ende dit elck eurer een voor al, als principael ende sonder divisie ende opt
                    vommisse als vore ende op parate, reelde end heerlijcke executie, renunchierende
                    tot meerder sekerhyt de voors. comparanten van alle beneficien ende exceptien
                    van rechte, brieven ende relievementen, inductie, respijte, gratie ende
                    hoedanige andere provisien die hen ende elcken van hen hier tegens, te stade
                    ende te bate souden mogen commen in eeniger manieren ende besindere de voors.
                        Jou<hi rend="super">ffr</hi> Philipote de Lantmetere met heuren voors. vremden
                    momboir der preferentien heur naer deser stadt recht competerende ende te
                    constitueren. <span from="" xml:lang="lat">Senatus</span> co<hi rend="super">ns</hi> vo<hi rend="super">ll</hi>
                    <span from="" xml:lang="lat">auctoritate cum se qua mulier</span> etc. Ierst ende al voren daeraft ende van de
                    effect van dyen bij ons behoorlijck gewaerschouwt ende gecertioreert wesende</p>
                <closer>
                    <dateline><date when="1618-03-01">Prima Marty 1618</date> soluit</dateline>
                </closer><lb/></div>
                
                 <div type="note" rend="margin">
                     <head>Marginalie:</head>
                 <p>Comparant S<hi rend="super">r</hi>
                        <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_peter_paul">Peeter Paulo Ruebens</rs> ende
                        verclaerede hem voldsen ende bereit te zijn van Gielis van der Borcht ende
                        zijne huysvrouwe van de somme van tweehondert gulden ende in desen contracte
                        geruert als gerestrictieert in de somme van derthienhondert gulden eens
                        daervore ende voors. Jou<hi rend="super">ff</hi> Philippote Landmeters opten
                            <date when="1618-07-31">lesten July XVI<hi rend="super">c</hi>
                            achthien</date> aen <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#nispen_adrian">Adrian van
                            Nispen</rs> getransporteert heeft de bosschen in desen contracte
                     vermelt, consenterende ocersulcx daer cassatie ende voors. contract.</p>
                        <closer><dateline>Actum <date when="1623-11-14">14. November 1623</date>.<lb/>
                            Solutum</dateline></closer>
                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>