<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_087"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Schuldbekenntnis von Thomas Mannaert zum Vorteil von Maria und Susanna
                    Pypelincx</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel </name>





                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                

                


                


                


                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="SAA_sig-sr-454">
                    <msIdentifier>
                        <country>Belgien</country>
                        <settlement>Antwerpen</settlement>
                        <repository>Stadsarchief (SAA)</repository>
                        <collection>Schepenregister 1604/ III: Moy &amp; Neesen</collection>
                        <idno type="signatur">SR 454, fol. 448r</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Schuldbekenntnis von Thomas Mannaert zum Vorteil von Maria und
                            Susanna Pypelincx</title>
                    </head>
                   
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1604-07-21">21. Juli 1604</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                    <additional>
                        <listBibl>
                            <bibl>Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester en zijne
                            bloedverwanten. Antwerpen 1877, S. 359f.<ptr type="gbv" cRef="146162595"/></bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>            
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term xml:lang="deu" type="psw">Maria Pypelincx</term>
                    <term xml:lang="deu" type="psw">Susanna Pypelincx</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="nld">
                <p>
                    <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#maniaert_thomas">Thomas Mannart</rs>, coopman, poorter
                    ende ingeseten deser stadt, bekende schuldich te sijn, van goeder rechtveerdiger
                    schult, jouffrouwe <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#pypelincx_maria">Marie
                    Pypelincx</rs>, weduwe willen Meester <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_jan">Jans
                        Ruebens</rs>, de somme van seventhien hondert Carolus guldenen eens,
                    toecomende ter saecken van gelijcke somme die de voors. Jouffrouwe Maria
                    Pypelincx hem, comparant, in gereede penningen, tsijnen contentemente,
                    gefurnieert ende getelt heeft, welcke voors. somme van <measure type="currency" quantity="1700">XVII<hi rend="super">c</hi></measure> guldenen eens hij,
                    comparant, geloeft heeft ende geloefde, mits desen, aende selve jouffrouwe Maria
                    Pypelincx oft aenden brenger van desen te restitueren ende te betaelen, binnen
                    eenen jaere naestcomende, sonder langer vertreck, vuytstel oft dilay, ende heeft
                    daervore verbonden ende te pande gestelt sijnen persoon ende alle sijne goeden,
                    ruerende ende onruerende, hoedanich die wesen mogen, die hij nu heeft ende noch
                    vercrijgen sal, alomme, waer ende tot wat plaetse die gelegen sijn ende bevonden
                    sullen worden, ende specialicken een leen groot sijnde veertich gemeten lants
                    metten gronde, heerlijckhede, manschappen, achterleenen, rechten, diensten ende
                    allen anderen sijnen toebehoorten, gelegen op <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#zillebeke">Hooch-Zilbeke onder Deecke</rs>, te leene gehouden wordende vanden Huyse
                    ende Hove van <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#beveren">Beveren</rs>, soo hij dat opten
                        <date when="1602-03-29">XXIX<hi rend="super">en</hi> Meerte anno XVI<hi rend="super">c</hi> ende twee</date> voor Meyer, Mannen van leene ende
                    Schepenen van Beveren voors., bij coope vercregen heeft van Joncker <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#stralen_jan">Jan van Straelen</rs>, volgende den
                    goedenisbrieff daervan geexpedieert, dijen hij der voors. Jouffrouwe Maria
                    Pypelincx, theurder meerder sekerheyt, in handen gelaten heeft, ende dit al op
                    heerlijcke, reele ende parate executie ende opt vonnisse ende al oft hij
                    vonnislijck alsoo daerinne gedoempt ende gecondempneert ware, gelijck wij hem,
                    tot sijnen versuecke, daerinne doemen ende condemneren mits desen,
                    renuntierende, etc. Voorts heeft geconstitueert <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_peeter">Peeteren Rubens</rs>, Notaris, ende <gap reason="illegible"/> hunlieden
                    tsamen ende elcken besundere gevende volcomen ende onwederroepelijcke macht ende
                    commissie omme tgene des voors. is ende besundere de verbintenisse vanden voors.
                    leengoede voor Meyer, Mannen van leenen ende Schepenen voors. ende voor alle
                    andere Heeren, Hoven ende Wetten daer des behoort inder voors. oft betere forme
                    te vernieuwen oft anderwerven te passeren ende bekennen, ende voorts, etc.
                    alwaert, etc. </p>
                <closer>
                    <salute>Gelovende</salute>. <lb/>
                    <salute>Sonder argelist</salute>.<lb/>
                    <dateline rend="text-align:center">
                        <date when="1604-07-21">XXI<hi rend="super">a</hi> Julii 1604</date>.
                    </dateline>
                </closer>
            </div>
        </body>
        
    </text>
</TEI>