<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_222"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Peter Paul Rubens und Jan Brant, Vormunde von Albert und Nikolaas Rubens
                    versuchen, die Auszahlung einer Rente auf die Stadt Brüssel zu erreichen</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>





                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                

                


                


                


                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="SAA_sig-pk-736">
                    <msIdentifier>
                        <country>Belgien</country>
                        <settlement>Antwerpen</settlement>
                        <repository>Stadsarchief (SAA)</repository>
                        <collection>Requestboeck 1635-1636</collection>
                        <idno type="signatur">Pk. 736, fol. 19v</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Peter Paul Rubens und Jan Brant, Vormunde von Albert und Nikolaas
                            Rubens versuchen, die Auszahlung einer Rente auf die Stadt Brüssel
                            zu erreichen</title>
                    </head>
                    <msContents>
                        <msItem>
                            <note resp="N.B." type="footnote">Der Text wurde durch <bibl>Pierre Génard: Het laatste Testament van P. P. Rubens, in: Rubens-Bulletijn
                                - Bulletin-Rubens. Bd. 4, 1896, S. 128f.</bibl> publiziert. </note>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1635-05-12">12. Mai 1635</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                    <additional>
                        <listBibl>
                            <bibl>Pierre Génard: Het laatste Testament van P. P. Rubens, in: Rubens-Bulletijn
                                - Bulletin-Rubens. Bd. 4, 1896, S. 128f.</bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term xml:lang="deu">Finanzen</term>
                    <term xml:lang="deu">Geldgeschäfte</term>
                    <term xml:lang="deu">Rente</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="nld">
                <p>Verthoonen reverentelyck heer <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_peter_paul">Peitro
                        Paulo Rubens</rs> ridder ende secretaris van den secreten raedt van syne
                    majesteyt ende M<hi rend="super">r</hi>
                    <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#brant_jan">Jan Brandt</rs> oudt schepenen deser stadt
                    hoe dat sy suppleant syn oppermomboir ende medemomboir<index indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="deu">Vormund</term>
                    </index><index indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="deu">Vormundschaft</term>
                    </index> respective over <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_albert">Albertus</rs>
                    ende <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_nikolaas">Nicolaes Rubens</rs> des voorseyde
                    ierst suppleants sonen, daer moeder aff was Jouff<hi rend="super">r</hi> Isabella
                    Brandt, tot wiens behoeve voor d’een helft ende van hem ierst suppleant voor
                    d’ander helft dan <date when="1627-10-02">tweeden octobris anno 1627</date>
                    ghecocht is eene rente van dusent gulden erffelyck op ’t schipvaert ende
                    weergelt van <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#bruessel">Brussel</rs>,<index indexName="gsw">
                        <term type="TGN">Brüssel</term>
                    </index> op <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#vilvoorde">Vilvoorden</rs> ende <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#antwerpen">Antwerpen</rs> midzsgaders op andere nieuwe
                    gheoctroyeerde middelen derseffver stadt, de welcke de heeren tresoriers ende
                    rentmeestere van Brussel begeeren aff te quyten tot welcken eynde de suppleanten
                    inde voorseyde respective qualiteyt ghepasseert ende ghesonden hebbende op
                    procuratie opden commisaris <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#ramires">Ramires</rs>
                    aldaer, soo weygeren de voorseyde heeren tresoriers ende rentmeestere hen de
                    capitaele penning der voorseyde rente te betaelen onder ’t pretext dat sy
                    suppleanten niet en souden syn versien van authorisatie van U.E.
                    nietteghenstaende dattet alhier altyt ghebruyck is gheweest dat testamentelycke
                    momboors vermoghen de capitaele penningen van de renten tot behoeve van henne
                    weesen ghecocht wel te ontfanghen ende schepenen quitantien daeraff te passeren
                    als wesende dierghelycke gecochte renten naer gehouden voor schat schulden ende
                    om die eenghaende mette voorseyde heeren van Brussel van gheen disput te vallen
                    soo bidden de suppleanten dat U.E. als oppermomboirs van alle weesen ghelieve
                    wille ex superabundante totte quytinghe der voorseyde rente van passeringhe van
                    de behoorlycke quitantien te authoriseren dwelck doende etc., mijne heeren
                    burggemeester ende schepenen voor so vele ende hun is den suppleanten ’t
                    versoeck by den dispositien deser ghedaen gheaccordeert ende dyenvolghende
                    deselve totte quytinge ende passeringhe van de quitantien in desen gheruert
                    gheautoriseert.</p> 
                <closer><dateline>Actum <date when="1635-05-12">12 May 1635</date></dateline><lb/>
                    <signed><rs type="person" ref="../register/register-person.xml#fabry_e">E. Fabri</rs></signed></closer>
                
            </div>
        </body>
         </text>
</TEI>