<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_113"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Melchior Doncker und seine Frau verkaufen eine jährliche Rente über 150
                    Gulden auf ein Haus an der Coepoortstraete an Peter Paul Rubens</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>
                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                

                


                


                


                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="SAA_sig-sr-504">
                    <msIdentifier>
                        <country>Belgien</country>
                        <settlement>Antwerpen</settlement>
                        <repository>Stadsarchief (SAA)</repository>
                        <collection>Schepenregister 1613/ III: Gaverelle &amp; Kieffelt</collection>
                        <idno type="signatur">SR 504, fol. 113v-114v</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Melchior Doncker und seine Frau verkaufen eine jährliche Rente
                            über 150 Gulden auf ein Haus an der Coepoortstraete an Peter Paul
                            Rubens</title>
                    </head>
                    <msContents>
                        <msItem>
                           <note resp="A.H." type="footnote">Dem Dokument über den Verkauf der
                                Rente wurde am 4. Juli 1614 eine Ergänzung zugefügt.</note>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1613-05-22">22. Mai 1613</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term xml:lang="deu">Rente</term>
                    <term xml:lang="deu">Finanzen</term>
                    <term xml:lang="deu">Geldgeschäfte</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="nld">
                <p>
                    <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#doncker_melchior">Melchior Doncker</rs> ende Jouff<hi rend="super">vr</hi>. <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#veltwijck_anne">Anne van
                        Veltwijck</rs>, zijne wettige huysvrouwe verkochten omme eene somme gelts,
                    die hen al ende wel is vergouden S<hi rend="super">r</hi>
                    <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_peter_paul">Pietro Paulo Ruebens</rs>, schilder
                    van henne hoocheden, tsjaers erffelijcke een hondert ende vijftich guldenen van
                    twintich stuvers te drij grooten Brabants tstuck gelts, ganckbaers ende
                    gepermittierts gelts, jaerlijcke ende erffelijcke renten op een huys voor aen
                    strate geheeten van outs Het Lammeken ende nu Den gulden Rinck, met vloere oft
                    winckele, ceucken, camer ende kelder metter poorten daerneffens met gang ende
                    camer, bovens de voors. poorte, gange, ceuckene, gaelderije, pachuyse, groote
                    neercamer, hove, gronden ende allen den toebehoerten gestaen ende gelegen in den
                    Coepoortstrate alhier<index indexName="gsw">
                        <term type="TGN" xml:lang="deu">Antwerpen</term>
                    </index><index indexName="stw">
                        <term xml:lang="nld">Coepoortstraete</term>
                    </index>, tusschen thuys geheeten Den gestreepten Ezel, aen deen zijde
                    zuywtwaerts ende thuys geheeten t’Vosken vorre aen strate ende achter derve
                    vanden huyse Den Hert, aen dander zijde noortwaert commende, achter metten hove
                    linierecht tot aen den uttersten egge van den voors. pachuyse oft groote
                    ceuckene, corresponderende opte Mosiergate stas inden muer van den erve van den
                    voors. huyse Den Hert ende op noch een huys gestaen inden Coppenol bij d’oude
                    Wage, naest ’thuys geheeten Den groenen Ridder, met eenen achterhuyse, tot
                    dewelke men toeganck heeft deur eenen ganck streckende neffens ende over de
                    plaetse van ’tburgshuys, met noch eenen hoft communiceerende achter derve van
                    den Groenen Ridder voors. dwelck voors. achterhuys ende hoft nu gebueckt ende
                    geappliceert is totte voors. huyse ende erve, geheeten Den Gulden Rinck. Gelijck
                    ende in alle de manieren zij comparanten des voors. huysen opten <date when="1603-01-07">7<hi rend="super">den</hi> dach January anno 1600 ende
                        drij</date> van <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#pierone_appolonia">Appolonia oft
                        Pierone Moreau</rs>, weduwe wijlen <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#bacheler_michiels">Michiels Bacheler</rs>, <span from="" xml:lang="lat">cum tutore</span> ende consorten
                    gecocht ende gecregen hebben prout litteras daeraff zijn <span from="" xml:lang="lat">et uterius super se et
                    sua quacumque</span> dandum, alle jare den <date when="--05-22">22<hi rend="super">sten</hi> dach May</date>, daeraff d’ieste jaer rente vallen ende
                    verschijnen sal den <date when="1614-05-22">22<hi rend="super">sten</hi> May
                        anno 1600 ende vierthien</date>. Te waerne van alle andere commeren ende
                    calaengien, utgenomen seven schellingen Brabants een oude hinne ende een oude
                    Ingelschen tsjaers de capittel tonser Lieven Vrouwen<index indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="deu">Antwerpen</term><index indexName="stw"><term xml:lang="deu">Liebfrauenkathedrale</term></index>
                    </index> alhier. Item negen schellingen Brabants chijs <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#scheyff_jan">Janne Scheyff</rs> utten voers. huyse in de
                    Coepoortstrate als vore geschreven ende eenentzestich gulden van de eenhondert
                    gulden erff<hi rend="super">el</hi> den kinderen van <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#lhermite_gielis">Gielis Lhermite</rs> metten voors. voor ende
                    achterhuyse metten toebehoorten, gestaan in ’t Coppenhol voorgen., jaerlijcx
                    voren gaende naer inhoudt der brieven ende anders nyet, sijnde de voors. voor
                    ende achterhuyse metten toebehoorten noch meepant over de resterende
                    negendertich gulden erffelijck van de voors. eenhondert gulden van de kinderen
                    Lhermite ende over twee renten elck van zesse gulden erff<hi rend="super">el</hi>
                    ende over noch achthien gulden erff<hi rend="super">el</hi>. alle dewelke <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#were_hans">Hans van Were</rs> voors. uut zijn huyse ende
                    erve hierbij is neffens gelegen, gelden ende betalen moet sonder deselfde huyse
                    metten toebehoorten, cost of last oick naer inhoude der brieve ende anders nyet.
                    Behoudelijk dat zij oft henne nacommelingen de voors. eenhondert ende vijtich
                    gulden erff<hi rend="super">el</hi> af zelen mogen lossen ende quiten theure goede
                    moeytte, metter helft daeraff, te mede elcken penning daeraff altijt met <num type="ordinal" value="16">16<hi rend="super">de</hi></num> pe<hi rend="super">nn</hi> den voorschreven munt ende met verschenen renten.</p>
                    <closer>
                        <dateline>Die <date when="1613-05-22">22 May 1613</date>
                        </dateline>
                    </closer>
                </div>
                        
                        <div type="note" rend="margin">    
                            <head>Marginalie:</head>
                    <p>Comparant S<hi rend="super">r</hi> Pietro
                        Paulo Rubens ende bekende dat jouffrouwe <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#veltwijck_anne">Anna van Veltwijck</rs>, weduwe van wijlen
                        Melchior Doncker, hem afgeledt ende betaelt heeft de capitale penningen
                        metten verloope der selver van de eenhondert ende vijftich guldenen
                        erffelijck, in desen contracte begrepen contente ende oversulcx inde
                        cassatie vanden selven contracte. </p><closer><dateline>Actum die <date when="1614-07-04">4
                            July 1614</date></dateline><lb/> <signed>Brecht Wijte schepene</signed></closer>
                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>