<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_118"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Jean Hesius gibt im Namen seiner Frau zu Protokoll, daß er Peter Paul Rubens
                    eine jährliche Rente im Wert von 75 Gulden verkauft hat auf das Haus Den gulden
                    Arent in der Meyerstraat und zwei Häuser im Hopland</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>
                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                

                


                


                


                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="SAA_sig-sr-512">
                    <msIdentifier>
                        <country>Belgien</country>
                        <settlement>Antwerpen</settlement>
                        <repository>Stadsarchief (SAA)</repository>
                        <collection>Schepenregister 1614/ V: Uwens, Neesen, Waerbeeck &amp;
                            Colijns</collection>
                        <idno type="signatur">SR 512, fol 229r-230v</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Jean Hesius gibt im Namen seiner Frau zu Protokoll, daß er Peter
                            Paul Rubens eine jährliche Rente im Wert von 75 Gulden verkauft hat
                            auf das Haus Den gulden Arent in der Meyerstraat und zwei Häuser im
                            Hopland</title>
                    </head>
                    <msContents>
                        <msItem>
                            <filiation>
                                <note resp="A.H." type="footnote">Am <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_197">27.
                                    Juni 1630</ref> erhielt Rubens von Peeter und Jan van Weerde Geld für Den
                                    gulden Arent.</note>
                            </filiation>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1614-05-09">9. Mai 1614</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term type="psw" xml:lang="deu">Rubens, Peter Paul</term>
                    <term xml:lang="deu">Rente</term>
                    <term xml:lang="nld">den gulden Arent</term>
                    <term xml:lang="deu">Hopland</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="nld">
                <p> Comparerende S<hi rend="super">r</hi>
                    <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#hesius_jean">Jean Hesius</rs>, commissaris van de vivres
                    van den legher van sijne majesteyt ende hunne hoocheden, soo voor hem selven als
                    inden name van jouffrouwe <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#cosch_helena">Helena van
                    Cosch</rs>, sijne wettige huysvrouwe, die hem comparant omme tgene de
                    nabeschreven stadt te mogen doene volcommelijck gemechticht heeft bij haere
                    procuratie opten <date when="1607-11-22">tweentwintichsten Novembris anno XVI<hi rend="super">e</hi> ende seven</date> voor schepenen deser stadt<index indexName="gsw">
                        <term type="TGN" xml:lang="deu">Antwerpen</term>
                    </index> gepasseert; welcke procuratie besegelt met derselver stadts segel ende
                    onderteeckent <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#kieffelt_g">G. Kieffel</rs>, wij original
                    sagen ende hoorden lesen, bekende dat hij omme eene somme gelts die hem al ende
                    wel is vergouden vercocht heeft wel ende wettelijck S<hi rend="super">r</hi>
                    <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_peter_paul">Pietro Paulo Rubens</rs>, residerende
                    binnen dese stadt tsiaers erffelijck vijfventseventich carolus guldenen tot
                    twintich stuyvers Brabants tstuck goets ganckbaers gelts jaerlijcker ende
                    erffelijcker rente, op eene huysinghe metten hove, gronden ende allen den
                    toebehoorten, geheeten Den Gulden Arent, breet wesende derve voor ende achter,
                    aen elcke zijde vierendertich voeten ende tsamen groot wesende seventhien
                    roeden, gestaen ende gelegen in den Meyerstrate alhier tusschen <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#decker_pauwel">Pauwels de Decker</rs> erve was aen deen
                    zijde noortwaert ende <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#turnhout_claus">Claus van
                    Turnhout</rs> huysinge ende erve was aen dander zijde suytwaert, met noch op
                    twee cleyne huysen of wooningen metten hove ende erve, gronden ende
                    toebehoorten, gestaen ende gelegen in ’t <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#hoplant">Hoplant</rs> oostwaert van den huyse ende erve, geheeten St. Christoffel ende
                    comende achter aen derve van de voors. huysinge Den Arent in allen dewelcke hij
                    comparant ende de voors. sijne huysvrouwe voor schepenen deser stat opten <date when="1606-01-12">twaelfsten January anno XVI<hi rend="super">c</hi> ende
                        sesse</date> gegoeyt ende geerft zijn geweest bij heer <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#perez_marcus">Marcus Anthonius Perez</rs>, ridder, oudt Schepen deser
                    stadt ende voordane op sijnen ende sijne huysvrouwe, persoonen ende andere
                    hennen goeden, ruerende ende onruerende, hoedanige die wesen mochten, die hij nu
                    hebben ende noch verijgen selen, als wij verstonden alsoo dat de voors.
                    comparant inden name ende qualiteyt, als boven, de voors. huysinge, metten
                    voors. hove, achterhuyse, erve, gronden ende toebehoorten, mitsgaders hunne
                    persoonen ende alle henne andere goeden alsnu verbonden ende te pande gestelt
                    heeft, over de voors. vijventseventich Carolus guldenen tsisers erffelijcker
                    rente, te geldene ende te betaelene vanden voors. comparant ende sijne huysvrouw
                    ende van hunne nacomelingen den voors. S<hi rend="super">r</hi> Pietro Paulo
                    Rubens ende sijne nacomelinghen erffelijck ende eeuwelijck durend alle jaere
                    opden <date when="--05-06">sevensten Meye</date>, daeraff deerste jaerrenten
                    vallen ende verschijnen sal opden <date when="1615-05-07">sevensten Meye van den
                        jaere XVI<hi rend="super">c</hi> ende vijfthien</date> naestvomende; ende den
                    voors. pant geloefde hij te waerne ende te claerne tallen dagen, los vrij ende
                    quyt van allen voor commer ende calaengien ende op nyet daer vuyt gaende
                        behoud<hi rend="super">el</hi> dat de selve huysinge medepant is over acht
                    schellingen Brabants grontchijs St. Lysbetten gasthuyse alhier, die vuyten
                    voors. huyse St. Christoffel gegouden ende betaelt moeten worden ende noch over
                    eene rente van sevenendertich guldenen thien stuyvers tsiaers den voorkinderen
                        <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rasieres_rombout">Rombouts de Rasieres</rs>, die <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#sterre_dirick">Dirick vander Sterre</rs> vuyt sekere
                    sijne groote huysinge binnen <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#eindhoven">Eyndhoven</rs>
                    gestaen, geldende ende betaelende is, ende die hij nu St. Jansmisse<note resp="A.H." type="footnote">St. Jansmisse bezeichnet den Festtag Johannes
                        des Täufers und fällt auf den 24. Juni.</note> naestcomende lossen ende
                    guyten moet al sonder deser panden cost, last oft schaede, naer inhoud der
                    brieven ende anders nyet, behoudelijck dat de voors. comparant oft sijne
                        nacom<hi rend="super">el</hi> de voors. vijventaeventich guldenen erff<hi rend="super">el</hi> t’ sal oft sullen mogen lossen ende quyten thendere
                    goeder moeyten teenemaele elcken penninck altijt met sesthiene penningen der
                    munts voors. ende met verschenender rent.</p>
                <closer>
                    <salute>Sonder argelist</salute>.
                        <dateline><date when="1614-05-09">Nona May 1614</date> soluit</dateline>
                </closer>
            </div>
        </body>
        
    </text>
</TEI>