<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_242"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Notiz zum gemeinsamen Testament von Peter Paul Rubens und Helena
                Fourment</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>





                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                

                


                


                


                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="SAA_sig-n-3393-2">
                    <msIdentifier>
                        <country>Belgien</country>
                        <settlement>Antwerpen</settlement>
                        <repository>Stadsarchief (SAA)</repository>
                        <collection>Notariaatsarchief: Hendrick van Cantelbeck Jr.: Protocollen, en
                            staten van rekeningen 1639</collection>
                        <idno type="signatur">N 3393, sub dato</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Notiz zum gemeinsamen Testament von Peter Paul Rubens und Helena
                            Fourment</title>
                    </head>
                    <msContents>
                        <msItem>
                            <note resp="N.B." type="footnote">Der Text wurde publiziert durch <bibl>Pierre Génard: Het laatste Testament van P. P. Rubens.
                                In: Rubens-Bulletijn - Bulletin-Rubens. Bd. 4. Antwerpen: de Backer, 1896.
                                S. 130-132.</bibl></note>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                             <origDate when="1639-09-16">16. September 1639</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                    <additional>
                        <listBibl>
                            <bibl>Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den
                            grooten meester en zijne bloedverwanten. Antwerpen 1877. S. 24-26.<ptr type="gbv" cRef="146162595"/></bibl>
                            <bibl>Pierre Génard: Het laatste Testament van P. P. Rubens.
                                In: Rubens-Bulletijn - Bulletin-Rubens. Bd. 4. Antwerpen: de Backer, 1896.
                                S. 130-132.</bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="nld">
                <head><date when="1639-09-16">Decima sexta Septembris A<hi rend="super">o</hi>
                    1639</date>.</head> <p>Compareerden in propre persoonen Heer <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_peter_paul">Petro Paulo Rubens</rs>, Riddere, ende Vrouwe <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#fourment_helene">Helena Fourment</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND">Fourment, Hélène</term>
                    </index>, zijne wettige huysvrouwe, inwoonderen deser stadt, mij notaris bekent,
                    beyde gesont van hertten, met ons gaende, staende ende op der aerden
                    wandelenden, hen zinnen, memorie ende verstant over al wel machtich ende
                    volcomenlijcken gebruyckende gelijck dat aen hen wel bleeck ende scheen, Ende
                    bekenden dat zij wt hennen vrijen enden eijgenen wille, gerechter wetendtheyt
                    ende goeder deliberatie, ombedwongen ende overleyt zijnde van yemanden, al noch
                    gelaudeert, geratificeert ende geapprobeert hebben, laudere, ratificeren ende
                    approberen bij desen, het testament<index indexName="stw">
                        <term type="SWD" xml:lang="deu">Testament</term>
                    </index> ende dispositie van wtersten wille hij hen gesamentlijcken gemaect ende
                    binnen deerste jaer hens houwelijcx voor den Notaris Meester <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#guyot_toussaint">Toussein Guyot</rs>, alhier residerende, in presentie
                    van getuygen gepasseert, daertoe vuegende bij forme van codicille, als volcht,
                    te weten dat deerste afflijvige van hen codicillateuren wilt ende begeert dat
                    allen de leengoeden bij den zelven eersten afflijvigen met zijn doodt te ruymen
                    ende nae te latene, egeen gereserveert, van wat nature ende qualiteyt die mogen
                    zijn ende tot wat plaetsen die gestaen, gelegen zijn ende bevonden zelen mogen
                    woirden, altsamen tusschen zijn eerst afflivigens kinderen gepaert, gescheyden
                    ende gedeylt zullen woirden hooftgelijcke, deen kint zoo veel als dander;
                    daeronder oick begrijpende hij Heer codicillateur zijn twee voorkinderen<index indexName="psw">
                        <term type="PND">Rubens, Albert</term>
                    </index><index indexName="stw">
                        <term xml:lang="deu">Nikolaas Rubens</term>
                    </index>, zonder dat yemant van zijn eerst afflivigens kinderen, outste oft
                    joncxste sone oft andere eenich recht van premenentie oft vordeel totte zelve
                    leengoeden zal mogen hebben oft pretenderen in eeniger manieren, om redenen hem
                    oft haer daertoe moverende, zoo zij zeyden, ende tot meerderen effecte van tgene
                    voors. hiertoe gebruyckende dopene brieven van octroy bij hen codicillateuren om
                    van henne leengoeden ende zoodanige andere te mogen testeren, te Hove verworven
                    den <date when="1637-01-02">tweeden January A<hi rend="super">o</hi> XVI<hi rend="super">e</hi> zevenendertich</date>, luyt den brieve daeraff zijnde,
                    besegelt met zijne Conincklicke Majestijts zegele van rooden wassche,
                    geparagrapheert: Boisschot vidit, ende geteeckent op de plijcke: Bijden coninck:
                    Mastlijn, ten desen originalijcken gesien<note resp="N.B." type="footnote">Am 2.
                        Januar 1637 erging das Privileg des spanischen Königs an Peter Paul Rubens,
                        über seine Lehngüter verfügen zu dürfen. Vgl. <bibl>Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester en
                            zijne bloedverwanten. Antwerpen 1877. S. 19.<ptr type="gbv" cRef="146162595"/></bibl> Das originale Dokument ist nicht
                        nachzuweisen. Hinweise darauf finden sich auch im letzten Testament Rubens'
                        vom <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_246">27. Mai 1640</ref>.</note>. Ende
                    al is zoo hij Heer codicillateur bij eender codicille voor den Notaris <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#bruijn_peeter">Peeter de Bruijn</rs>, tot <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#wolvertem">Wolfferteem</rs> in cleyn Brabant residerende,
                    in presentie van getuygen gepasseert, gewilt ende begeert heeft dat aen J<hi rend="super">or</hi>
                    <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_nikolaas">Nicolaes Rubens</rs>, zijnen joncxten
                    voorzoon, fideicommis zoude zijn alle tgene hij J<hi rend="super">or</hi> Nicolaes
                    door zijn Heer codicillateurs doodt meer zoude beerven als zijn legittime portie
                    zal comen te bedraegen, dat hij codicillateur zulcx is veranderende ende
                    derogerende bij desen, begeerende expresselijck hij J<hi rend="super">or</hi>
                    Nicolaes zijn patrimoniael goeden, ruerende ende onruerende, haeffelijcke ende
                    erffelijcke, actien, schulden, crediten ende gerechticheden, vrij ende ombelast
                    ende zonder eenich restoir geniete, als zijn ander kinderen doen; voirder
                    willende hij codicillateur dat de schilderijen, statuen, agaten, medalien,
                    teeckeningen ende diergelijcke fraycheyt tzijn eerste afflivigens sterffhuyse te
                    bevinden, tot bequaemen ende gelegender tijt vercocht zelen woirden,
                    openbaerlijck oft wter hant, zoo men gevuechelijck bevinden zal te behooren. Dit
                    verclaerden zij codicillateuren alnoch te wesen hennen wtersten wille dien zij
                    willen van alzulcken effect ende weerden te zijn alwaer den inhout van dien mede
                    in hennen voors. testamente begrepen ende gecomprehendeert; verzueckende etc.
                    etc.</p> <p>Aldus gedaen thennen woonhuyse<index indexName="stw">
                        <term xml:lang="deu">Rubenshaus</term>
                    </index><index indexName="stw">
                        <term xml:lang="nld">Rubenshuis</term>
                    </index> gestaen aen den Wapper<index indexName="stw">
                        <term xml:lang="deu">Wapper</term>
                    </index> alhier, in de strate loopende van de Brabantsche coremerct naer de
                    Mere, ter presentien van <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#floris_jan">Jan
                        Floris</rs><index indexName="psw">
                        <term xml:lang="deu">Floris, Jan</term>
                    </index> ende <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#mildert_petrus_paulus">Petrus Paulus van
                        Mildert</rs><index indexName="psw">
                        <term xml:lang="deu">Mildert, Peter Paul van</term>
                        </index>, beyde schilders alhier, als getuygen hiertoe geroepen ende versocht.</p> 
                <closer>
                    <signed><rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_peter_paul">Pietro Paulo Rubens</rs></signed><lb/> 
                    <signed>Helena Fourment</signed><lb/> 
                    <signed>Jan Floris</signed><lb/> 
                    <signed>Petrus Paulus van Mildert</signed><lb/>
                    <signed><rs type="person" ref="../register/register-person.xml#cantelbeke_hendrick">H. van Cantelbeck</rs>, Not<hi rend="super">s</hi></signed>
                </closer>
                
            </div>
        </body>
      
    </text>
</TEI>