<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI [
<!ENTITY register-person SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-person.xml">
<!ENTITY register-place SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-place.xml">
<!ENTITY register-corporate SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-corporate.xml">
<!ENTITY register-work SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-work.xml">
]
>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_005">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Akten über den Verkauf des Anwesens Het Moeriaenshooft (ehemals
                    de Vliegende Hert) in Borgerhout durch Philipp und Peter Paul
                    Rubens</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel </name>





                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                &register-corporate;
                &register-person;
                &register-place;
                &register-work;
                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="SAA_sig-sr-483">
                    <msIdentifier>
                        <country>Belgien</country>
                        <settlement>Antwerpen</settlement>
                        <repository>Stadsarchief (SAA)</repository>
                        <collection>Schepenregister 1610/ I: Neesen &amp; Kieffelt</collection>
                        <idno type="signatur">SR 483, fol. 232r-v</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Akten über den Verkauf des Anwesens Het Moeriaenshooft (ehemals
                            de Vliegende Hert) in Borgerhout durch Philipp und Peter Paul
                            Rubens</title>
                    </head>
                    
                    <history>
                        <origin>
                            <p>
                                <origDate when="1610-06-15">15. Juni 1610</origDate>
                            </p>
                        </origin>
                    </history>
                    <additional>
                        <listBibl>
                            <bibl>Pierre Génard: P. P. Rubens : Aanteekeningen over den grooten meester en
                                zijne bloedverwanten. Antwerpen 1877. S. 421-423<ptr type="gbv"
                                    cRef="146162595"/>
                            </bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term xml:lang="deu">Immobilien</term>
                    <term xml:lang="deu">Geschäfte</term>
                    <term xml:lang="nld">Moeriaenshooft</term>
                    <term xml:lang="nld">Vliegende Hert</term>
                    <term xml:lang="nld">Borgerhout</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="nld">
                <p>Meester <rs type="person" ref="#rubens_philipp">Philips Rubbens</rs>, Secretaris
                    deser stadt, voor hem selven, voer een derdendeel vande erve naerbescreven, <rs
                        type="person" ref="#rubens_peter_paul">Peetert Pauwel Rubbens</rs>, sijnen
                    broeder, voor gelijck derdendeel vande selve erve, beyde voer hen selven ende
                    inden name ende als testamentelijcke momboiren vande wettige kinderen van wijlen
                    jouffrouwe <rs type="person" ref="#rubens_blandina">Blandina
                    Rubbens</rs>Blandina Rubbens, hunne sustere was, welcke kinderen sij hierinne
                    vervingen ende geloeffden te vervane, hun daervoore sterck maeckende, voor
                    tresterende derdendeel vande selve naerbescrevcn erve, in dyer qualiteyt, ter
                    eenre, ende <rs type="person" ref="#regebaert_hans">Hans Regebaert</rs>,
                    chirurgijn, ende <rs type="person" ref="#barssemaeckers_clara">Clara
                        Barssemaeckers</rs>, sijne huysvrouwe, ter andere sijden, bekenden ende
                    verclaerden onderlinge ten beyden sijden, dat de voors. M<hi rend="super">r</hi> <rs
                        type="person" ref="#rubens_philipp">Philips</rs> ende <rs type="person"
                        ref="#rubens_peter_paul">Peeter Paulo Rubbens</rs>, voor hun ende inder
                    qualiteyt als vooren, gegeven hebben ende gaven terve ende in erffelijcken
                    rechte den voors. Hans Regebaert ende sijne huysvrouwe te houdene eeuwelijck
                    ende erffelijck te besittene ende te gebruyckene, een stuck lediger erven metten
                    gronde, materialen ende toebehoorten, da er eertijts een huys genaempt geweest
                    sijnde het Moriaenshooft op gestaen heeft, gelegen in <rs type="place"
                        ref="#borgerhout">Borgerhout</rs> alhier, van welcke huys ende erve wijlen
                    Meester <rs type="person" ref="#rubens_jan">Jan Rubbens</rs>, hun comparanten
                    vader was, opden sesten Augusti vijftien hondert sessentseventich bij scheydinge
                    ende deylinge te deele bevallen is, blijckende bijder selver scheydinge ende de
                    declaratie daernaer gevolcht ende gelijck tselve huys ende erve eertijts terve
                    gegeven is geweest bij jouffrouwe <rs type="person" ref="#pypelincx_maria">Maria
                        Pypelincx</rs>, weduwe desselfs wijlen M<hi rend="super">r</hi> Jan Rubbens, hunne moedere,
                    als bijden selven heuren manne daertoe gemechticht, aen <rs type="person"
                        ref="#homissen_peeter">Peeter Homisse</rs>n ende <rs type="person"
                        ref="#biestmans_lucia">Lucia Biestmans</rs>, sijne huysvrouwe, die opden
                        <date when="1605-04-29">XXIX<hi rend="super">en</hi> April anno XVI<hi
                            rend="super">c</hi> ende vijff</date>, voor schepenen deser stadt vande
                    voors. erve heeft gerenuncieert tot behoeff der voors. wijlen jouffrouwe Maria
                    Pypelincx, als rentheffersse daervan, hun deselve erve toecommen, bleven ende
                    verstorven is volgende den bescheede daervan sijnde, dwelck sij mede overgaven,
                    tsjaers erffelijck omme twintich Rinsguldens, van twintich stuvers tot drije
                    grooten Brabants, den stuver voer elcken gulden gerekent, goet van goude ende
                    swaer van gewichte oft de weerde daervoore in anderen goeden ganckbaren gelde,
                    naer advenant, jaerlicker ende erffelijcker rente, dandum alle jaren tSint
                    Jansmisse, daeraff dierste jaer renten vallen ende verschijnen sal tSint Jans
                    misse anno <date when="1611">XVI<hi rend="super">c</hi> elve</date>. Te waerne
                    ende op niet daer jaerlicx vooren vuytgaende, anders dan dat deselve erve
                    medepant is ende blijft over acht guldenen erffelijck <rs type="person"
                        ref="#lodewiycx_peeter">Peeter Lodewiycx</rs> die jouffrouwe <rs
                        type="person" ref="#lantmeter_maria">Maria Lantmeters</rs> jaerlicx betalen
                    moet vuyt heuren speelhoff metten huyse daerbij gelegen, sonder dese erve cost,
                    last oft schade. Met conditie dat de voors. erfnemeren dese erve terstont
                    loffelijck sullen betimmeren gelijck sij geloven mits desen ende vande voors.
                    erffgeveren erffrente van twintich guldenen erffelijck aff te lossen ende te
                    quyten binnen vier jaeren toecommende, vijff guldenen erffelijck, met
                    verschenender renten. Item, binnen andere vier jaren daernaer volgende, gelijcke
                    vijff guldenen erffelijck, ende de resterende thien guldenen erffelijck selen
                    sij oft heuren naercommelinghen mogen lossen ende quyten theurer goeder moyten
                    metter helft daervan te male, niet min maer wel meer, opdat sij willen, elcken
                    penninck altijts met sesthiene penningen in alsulcken gelde als ten dage vande
                    affquytinge cours ende ganck hebben sal ende met verschenender renten. Ende omme
                    dat de voers. erffgeveren ende hunne naercommelingen van hunne voers.
                    erffelijcke rente te bat gehouden ende versekert souden sijn ende blijven tallen
                    dagen ende oick omme daffquytinge te doene gelijck voors. is, soo hebben de
                    voors. erffnemeren, omme der meerder sekerheyt, totte erve bij hun als boven
                    terve genomen, mede verbonden ende tonderpande geseth <span from="" xml:lang="lat">se et sua</span>.</p>
                <closer>
                    <dateline>
                        <date when="1610-06-15">Decima quinta Junii 1610</date>.
                    </dateline>
                </closer>
            </div>
        </body>
       
    </text>
</TEI>
