<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI [
<!ENTITY register-person SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-person.xml">
<!ENTITY register-place SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-place.xml">
<!ENTITY register-corporate SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-corporate.xml">
<!ENTITY register-work SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-work.xml">
]
>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_141">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Willem van Royen aus Amsterdam verkauft eine Rente an Peter Paul Rubens, auf
                    den Namen von Jan Slebos ausgestellt am 12. Februar 1618 in Amsterdam</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>





                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                &register-corporate;
                &register-person;
                &register-place;
                &register-work;
                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="SAA_sig-sr-530-37">
                    <msIdentifier>
                        <country>Belgien</country>
                        <settlement>Antwerpen</settlement>
                        <repository>Stadsarchief (SAA)</repository>
                        <collection>Schepenregister 1618/ III: Lafaille, Roose &amp; Kimpe</collection>
                        <idno type="signatur">SR 530, fol. 37r-38r</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Willem van Royen aus Amsterdam verkauft eine Rente an Peter Paul
                            Rubens, auf den Namen von Jan Slebos ausgestellt am 12. Februar 1618
                            in Amsterdam</title>
                    </head>
                   
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1618-05-05">5. Mai 1618</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term xml:lang="deu">Finanzen</term>
                    <term xml:lang="deu">Geldgeschäfte</term>
                    <term xml:lang="deu">Geschäfte</term>
                    <term xml:lang="deu">Rente</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="nld">
                <p>
                    <rs type="person" ref="#lambrechts_Hans">Hans Lambrechts</rs>, peltier burger
                    deser stadt, inden name ende alsomme specialijck ’tgene nabeschreven is te mogen
                    doen, volcomelijck gemechticht van <rs type="person" ref="#royen_willem">Willem
                        van Royen</rs>, borger der stadt <rs type="place" ref="#amsterdam"
                        >Amstelredamme</rs><index indexName="gsw">
                        <term type="TGN" xml:lang="deu">Amsterdam</term>
                    </index> by procuratie gepasseert voor borgemeester ende regeerders der voors.
                    stadt opten <date when="1618-02-12">12<hi rend="super">den</hi> dach
                    February</date> lestleden, onderteeckent <rs type="person" ref="#rosenboom"
                        >Rosenboom</rs>, ons te desen gethoont ende int eynde van desen
                    geinthoneert, vercocht omme eene somme gelts die hem al ende wel is vergouden,
                    gelijck hij ut crachte der voors procuratien doen mochten, <rs type="person"
                        ref="#rubens_peter_paul">Pietro Paulo Rubens</rs>, schilder van henne
                    doorluchtichsten hoocheden, de vijventwintich guldenen ende vier stuvers erff<hi
                        rend="super">el</hi> metten achterstelle daeraff verloopen zedert den <date
                        when="1585-08-17">17 Augusti :anno vijventachtentich</date>: lestleden
                    herwaerder daerop tegens den pen<hi rend="super">n</hi> twintich gereduceert zijn
                    de eenendertich guldenen ende thien stuvers erffelijck die <rs type="person"
                        ref="#roeloffs_joost">Joost Roeloffs</rs> in den naem ende als gemechticht
                    van <rs type="person" ref="#knor_gielis">Gielis Knor</rs> opten <date
                        when="1612-09-24">24<hi rend="super">sten</hi> Septembris anno XVI<hi
                            rend="super">c</hi> twelff</date> overgegeven ende getransporteert heeft.
                    den voors. Willem van Royen van de eenhondert sessentwintich guldenen als
                    erffelijcker renten die borgemeester, schepenen, rentmeesters, rade, poorteren
                    ende gemeyne ingesetenen deser voors. stadt opten <date when="1549-02-17">17
                        February anno XV<hi rend="super">c</hi> negenenveertich</date> vercocht
                    hebben, <rs type="person" ref="#sleebos_jan">Janne van Sleebos</rs> ende <rs
                        type="person" ref="#haen_margriet">Margriet van Haen</rs>, zijne wijve voor
                    de tochte ende <rs type="person" ref="#sleebos_geerit">Geerit</rs>, <rs
                        type="person" ref="#sleebos_peeter">Peeteren</rs>, <rs type="person"
                        ref="#sleebos_janne">Janne</rs> ende <rs type="person" ref="#sleebos_agniet"
                        >Agniet van Slebos</rs>, des voors. Jans ende Margriete kinderen, elcken van
                    hen voor den vierdepant, voor de proprietijt ende erffelijckheyt op desen voors.
                    stadt heure ende der gemeynre innegesetenen goede der selver, verschijnende
                    jaerlijcks, medio den <date when="--08-17">17 Augusti</date>, medio den <date
                        when="--02-17">17 February</date>, prout den chartre ende brieven daeraff
                    zijnde, <span from="" xml:lang="lat">quas tradidit</span>, droegh op etc. te waerne etc.</p>
                <closer>
                    <dateline><date when="1618-05-05">Quinta Maij</date>.<lb/> Soluit.</dateline>
                </closer>
            </div>

                <div xml:lang="nld">
                    <p>M<hi rend="super">r</hi> borgemeester ende regierders der stadt Amstelredamme doen
                    condt ende keenelijck eenen jegelijcken dient behoort certifierende voor de
                    waerheyt dat voor ons gecompareert is Willem van Royen burger deser stadt ende
                    heeft wettelijcken geconstitueert ende machtich gemaect, constitueert ende maect
                    machtich midts desen <rs type="person" ref="#lambrechts_Hans">Hans
                    Lambertsone</rs> peltier burger tot <rs type="place" ref="#antwerpen"
                        >Antwerpen</rs><index indexName="gsw">
                        <term type="TGN" xml:lang="deu">Antwerpen</term>
                    </index>, omme aldaer inden name ende van wegen hem constituant te vercoopen
                    ende alieneren een losrentebrief van eenendertich guldens thien stuyvers
                    jaerlijcks op de voors. stadt van Antwerpen houdende met alle verloopen renten
                    van dyen behoorlijcke brieven van transporte naer coustume der voors. stadt
                    Antwerpen te passeren den cooper ofte coopers, hunnen erffven ofte
                    naercommelinghen daerinne te goeden erffven ende vestigen ende hem constituant
                    daer van t’ ontgoeden, t’ onterffven ende depossesseeren penninghen t’
                    ontfanghen quitantie te geven ende voorts alle naer mannighe te caveren ende
                    voor de bevrijdinghe van ’t guudt voors. zijns constituants goederen te
                    verbinden ende voorts alles te doen ende laten wes nodig wesen sal ende hij
                    constituant selffs prtent zijne souden commen moeten ende behooren te doen
                    alwaert oock soo dat de saecke breeder ende speciaelder bevel requireert,
                    belovende voor goet vast ende van waerden te houden alle <sic>tgondt</sic> 
                      hier inne bij den voorn. geconstitueerden gedaen sal werden onder ’t verbandt naer rechte
                    daer toe staende des t’ oirconden ’tsegel ten saecken der voors. stede hier
                    onder gedruct den <date when="1618-02-12">12<hi rend="super">den</hi> February
                        anno XVI<hi rend="super">c</hi> achthien</date>, was onderteeckent Rosenboom
                    ende besegelt met eenen segel in groenen wasse daer onder opgedruct.</p>
             </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
