<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_194"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Als 1629 der sogenannte kleine Kirchhof umgebaut wird, stellt Cornelis van
                    der Gheest einen Antrag bezüglich des Sarges von Quinten Massys</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>





                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                

                


                


                


                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="SAA_sig-pk-729">
                    <msIdentifier>
                        <country>Belgien</country>
                        <settlement>Antwerpen</settlement>
                        <repository>Stadsarchief (SAA)</repository>
                        <collection>Rekwestboek 1629-1630</collection>
                        <idno type="signatur">Pk. 729, fol. 90r</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Als 1629 der sogenannte kleine Kirchhof umgebaut wird, stellt
                            Cornelis van der Gheest einen Antrag bezüglich des Sarges von
                            Quinten Massys</title>
                    </head>
                   
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1629-12-12">12. Dezember 1629</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="nld">
                <p> Verthoont met behoorelycke reverentie <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#geest_cornelis">Cornelis vander Gheest</rs><index indexName="psw">
                        <term xml:lang="deu">Gheest, Cornelis van der</term>
                    </index> als dat hy inden tyt datter geordonneert was dat men de serken ruymen
                    soude van ’t cleyn kerckhoff<index indexName="stw">
                        <term xml:lang="nld">Kleiner Kirchhof</term>
                    </index> by de hantschoen craemen dat alsdan mynheer <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#behagel_anthonis">Anthoni Behagel</rs> bouwmeester synde my thuys zont
                    den sarck van M<hi rend="super">r</hi>
                    <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#massys_quinten">Quinten Metsys</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND">Massys, Quentin</term>
                    </index> die door ouderdom uitgesleten was, om te laten verhouwen dwelcke nu
                    over eenighe jaeren geschiet is overgevoort by der thoren daer ik segge desen
                    voers. Quinten begraven is geweest int jaer <date when="1529">1529</date> ende
                    nu juist hondert jaer geleden als synde ter eeren godts anno <date when="1629">1629</date> Ende alsoo alsulcken fameusen meester de memorie niet ende
                    behoort te versterven die in synen tyt grofsmit synde den constigen bornput
                    heeft gemackt voor de stadt van <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#antwerpen">Antwerpen</rs>
                    die int voorleden tyde int middel opde groote merckt plach te staen, verciert
                    boven op met een Brabon ende int ronde met wildemannen ende wildewyven al van
                    yser welcken voors. bornput v<ex>ande</ex>n merckt getransporteert is ende
                    gestelt op het cleyn kerckhoff int jaer a<hi rend="super">o</hi>
                    <date when="1557">1557</date>, waerop weynich letten dan die de const beminnen
                    Noch staet te weten dat voors. Quinten hem was begeevende door seker occasie van
                    groffsmit tot de schilderconste van wiens hant een famois constig stuck is
                    staende in Onse <choice>
                        <expan>L<ex>ieve</ex></expan>
                        <abbr>L</abbr>
                    </choice>-Vrouwen kercken<index indexName="stw">
                        <term xml:lang="deu">Liebfrauenkathedrale Antwerpen</term>
                    </index> inde besnijdenis choor, aengaende de magistraet alhier dat in dander
                    regeringe vercocht was aen die van <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#england">Engelant</rs>
                    voor vyff duysent roose nobels in specie ende is dan door interesse van <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#vos_marten">Marten de Vos </rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND">Vos, Maarten de</term>
                    </index> const schilder, dit werdet niet geendt. Nu so is als dat de heeren van
                    de magistraet over dese voors. sarck hebbe te disponeeren so wert consent
                    versogt den ditto. sarck tegen de muer van de thoren met yser doken vast te
                    maken tot memorie van de voors. <del rend="overstrike">Q</del> fameusen Quinten
                    massys tot loft deser stadt dit doende etc.</p>
                <p>Is by <choice><expan>my<ex>n</ex>e E<ex>erwaerdige</ex> H<ex>eeren</ex>
                            B<ex>orgermeester</ex> en<ex>de</ex> S<ex>chepenen</ex></expan>
                        <abbr>mye E H B en S</abbr></choice> gekommitteert <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#behagel_anthonis">Anthony
                        Behagel</rs>
                    <choice> <expan> schicken<ex>den</ex></expan> <abbr>schicken</abbr>
                    </choice> om hem opt dinhout van desen tinformeren ende syn rapport gehoort
                    voorts gedaen te worden naer behooren </p><closer><dateline>Actum <date when="1629-12-12">12 decembris
                        1629</date> ondergeschreven.</dateline></closer>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>