<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_122"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Schuldbekenntnis von Jacques van Ephem, Peeter von Oostendorp und Johann
                    Wielant, die sich verpflichten, geliehene 1000 Gulden binnen zwei Jahren
                    zurückzuzahlen</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>
                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                

                


                


                


                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="SAA_sig-sr-511">
                    <msIdentifier>
                        <country>Belgien</country>
                        <settlement>Antwerpen</settlement>
                        <repository>Stadsarchief (SAA)</repository>
                        <collection>Schepenregister 1614/ IV: Gaverelle &amp; Kieffelt</collection>
                        <idno type="signatur">SR 511, fol. 158v-159v</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Schuldbekenntnis von Jacques van Ephem, Peeter von Oostendorp und
                            Johann Wielant, die sich verpflichten, geliehene 1000 Gulden binnen
                            zwei Jahren zurückzuzahlen</title>
                    </head>
                    <msContents>
                        <msItem>
                           
                            <filiation>
                                <note resp="A.H." type="footnote">Jacques van Ephem, Peeter von Oostendorp und
                                    Johann Wielant legten noch ein weiteres Schulbekenntnis über 8000 Gulden
                                    gegenüber Peter Paul Rubens ab. Vgl. dieses Dokument vom <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_123">4. Juli 1614</ref>.</note>
                            </filiation>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1614-07-04">4. Juli 1614</origDate>
                        </origin>
                    </history>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term xml:lang="deu">Schuldbekenntnis</term>
                    <term xml:lang="deu">Finanzen</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="nld">
                <p> Joncker <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#ephem_jacques">Jacques van Ephem</rs>, generael
                    van de licenten van henne Hoocheden bynnen dese stadt<index indexName="gsw">
                        <term type="TGN" xml:lang="deu">Antwerpen</term>
                    </index> ende Joncker <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#oostendorp_peeter">Peeter van
                        Oostendorp</rs>, beyde voor henselven ende voorts in den name ende
                    vervangende Jonker <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#wielant_johann">Jehan Wielant</rs>,
                    baillu der stede ende lande van <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#goere">Goere</rs>, dat
                    men noempt <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#westvoers">Westvoers</rs>, bekenden dat zij
                    ende de voors. J<hi rend="super">o</hi> Jehan Wielant schuldich zijn ieder
                    rechtveerdiger schuldt S<hi rend="super">r</hi>
                    <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_peter_paul">Pietro Paulo Ruebens</rs> de somme
                    van eenduysent guldenen eens van twintich stuyvers Brabants stuck toecommende,
                    toecommend ter causen van gelijcke somme die van voors. Ruebens hen goetgedaen
                    ende voldaen heeft. welcke voors. somme van eenduysent guldenen teprijsen
                    voors., hebben de voors. comparanten geloeft ende geloeffden midts desen dat zij
                    ende voors. J<hi rend="super">o</hi>
                    <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#wielant_johann">Johan Wielant</rs> wel ende vocommelijck
                    ende elck een voor al, als principael ende sonder divisie opleggen ende voldoen
                    selen, aende voors. Pietro Paulo Ruebens, oft den brengere deser brieven, in
                    dese navolgende manieren, te weten bynnen zesse maenden naest commende, nu
                    tweehondert ende vijftich guldenen daeraff, item bynnen zesse maenden daernaer
                    gelegen tweehondert vijftich gulden daeraff, item bynnen andere zesse maenden
                    daernaestvolgende noch tweehondert vijftich gulden daeraff ende de resterende
                    tweehondert vijtich guldenen daeraff bynnen zesse maenden daernar, te weten den
                        <date when="1616-07-03">derden July inden jare XVI<hi rend="super">c</hi>
                        ende zesthien</date>, sonder eenich uutatel oft dilay, verbinden daervore
                    ende te pande setten, alzulcke drij mael tweentzeventich ende eenhalft gemeten
                    lants, gelegen inden bedijcten noortlande van <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#santvliet">Santvliet</rs>; zoe ende gelijck zij comparanten ende de voors. Joncker <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#wielant_johann">Janne Wielant</rs>, elcken van hen de
                    tweentzeventich ende een halft gemeten lants daeraff volgende de cavelingen last
                    gemaect, te deele bevallen zijn ende hen dyenvolgende zijn competerende, metten
                    vruchten, baten ende emolumenten daeraff te procederen, ende voordane hen selven
                    ende alle henne ende als voors. J<hi rend="super">o</hi> Johans Wielants andre
                    goeden ruerende ende onruerende ende tegenwoordige ende toecommende ende dit
                    oock elck van hen, een voor al ende als principael als vore ende op vonnisse
                    ende de oft zij comparanten ende de voors. J<hi rend="super">o</hi> Johan Wielant,
                    vonnisselijck ter manissen des amptmans bij schepenen alhier, als van henne
                    competente rechters alzoo daerinne gedoempt ende gecondemneert waren gelijck wij
                    hen ende elcken van hen, tot hennen versuecke, daerinne doemen ende condemneren,
                    midts dese ende op parate, reelle ende heerlijcke executie, renuncierende tot
                    meerdere sekerheydt der voors. comparanten, van elle beneficien ende exeptien
                    van rechten, supterfugen, muncipale ende andere rechten, heeren, diensten,
                    brieven van relievemente, ende voorts van alle andere behulpen ende provisien
                    van rechte, die hen ende elck van hen, hier tegen, te stade ende bate souden
                    mogen commen in eeniger manieren ende besundere de rechte dicterende dat
                    generale renunciatie, sonder voorgaende speciale, nyet en valideert; voorts
                    hebben de voors, comparanten bij solemnelen sede verclaert ende geaffirmeert dat
                    de voors. verbonden parcheelen van lande voor date van dese aen nyemanden
                    verlieniert oft verbonden en zijn, dan aende voors. S<hi rend="super">r</hi>
                    Pietro Paulo Ruebens voor de somme van achtduysent gulden eens; constituerend
                    voorts ende machtich makend zij comparanten <gap reason="illegible"/> 
                    <span from="" xml:lang="lat">pariter et infelidum</span>, omme
                    van hennentwegen te gaen ende te compareren voort wethouders van Santvliet,
                    voorschreven ende alomme elders daert van noode wese ende de voors. S<hi rend="super">r</hi> Pietro Paulo Ruebens begeven sal ende alene ’tgene
                    verstgreven is te vernyewen ende ander werven te passeren ende hen ende elcken
                    van hen in’t <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#puderhout">Puderhout</rs> van dyen
                    vonnisselijc te doen ende laten condemneren. Ende voorts etc. alwaert etc.
                    gelovende etc. Geloven voorts zij comparanten dat zij theure verstgreven is
                    bijden voors. J<hi rend="super">o</hi> Johan Wielant selen wettlijck doen
                    approberen ende ratifieeren ende de voors. S<hi rend="super">r</hi> Pietro Paulo
                    Ruebens daeraff behooren bescheet leveren,</p>
                <closer>
                    <salute>sonder argelist.</salute><lb/>
                    <dateline><date when="1614-07-04">Quarta July 1614</date>.<lb/> Soluit.</dateline>
                </closer>
            </div>
        </body>
        
    </text>
</TEI>