<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_013"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ankauf eines Hauses auf dem Wapper durch Peter Paul Rubens</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel </name>





                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc> 
 

 


                

 <msDesc xml:lang="deu" xml:id="SAA_sig-sr-494">
                    <msIdentifier>
                        <country>Belgien</country>
                        <settlement>Antwerpem</settlement>
                        <repository>Stadsarchief (SAA)</repository>
                        <collection>Schepenregister 1611/ V: Neesen, Gaverelle</collection>
                        <idno type="signatur">SR 494, fol. 1r-3r</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Ankauf eines Hauses auf dem Wapper durch Peter Paul
                            Rubens</title>
                    </head>
                    <msContents>
                        <msItem>
                           
                            <filiation>
                                <note resp="N.B." type="footnote">Zu Rubens' Erwerbungen von Grund und Immobilien am
                                    Wapper sowie den Transaktionen dazu Vgl. auch die Akten vom 
                                    <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_012">1. November 1610</ref>, 
                                    <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_114">30. Mai 1613</ref>, 
                                    <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_181">28. Juli 1627</ref>, 
                                    <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_184">16. Juni 1628</ref>, 
                                    <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_219">27. Februar</ref> und 
                                    <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_220">7. März 1635</ref>.
                                </note>
                            </filiation>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            
                                <origDate when="1611-01-04">4. Januar 1611</origDate>
                           
                        </origin>
                    </history>
                    <additional>
                        <listBibl>
                            <bibl>Rutger T. Tijs: P. P. Rubens en J. Jordaens barok in eigen huis : een
                                architectuurhistorische studie over groei, verval en restauratie van twee
                                17de-eeuwse kunstenaarswoningen te Antwerpen. Antwerpen 1984. S. 93 u.
                                370-372<ptr type="gbv" cRef="025297570"/></bibl>
                            <bibl>Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester en
                                zijne bloedverwanten. Antwerpen 1877, S. 442-447<ptr type="gbv" cRef="146162595"/></bibl>
                            <bibl>Juristen en rechtsleven ten tijde van Rubens. Ausstellung: Antwerpen,
                                Gerechtsgebouw, 15.-30. Oktober 1977, S. 256, Nr. 249</bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="nld">
                <p> Compareerde <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#caers_christoffel">Christoffel Caers</rs>,
                    coopman juwelier, inden name ende als omme, onder andere, tgene nabescreven is
                    te doene volcommelijck gemechticht van Doctor <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#backer_andries">Andreas Backaert</rs> ende jouffrouwe <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#thys_magdalena">Magdalena Thys</rs>, sijne huysvrouwe,
                    bij procuratie gepasseert voor Borgermeesteren, Schepenen ende Raedt deser stadt
                    opten <date when="1609-06-13">XIII<hi rend="super">den</hi> dach Junij anno XVI<hi rend="super">c</hi> negen</date>, die wij sagen ende hoorden lesen, ende
                    bekenden ende verlijden inder voors. qualiteyt dat sij soo midts der sommen van
                    seven duysent sesse hondert guldens eens die S<hi rend="super">r</hi>
                    <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_peter_paul">Pietro-Paulo Ruebens</rs> op heden
                    met eenen anderen brieve, voor ons oock gepasseert, bekent heeft schuldich te
                    sijn den voors. Doctor Andreas Backaert ende jouffrouwe Magdalena Thys, sijne
                    huysvrouwe, als midts het affdragen vande renten nabescreven, vercocht heeft wel
                    ende wettelijck den voors. S<hi rend="super">r</hi> Pietro-Paulo Ruebens eene
                    huysige met eender grooter poorten, plaetse, gaelderye, coeckene, camers, gronde
                    ende allen den toebehoorten, met noch eenen bleyckhove daarneffens suytwaert
                    gelegen, oock metten gronde ende allen den toebehoorten, gestaen ende gelegen
                    opden Wapper<term xml:lang="deu">Wapper</term> alhier<index indexName="gsw">
                        <term type="GKD" xml:lang="deu">Antwerpen</term>
                        <index indexName="stw">
                            <term xml:lang="deu">Rubenshaus</term>
                        </index>
                    </index>
                    <index indexName="gsw">
                        <term type="GKD" xml:lang="nld">Antwerpen</term>
                        <index indexName="stw">
                            <term xml:lang="nld">Rubenshuis</term>
                        </index>
                    </index>, tusschen derve vande huysinge van <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#hoons_henrich">Henrich Hoons</rs>, aen deen sijde noortwaert, ende
                    sekere huyskens toebehoorende <gap reason="illegible"/>aen dander sijde
                    suytwaert, commende de voors. bleyckhoff achter, oostwaerts, aenden muer vander
                    gulden vande Coloveriershove, gelijck ende in alle der manieren ende mit alle
                    alsulcke servituyten ende gerechticheden van waterleydingen, lichtscheppingen
                    ende gemeynschappen van mueren als wijlen <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#gielis_franchois">Franchois Gielis</rs> deselve huysen metten
                    raemhove, gronde ende toebehoorten, mit diversche andere huysingen hieraff
                    eertijts gespleten sijnde, opten <date when="1537-03-13">XIII<hi rend="super">den</hi> Meerte anno XV<hi rend="super">c</hi> sevenendertich</date>, tegens
                        <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#deckers_marie">Maria Deckers</rs>, weduwe wijlen <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#hoon_Peeter">Peeteres Hoon</rs>, des lakenbereyders met
                    heure consorten, gecocht ende gecregen heeft ende gelijck de kinderen ende
                    erffgenamen des voors. wijlen Franchois Gielis bij heer <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#linden_lodewijck">Lodewijck van Linden</rs>, Amptmann dieser stadt,
                    wtten name van sijnder, opten <date when="1579-01-10">thienden Januarij anno
                            XV<hi rend="super">c</hi> negenentseventich</date> inden voors. raemhoff
                    met gronde ende toebehoorten gegoeyt ende geerft sijn, ende welcke voors.
                    huysinge metten raemhoff den voors. Doctor Andreas Backaert ende jouffrouwe <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#thys_magdalena">Magdalena Gielis</rs>, sijne huysvrouwe,
                    competerende is eensdeels midts der doot ende afflijvicheyt van wijlen <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#thys_christoffel">Christoffel Thys</rs> ende jouffrouwe
                        <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#gielis_martha">Martha Gielis</rs>, derselver
                    Magdalena vader ende moeder wijlen, ende eensdeels als wtgecocht hebbende henne
                    medeconsorten ende erffgenamen, volgende de transporten daeraff voor schepenen
                    deser stadt gepasseert, te wetene van <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#thys_jan">Jan
                    Thys</rs>, Christoffelssonne wijlen, opten <date when="1595-10-04">vierden
                        Octobris anno XV<hi rend="super">c</hi> vijfentnegentich</date>, van <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#thys_franchois">Franchois Thys</rs>, voor hem ende als
                    wtgecocht hebbende <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#thys_anthonis">Anthonis Thys</rs>,
                    sijnen broeder, opten <date when="1602-03-11">elffsten Meerte anno XVI<hi rend="super">c</hi> ende twee</date>, door <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#wellens_hans">Hans Wellens</rs> ende hem comparant, sijne
                    gemechtichden, ende M<hi rend="super">r</hi>
                    <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#thys_jacob">Jacob Thys</rs> ende ende jouffrouwe <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#thys_anna">Anna Thys</rs>, weduwe wijlen <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#peltier_berthelmeus">Berthelmeus Peltier</rs>, door den
                    voors. comparant ende <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#corthagen_laureys">Laureys
                        Corthagen</rs>, henne gemechtichde, opten <date when="1602-05-23">XXIII<hi rend="super">en</hi> May vanden voorschreven jaere XVI<hi rend="super">c</hi> twee</date>; item, van <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#liesvelt_maria">Maria
                        van Liesvelt</rs>, huysvrouwe van <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#ackerman_hans">Hans Ackerman</rs> ende <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#liesvelt_fanchois">Franchois van Liesvelt</rs>, kintskinderen van wijlen <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#gielis_catharina">Catharina Gielis</rs>, dochter was des voors wijlen
                    Franchois Gielis, ende huysvrouwe van <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#alaerts_dierick">Dierick Alaerts</rs>, door hem comparant ende den voors. Laureys Corthagen,
                    hennen gemechtichden, op heden daten deser ende van heer <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#bol_jan">Jan Bol</rs>, doctor inde godtheyt, residerende tot <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#staden">Staden</rs>, als vader ende wettelijck momboir
                    van sijnen drij kinderen die hij gehadt heeft bij wijlen <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#alaerts_susanna">Susanna Alaerts</rs>, sijne huysvrouwe, ende dochter
                    was des voors. <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#alaerts_dierick">Diericx Alaerts</rs>
                    ende Catharina Gielis, door hem comparant, sijnen gemechtichden, oock op heden
                    date deser ende van <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#nys_elisabeth">Elisabeth Nys</rs>,
                        <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#nys_jaspar">Jaspars</rs> dochtere, weduwe wijlen
                        <gap reason="illegible"/> Roeters, met eenen momboir heur gegeven metten
                    rechte, hebbende oock des voors. wijlen Christoffel Thys, sijne broeders ende
                    susters ende susterkinderen, van henne actien totten voors. huysinge metten
                    raemhove competerenden uytgecocht, te weten Laureys Gielis, opten <date when="1580-08-09">IX<hi rend="super">en</hi> Augusti anno XV<hi rend="super">c</hi>LXXX<hi rend="super">tich</hi></date>, <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#gielis_anna">Anna Gielis</rs>, weduwe wijlen <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#boonaert_cornelis">Cornelis Boonaert</rs>, met eenen momboir heur
                    gegeven metten rechte, opten <date when="1582-06-23">XXIII<hi rend="super">en</hi>
                        Junij anno XV<hi rend="super">c</hi>LXXXII<hi rend="super">tich</hi></date>, de
                    kinderen van wijlen <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#gielis_margriete">Margriete
                    Gielis</rs>, daer vader aff was <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#imhoff_coenraert">Coenraert Imhoff</rs>, opten <date when="1582-07-24">XXIIII<hi rend="super">en</hi> Julij anno XV<hi rend="super">c</hi>LXXXII<hi rend="super">tich</hi></date>
                    <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#heynsberch_jan">Jan Janssen van Heynsberch</rs>, als
                    actie ende transport hebbende van  <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#nys_catharina">Catharina</rs>
                    <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#nys_anthonis">Anthonis</rs> ende <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#nys_sara">Sara Nys</rs>, Jaspars kinderen wijlen daer moeder aff was
                        <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#gielis_elisabeth">Elizabeth Gielis</rs>, opten <date when="1582-06-23">XXIII<hi rend="super">en</hi> Junij anno XV<hi rend="super">c</hi>LXXXII<hi rend="super">tich</hi></date>, item, de momboiren van <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#nys_peeter">Peeter</rs>
                    <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#nys_david">David</rs>, <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#nys_maria">Maria</rs>, Elizabeth ende <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#nys_helene">Helene Nys</rs>, Jaspars kinderen voorschreven, opten
                        <date when="1582-01-05">vijffden Januarij anno XV<hi rend="super">c</hi>LXXXII<hi rend="super">tich</hi></date>, jouffrouwe <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#gielis_anna">Ana Gielis</rs>, als actie hebbende van <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#nys_anna">Anna Nys</rs>, oock des voorschreven Jaspars
                    ende Elizabeth Gielis dochter, opte <date when="1584-08-25">XXV Augusti anno
                            XV<hi rend="super">c</hi>LXXXIIII<hi rend="super">tich</hi></date>, item <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#nys_susanna">Susanna Nys</rs>, oock henne dochtere, met
                        <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#tiras_jan">Jan Tiras</rs>, haeren wettighen manne
                    ende momboir, opten <date when="1582-06-23">XXIII<hi rend="super">en</hi> Junij
                        anno XV<hi rend="super">c</hi>LXXXII<hi rend="super">tich</hi></date>, al
                    volgende de brieven daeraff voor schepenen deser stadt gepasseert, gelijck oock
                    jouffrouwe <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#gielis_magdalena">Magdalena Gielis</rs>,
                    weduwe lest van <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#witte_adriaen">Adriaen de Witte</rs>,
                    comparerende voor schouteth, borgermeesters ende raedt der stadt <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#franckendael">Franckendael</rs>, opten <date when="1599-04-09">IX<hi rend="super">en</hi> April anno XV<hi rend="super">c</hi> negenentnegentich</date>, alle heur rechte ende actie totten voors.
                    huyse metten toebehoorten getransporteert ende overgegeven heeft aen <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#thijs_hans">Hans</rs>, Franchois, <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#thys_jacob">Jacques</rs>, <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#thys_anthonis">Anthonio</rs>, Anna ende Magdalena Thys voorgenoempt, volgende den
                    bescheede daeraff sijnde, dwelck hij hem met alle de voorgeruerde brieven midts
                    desen overgaff, droech oppe etc., te waerne van allen commere ende calaengien,
                    wtgenomen dryentwintich guldenen erffelick der weduwe <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#smits_weduwe">Smidt</rs>, item, gelijcke
                        <measure type="currency" quantity="23">XXIII</measure> guldenen erffelick
                    der weduwe <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#pluym_cornelis">Cornelis Pluym</rs>, item
                    negenthien guldenen derthien stuyvers een ort erffelick den Capittele tOnser
                    Liever Vrouwen alhierende twintich guldenen erffelijck doctor <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#verreycken_godefried">Godefridus Verreycken</rs>, daer jaerlijcx
                    wtgaende ende anders nyet, welcken commer, tsamen bedragende vijventachtentich
                    guldenen erffelijck, heeft de voors. S<hi rend="super">r</hi> Pietro-Paulo Ruebens
                    (die oock mede voor ons compareerde:) geloeft ende geloeffde, midts desen, voor
                    hem ende sijne naecomelingen van nu voordane eeuwelijck durende jaerlijcx te
                    geldene ende te betaelen, sonder des voors. doctors Andreas Backaerts ende
                    jouffrouwe Magdalena Thys, sijne huysvrouwe, henne goeden ende naecommelingen
                    cost, last oft schade, de voors. huysinge metten raemhove, gronde ende
                    toebehoorten, hem selven ende alle zijne andere goeden, rurende ende onruerende,
                    hoedanich die wesen moghen, die hij nu heeft ende noch vercrijgen sal, daervore
                    verbindende ende te pande settende, behoudelijck dat den voors. raemhoff
                    eensdeels medepant is over vijventwintich grooten Brabants erftelijck ten
                    godtshuyse van <rs type="corporate" ref="../register/register-corporate.xml#antwerpen_abtei_st_michiels">Sinte
                        Michiels</rs>, die men wt sekere andere huysen ende erven daerontrent
                    gelegen betalen moet, sonder desselffs raemhoffs cost, last oft schade, oock
                    naer inhoudt der brieven ende anders nyet. Gebraeck yet aenden voors. coop,
                    opdracht, waernisse ende claernisse, dat geloeffde de voors. comparant dat de
                    voors. Doctor Andreas Backaert ende jouffrouwe Magdalena Thys, sijne huysvrouwe,
                    midtsgaders Jan Thys, coopman, woonende tot <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#amsterdam">Amstelredamme</rs> (die hem comparant daertoe specialijcken gemechticht
                    heeft bij procuratie gepasseert voor Wethouderen van Amstelredamme voors. opten
                        <date when="---22">XXII<hi rend="super">sten</hi></date> dach der voorleder
                    maent Decembris, ons te desen gethoont,) altijt wel ende volcommelijck elck als
                    principael opleggen ende voldoen selen, unde obligavit desselver sijner
                    constituanten respective persoonen ende goeden, rurende ende onrurende, present
                    ende toecommende, sonder argelist.</p>
                <p> De voors. S<hi rend="super">r</hi>
                    Pietro-Paulo Ruebens bekende schuldich te sijne, van goeder rechtveerdiger
                    schult, doctor Andreas Backaert ende jouffrouwe Magdalena Thys, sijne
                    huysvrouwe, de somme van seven duysent ses hondert guldenen eens, toecommende
                    ter causen, vanden coop vande huysinghe ende raemhove, metten gronde ende
                    toebehoorten nageruert, daerinne Christoffel Caers, als gemechticht vanden
                    selven Doctor Andreas Backaert ende sijne huysvrouwe, hem comparant op heden
                    date deser, met eenen anderen brieve, voor ons oock gepasseert, gegoeyt ende
                    geerft heeft, welcke voornoemde somme van seven duysent ses hondert guldenen
                    heeft de voors. comparant geloeft ende geloeffde, midts desen, wel ende
                    volcommelijck op te leggen ende betalen aenden voors. doctor Andries Backaert
                    ende jouffrouwe Magdalena Thys, sijne huysvrouwe, oft den brenger deser letteren
                    in deser naervolgende manieren, te wetene: een duysent ses hondert
                    sessentwintich guldenen derthien stuyvers eenen grooten Brabants eens, soo haest
                    ende schier als hem tvoors. huys ledich gelevert sal wesen, item twee duysent
                    negen hondert sessentachtentich guldenen derthien stuyvers eenen grooten
                    Brabants daeraff binnen eenen jaere daerna ende de resterende twee duysent negen
                    hondert sessentachtentich guldenen derthien stuyvers eenen grooten Brabants
                    eens, binnen eenen anderen jaere daernaest volgende, sonder eenich langer
                    vertreck oft dilay, verbindende daervore ende te pande settende de voors.
                    huysinge metten raemhove <span from="" xml:lang="lat">ut in praecedenti contractu</span> ende voordane hem selven
                    ende alle sijne andere goeden, rurende ende onrurende, present ende toecommende,
                    ende dit al op vonnisse ende op parate, reelle ende heerlijcke executie.</p>
                <closer>
                    <salute> Sonder argelist.</salute><lb/>
                    <dateline>
                        <date when="1611-01-04">Quarta Jannuarij XVI<hi rend="super">c</hi>XI</date>.
                    </dateline>
                </closer> 
            </div>
        </body>
       
    </text>
</TEI>