<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_246"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Letztes Testament von Peter Paul Rubens, aufgezeichnet durch den Notar
                    Toussaint Guyot zu Antwerpen</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>

                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                

                


                


                


                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="testament-rubens-1640">
                    <msIdentifier><repository>unbekannt</repository><collection>Pierre Génard: Rubens-Bulletijn</collection><idno>Testament von Peter Paul Rubens vom 27. Mai 1640</idno></msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Letztes Testament von Peter Paul Rubens, aufgezeichnet durch den Notar
                            Toussaint Guyot zu Antwerpen</title>
                    </head>
                 
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1640-05-27">27. Mai 1640</origDate>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <p>Die originale Urkunde befand sich im 19.
                                Jahrhundert im Archief des Casteel van Gaasbeek.</p>
                        </provenance>
                    </history>
                    <additional><adminInfo><recordHist><source><bibl>Nils Büttner nach: Pierre Génard</bibl>
                    </source></recordHist></adminInfo>
                        <listBibl><bibl>Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den
                            grooten meester en zijne bloedverwanten. Antwerpen 1877. S. 28-36<ptr type="gbv" cRef="146162595"/></bibl></listBibl>
                    </additional></msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="nld">
                <p>In den Naeme ons Heeren amen. By desen tegenworordigen openbaeren, instrumente
                    van Testamente<index indexName="stw">
                        <term xml:lang="deu">Testament</term>
                    </index>, zy condt ende kenneliyck eenen yelycken dat op den <date when="1640-05-27">sevenentwintichsten dach der maent van meye van tjaer
                        desselfs ons Heeren XVI<hi rend="super">c</hi> ende viertich</date> voor my
                        <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#guyot_toussaint">Toussein Guyot</rs> openbaer
                    notaris by den secreten Raedt van Syne Majesteyt ende van <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#brabant">Brabant</rs> geadmitteert ende geapprobeert t’Antwerpen
                    residerende ende de getuygen naergenoempt compareerden Heer <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_peter_paul">Pietro Pauolo Rubens</rs> Ridder en de vrouwe <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#fourment_helene">Helena Fourment</rs> syne wettige
                    huysvrouwe inwoonderen deser voors. stadt van <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#antwerpen">Antwerpen</rs> beyde my notario bekend zynde, gesont van herten, hunne
                    sinnen memorie ende verstant overal wel machtich ende volcommentlyck
                    gebruyckende, gelyck dat aen hem claerlyck bleeck, hoe wel dat de voors.
                    comparant sieckelijck naer den lichaeme te bedde was liggende. </p>
                <p>Ende verclaerden dat sy met welbedachten sinnen onbedwongen ende overleyt,
                    gemaeckt hebben ende maecken mits desen hen testament ende wttersten wille inder
                    vuegen ende manieren naevolgende. </p>
                <p>Begeerenden wterlyck, dat het selve sal stadt grypen ende syn volcommen effect
                    sorteren, by forme van Testament Codicille donatie ter saecken vande doot oft
                    anderssints inde beste forme ende maniere, soo ende gelyck iemants testament
                    ende wttersten wille alderbest stadt grijpen ende effect sorteren can. </p>
                <p>Nyettegenstaende dat alle ende yegelycke de solemniteyten die van rechts wegen
                    daerinne souden mogen behooren onderhouden te worden, hierinne nyet al noch
                    volcommentlyck en souden wesen onderhouden ende achtervolcht. Oock
                    nyettegenstaende eenige costuymen wetten municipaele stadt- oft lantrechten ter
                    contarie, daer onder sy souden mogen comen t’overlijden ende hunne goeden
                    gelegen oft bevonden souden mogen worden, alle deselve, voor soo vele die desen
                    hunnen testamente oft andere dispositie van wttersten wille souden mogen
                    contrarieren, derogeerende ende willende gederogeert wesen mits desen. </p>
                <p>Wederoepende oock ende nyet doende alle ende yegelycke andere testamenten
                    codecillen donatien ter saecken van de doot en hoedanige andere dispositien van
                    wttersten wille die sy testateuren gesaemenderhandt oft elcke besundere voor
                    daete desen gemaeckt oft gepasseert souden mogen hebben. </p>
                <p>Inden eersten soo beveelden de voors. testateuren henne silen nu ende soo wanneer
                    die bei den wille Godts wt henne lichaeme scheyden sullen, aen Godt almachtich,
                    sijne gebenedyde moeder altijts Maeget Maria ende allen den hemelschen
                    geselschappe, ende henne doode lichaemen der gewyder aerden, kiesende henne <rs type="work" ref="../register/register-work.xml#jaffe_1368">sepulture</rs> inde parochiaele <rs type="corporate" ref="../register/register-corporate.xml#st_jacob_antwerpen">kercke van St.-Jacob</rs><index indexName="stw">
                        <term xml:lang="deu">St. Jakobskirche</term>
                    </index><index indexName="stw">
                        <term xml:lang="nld">St. Jacobskerk</term>
                    </index> binnen deser stadt ter plaetsen daer het den lancxlevenden best goet
                    duncken sal, stellende d’wytvaert ter discretie vanden selven lancxlevenden ende
                    de naetenoemene executeurs van desen hunnen testamente ende momboiren van henne
                    minderjarige kinderen. Laetende ende maeckende der fabricque van der voors.
                    kercke d’ierste van hen Testateuren te overlijdene de somme van hondert guldenen
                    eens. </p>
                <p>Aen den Aelmoesseniers deser stadt ten behoeve van de schaemele huysarmen de
                    somme van vyffhondert guldenen eens. </p>
                <p>Bevelende voorts de voors. Testateur dat ingevalle hy binnen syn leven aen <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#moermans_jacques">Jacques Moermans</rs> nyet gelevert en
                    heeft eene schilderye gelyck hy daer inne verbonden is dat men den selven
                    Moermans daervan contentement sal doen geven terstont naer syn overlyden. </p>
                <p>Prelegaterende ende voorwtmaeckende aen Joncker <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_albert">Albert Rubens</rs> daer moeder aff was Vrouwe <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#brant_isabella">Isabella Brant</rs> saliger gedachte
                    synen outsten sone secretaris van Syne Majesteyts Secreten Raede alle ende
                    iegelycke de boecken van syne <term type="stw">bibliothecque<index indexName="stw">
                            <term xml:lang="deu">Bibliothek</term>
                    </index></term>, ende aenden selven Joncker Albert<index indexName="psw"><term type="PND" xml:lang="deu">Rubens, Albert</term></index> met Joncker <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_nikolaas">Nicolaes Ruebens</rs><index indexName="psw"><term xml:lang="deu">Nikolaas Rubens</term></index> oock synen sone
                    tsaemen elcke voord e helft alle de agaten ende medallien wtgenomen de vasen van
                    aganten, jaspis ende andere costelycke gesteenten, met conditie dat sy de voors.
                    agaten ende medallien nyet en sullen mogen vercoopen dan tsaemen ende met
                    gemeynen consenten op conditie van het tegenwoordich testament, in het minste
                    poinct nyet te mogen bestrijden oft contravenieren op pene van affneminge der
                    selver prelegaeten. </p>
                <p>Ende aengaende d’ander goeden van de Testateuren ruerende ende onruerende,
                    huysen, lant, sant, renten, gout, silver, gemunt ende ongemunt, schulden, actien
                    ende crediten alomme waer ende tot wat plaetsen deselve gelegen syn oft bevonden
                    sullen worden, overschietende boven alle schulden kerckenrechten en andere
                    lasten van des eerst afflyvigens sterffhuys, allen deselven hebben sy
                    Testateuren by wille ende consent deen aen den anderen gemaeckt, gegeven en
                    gelaeten, maecken, geven ende laeten mits desen als volcht. </p>
                <p>Te weten indenval dat de voorgen. heer Testateur eerst comt afflyvich te worden,
                    soo heeft hy gemaeckt gegeven en gelaeten, maeckt, geeft ende laet mits desen
                    aende voorgen. Vrouwe Testatrice syne huysvrouwe een kintsgedeelte in alle ende
                    iegelycke syne naegelaetene goeden ende dat boven ende behalvens de juweelen
                    voorden houwelyck aen haer gegeven naementlyck twee goude ketenen met diamanten,
                    een goude ketene met Indiaens werck bestaende in derthien touren, noch eene
                    ketene van Musques gegarniseert in gout, noch eene goude ketene geemalieert met
                    swert ende wit. Dry touren perlen, eene bagge met diamanten tsedert bekeert in
                    eene boeyte, eenen gouden Ancker met diamanten, eenen gouden appretador met
                    diamenten, een paar oorpendanten met diamenten, eenen rinck met eenen grooten
                    diamant gecommen van <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#england">Engelant</rs>, eene partye
                    gouden cnoppen soo effene als geemmalierde ende eene borsse met verscheyden
                    stucken gouts. Boven alsnoch de cleederen, wolle, syde, goude, silvere ende
                    lijne thaeren lyve dienende, mitsgaeders de hellicht van alle en iegelycke
                    haeffelycke ende haeffdeylige goeden ende geconquesteerde erffgoeden haer
                    toecomende naer deser stadt recht, ende hunne houwelycx voorwaerde voor mij
                    notaris gepasseert op den <date when="1630-12-04">vierden decembris van den
                        jaere XVI<hi rend="super">c</hi> ende dertich</date><index indexName="stw">
                        <term xml:lang="deu">Ehevertrag</term>
                    </index><note resp="A.H." type="footnote">Vgl. den Ehevetrag zwischen Peter Paul
                        Rubens und Hélène Fourment vom <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_202">4.
                            Dezember 1630</ref>.</note>, ende tvoordeel naer deser voors. stadts
                    rechten den vrouwen toecommende in de meubelen. </p>
                <p>Maeckende gevende end laetende de reste aen de voorgen. Joncker Albert ende
                    Joncker Nicolaes Rubens syne sonen van den voorbedde, ende aende kinderen by hem
                    verweckt ende die hy mette gratie Godts alnoch soude mogen verwecken in synen
                    tegenwoordigen houwelyck, om alle de selve syns testateurs goeden byde voorgen.
                    sijne jegenwoordige huysvrouwe ende kinderen gelyckelyck aenveert gescheyden
                    ende gedeylt te worden, behoorlycken inventaris ende staet daervan gemaeckt
                    synde, ende dat hooftsgelyck; daer onder oock begrepen de leengoeden sonder dat
                    yemant van de selve kinderen outste oft joncxte sone oft andere in oft totte
                    selve leengoeden eenich voordeel sal mogen hebben in eeniger maniere, hiertoe
                    gebruyckende d’opene brieven van Octroy by hem testateur ende de voorgen, syne
                    tegenwoordige huysvrouwe om van henne leengoeden te mogen testeren, in den
                    souverainen raed van Brabant verworven op den <date when="1637-01-02">tweeden
                        dach der maent january van het jaar XVI<hi rend="super">c</hi> en
                    sevendertich</date> besegelt met syne Majestyts grooten segele in rooden wassche
                    geparaheert, Boischot V<hi rend="super">t</hi> ende op de plycke geteeckent
                    Mastelyn, ten desen origenelijck gesien.<note resp="N.B." type="footnote">Am 2.
                        Januar 1637 erging das Privileg des spanischen Königs an Peter Paul Rubens,
                        über seine Lehngüter verfügen zu dürfen. Vgl. <bibl>Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester en
                            zijne bloedverwanten. Antwerpen 1877. S. 19.<ptr type="gbv" cRef="146162595"/></bibl>Das originale Dokument ist nicht
                        nachzuweisen, ein weiterer Hinweis darauf findet sich auch im gemeinsamen
                        Testament von Peter Paul Rubens und Hélène Fourment vom <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_242">16. September 1639</ref>.</note></p>
                <p>Behoudelyck nochtans dat syns testateurs kinderen van syn tegenwoordich houwelyck
                    sullen mogen aanveerden ende behouden de helft vanhet hoff ende heerlyckheit van
                        Steen<index indexName="stw">
                        <term xml:lang="nld">Het Steen</term>
                    </index> mette landen, bosschen ende bempden daartoe behoorende, soo ende gelyck
                    hy allentselve inden jaer <date when="1635-05-12">XVI<hi rend="super">c</hi> ende
                        vyffendertich op den tweelfsten dach van meye</date> by decret van voors.
                    Raede van Brabant heeft gecocht<note resp="A.H." type="footnote">Am <ref type="rubens" cRef="ed_rubens_224">12. Mai 1635</ref> erwarb Rubens das
                        Landgut Steen in Elewijt.</note>, mette nieuw edificien tsedert daerop
                    gemaeckt ende ten coste syns sterffhuyse te volmaeckene, ende de dry bunderen
                    ende een dachwant bempts daerby gecocht van <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#vrancx_franchois">Franchois Vrancx</rs> mitsgaeders den bosch genaemt
                    den platten Steen ende den leenbosch van <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#attenorde">Attenorde</rs> mits voor deselve helft inde massa scheydinge ende deylingen
                    goet doende de somme van vyftich duysent guldenen eens, Willende voorts ende
                    wtterlyck begeerende dat de Vrouwe Testatrice d’anderhelft van tvoors. hoff,
                    heerlyckheyt, landen, weiden, bosschen, leenboeck ende edificien, ende alle
                    andere goeden haer toebehoorende als concquest, sal hebben ende blijven behouden
                    met vollen rechte ende vrye dispositie, nyettegenstaende de costuimelycke
                    devolutie die daer comt te vallen bij het afsterven van d’een der conjoincten,
                    oft eenich ander beletsel, sulck als het soude mogen wesen ter contrarie, alle
                    deselve voor soovele alst noot doet mits desen derogerende. </p>
                <p>Willende alsnoch dat deselve Juweelen van gout, silver, diamanten ende andere
                    synen sterffhuyse toecomende sullen gepriseert worden by persoonen hun des
                    verstaende, ende daer naer gestelt in soovele cavels oft deelen als hy
                    erfgenaemen naer laeten sal ende tusschen deselve worden gedeylt bij cavelinge
                    oft lotinge. </p>
                <p>Maer aengaende de schilderyen statuen ende dyergelyck frayecheyt, beveelt deselve
                    tot bequaemen ende gelegenen tydt openbaerlyck oft wtterhant zoo men best
                    bevinden sal te behooren, vercocht te wordene, ende dit met advys van S<hi rend="super">rs</hi>
                    <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#snyders_frans">Franchois Snyders</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND">Snyders, Frans</term>
                    </index>, <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#wildens_jan">Jan Wildens</rs><index indexName="psw">
                        <term type="PND">Wildens, Jan</term>
                    </index> ende voorgen. Jacques Moermans, wttgenomen de Conterfeytsels van syns
                    testateurs huysvrouwe ende van hem selven daerop corresponderende, die hij
                    begeert dat volgen sullen aen henne respective kinderen, ende de <term type="stw">
                        <rs type="work" ref="../register/register-work.xml#jaffe_1634">schilderye genaemt het Pelsken</rs>
                        <index indexName="stw">
                            <term xml:lang="nld">Het Pelsken</term>
                        </index>
                    </term> aen syne tegenwoordige huysvrouwe sonder yet daervan te moeten geven oft
                    intebrengen. Wytgenomen alnoch de teeckeningen bij hem testateur vergaedert ende
                    gemaeckt dewelcke hy beveelt opgehouden ende bewaert te wordene tot behoeve van
                    yemant sijnder sonen die hem soude mogen willen oeffenen inde conste van
                    schilderen, oft bij gebreke van dyen tot behoeve van eender sijnder dochteren de
                    welcke soude mogen come te trouwen met eenen vermaerden schilder ende dat
                    soolange totdat de joncxste synder kinderen sal gecomen wesen tot ouderdom van
                    achttien jaeren, alswanneer soo verre nyemant van de sonen hem totte voors
                    conste begegen <sic/> en heeft oft geene vande dochteren met eenen vermaerden
                    schilder gehouwt en sij, de voors. teekeningen mede sullen moeten vercocht
                    worden, ende den prys daervan te procederen gedeylt als syne andere goeden. </p>
                <p>Ende indyen de voorgen. Vrouwe Testatrice geraeckte d’eerste te overlyden, soo
                    maeckt geeft ende laet zy mits desen allen en yegelycke haere goeden, ruerende
                    ende onruerende, oock leengoeden daertoe mede gebruyckende d’opene brieven van
                    Octroy, heirboven breeder gemelt, aen den voors. Heer Testateur haeren man, om
                    synen vryen wille daermede te mogen doene, op den last alleenlyck dat hy
                    gehouden sal syn hender beyder kinderen die sy nu hebben ende mette gratie Godts
                    noch souden mogen verwecken, t’onderhouden naer syne conditie, ende gecomen
                    synde tot geapprobeert staet, elcken van hen alsdan wttereycken de somme van
                    vier duysent ponden grooten vlems eens, ende boven dyen elcken syn deel van alle
                    ende iegelycke de juweelen, ringen, baggen, goude ketenen, perlen ende andere,
                    mitsgaders cleederen thaeren lyve ende hoofde gedient ende toebehoort hebbende,
                    ende dit alles voor moederlycke goeden, maer ingevalle sy Testatrice eerst
                    afflyvich wert sonder kinderen achter te laten, dat de voors. Testateur sal
                    gestaen mits aen haere naeste vrienden ende erffgenaemen ab intestato onder hen
                    allen wytreyckende de somme van duysent ponden vlems eens. </p>
                <p>Hebben voorts de voors. Testateuren begeert ende geordonneert, begeeren ende
                    ordonneren mits desen dat soo verre eenich van de kinderen van hunnen
                    tegenwoordigen houwelyck quaeme te sterven minder van jaeren synde, oft sonder
                    wettige geboorte achtertelaeten, oft van syne goeden gedsiponeert te hebbene,
                    dat deselve goeden van sulcken aflyvich kint toecomen ende devolueren sullen op
                    de broeders en susters soo van den halven als geheelen bedde, die tselve nu
                    heeft oft van desen houwelyck noch soude mogen crygen gelyckelyck. </p>
                <p>Insgelycx hebben de voors. Testateuren beyde begeert ende geordonnert, begeeren
                    ende ordonneren mits desen zoo verre de Testatrice quaeme te sterven naer de
                    doot van henne voors. gemeyne kinderen, ende sonder kinderen van eenich
                    naehouwelyck achtertelaeten, dat inden selven val de voors. des Testateurs
                    voorkinderen sullen trecken en genieten een gerecht derdendeel, ende de naeste
                    vrienden ende erffgenaemen van haer Testatrice tsy geinstitueerde oft ab
                    intestato de resterende twee derdendeelen van alle ende iegelycke de haeffelycke
                    ende erffelycke goeden by hae Testarice achtertelaeten, sonder dat sy ter
                    contrarie van dyen sal mogen disponeren, gelijck sy Testatrice oock geloeft
                    heeft ende geloeffde mits desen in prejudicie oft achterdeel vande selve des
                    Testateurs voorkinderen daervan nyet te disponeren. </p>
                <p>De voorgen. Testateuren malcanderen ende henne gemeyne kinderen mitsgaeders die
                    Testateur syne voorkinderen in allen tgene voors. is henne erffgenaemen
                    noemende, instituerende ende substituerende met vollen rechte van institutie
                    ende substitutie. Ende op dat het tegenwordich hun testament ter executie
                    gestelt worde ende hunne minderjaerige kinderen mogen versien syn van
                    testamentelycke momboiren, so hebben de voors. Testateuren daer toe gecosen die
                    heer Testateur eerst afflyvich synde de voors. Testatrice metten voorgen.
                    Joncker Albert Ruebens synen outsten sone, S<hi rend="super">r</hi>
                    <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#hanikart_peeter">Peeter Hanikart</rs>, synen swaeger,
                    heer ende M<hi rend="super">r</hi>
                    <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_philippus">Philips Ruebens</rs> Licentiaet in de
                    rechten synen neve, ende heer ende M<hi rend="super">r</hi>
                    <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#weerdt_gregorius">Gregorius de Weerdt</rs>, oock
                    Licentiaet in de rechten ende Secretaris deser stadt, sijnen behouden neve. Ende
                    de vrouwe Testatrice ierste afflyvige synde, den heer Testateur alleen, nyet
                    willende, wytterlyck verbiedende de persoonen oft goeden van hunne voors.
                    kinderen in eenigen tijt onderworpen te syne der Weescamer deser stadt. </p>
                <p>Eyndelinge begeeren de testateuren alnoch, dat soo verre opt verstant van dit hen
                    testament oft ander saecken van des eerst afflyvigens sterffhuys, eenige
                    geschillen quaemen te rysen, twaere tusschen de voors henne erffgenaemen, oft
                    tusschen de voors. executeurs ende momboirs, dat deselve int minnelyck ende
                    sonder forme van proces sullen gedecideert worden by de seer Eerw. heere <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#zype_franchois">Franchois vander Zype</rs>, priester,
                    Archidiaken ende Canonick vande Cathedrale kercke, den seer Edelen Heere <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#tucher_robert">Robert Tucher</rs>, Ridder, Borgemeester
                    deser stadt ende heer en M<hi rend="super">r</hi>
                    <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_peeter">Peeter Ruebens</rs>, Licentiaet inde
                    rechten ierst gecommitteerde over de Judicatien van de Licenten alhier, des
                    Testateurs cosyn, de selve daer toe mits desen versueckende ende committerende. </p>
                <p>Ende dit al mitsdiversche pregnante redenen hen Testateuren daertoe porrende ende
                    moverende, soo sy verclaerden; van allen dwelck versochten de voors. Testateuren
                    bij mij Notaris voorgen. een oft meer openbaere instrumenten gemeckt ende
                    geexpedieert te worden. Aldus gedaen ende gepasseert t’Antwerpen ten huyse der
                    voors. Testateuren op den Wapper<index indexName="stw">
                        <term xml:lang="deu">Wapper</term>
                    </index><index indexName="stw">
                        <term xml:lang="deu">Rubenshaus</term>
                    </index><index indexName="stw">
                        <term xml:lang="nld">Rubenshuis</term>
                    </index> alhier gestaen, er presentie an <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#vekene_franchois">Franchois vander Vekene</rs> ende <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#schoonhove_melchior">Melchior van Schoonhove</rs>, ingesetene deser
                    stadt als getuygen hier toe versocht ende gebeden, hebbende de voors.
                    Testateuren mette getuygen de minute deser intregister myns notaris met henne
                    naemen onderteeckent beneffens my Notaris.<lb/></p> <closer><salute><span from="" xml:lang="lat">In quorum omnium et singulorum
                    fidem presens testamenti instrumentum signo meo manuali solito signari
                    rogatus</span></salute>.<lb/> <signed>T. Guyot Nots pub<hi rend="super">us</hi></signed>
                    </closer>
            </div>
        </body>
        
    </text>
</TEI>