<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_058"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Testament von Clara de Touillon vor Zeugen aufgezeichnet von Notar Severijn
                    Rubens</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel </name>

                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                

                


                


                


                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="testament_clara_touion_15830718">
                    <msIdentifier><repository>unbekannt</repository>
                        <collection>Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester en zijne
                            bloedverwanten</collection>
                        <idno>Testament von Clara de Touillon vor Zeugen aufgezeichnet von Notar Severijn
                            Rubens vom 18. Juli 1583</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>Testament von Clara de Touillon vor Zeugen aufgezeichnet von Notar Severijn
                            Rubens</title>
                    </head>
                   
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1583-07-18">18. Juli 1583</origDate>
                        </origin>
                        <provenance>
                            <p>Die originale Urkunde befand sich 1877 im Besitz des Barons van Havre.</p>
                        </provenance>
                    </history>
                    <additional><adminInfo><recordHist><source><bibl>Nils Büttner nach: Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester en zijne bloedverwanten</bibl></source></recordHist></adminInfo>
                    <listBibl>
                        <bibl>Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester en
                            zijne bloedverwanten. Antwerpen 1877, S. 302-305<ptr type="gbv" cRef="146162595"/></bibl>
                        <bibl>Juristen en rechtsleven ten tijde van Rubens. Ausstellung: Antwerpen,
                            Gerechtsgebouw, 15.-30. Oktober 1977, S. 241, Nr. 148</bibl>
                    </listBibl>
                </additional></msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term xml:lang="deu" type="psw">Clara de Touion</term>
                    <term xml:lang="deu" type="psw">Clara Colyns</term>
                    <term xml:lang="deu">Testament</term>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="nld">
                <salute>Inden name ONS HEEREN. Amen.</salute> <p>Kennelijcken zij eenen ijegelijcken die dit
                    jegenwoordich openbaer instrument van testamente selen sien oft haaren lesen,
                    dat, op heden den <date when="1583-07-18">achtiensten dach der maent van
                        Julio, int jaer desselfs ONS HEEREN, als men schreeff duysent vijff hondert
                        ende drijentachtentich</date>, voor mij <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_severijn"><hi rend="smallCaps">Severijn</hi> RUBBENS</rs>,
                    openbaer Notaris bijden Rade van <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#brabant">Brabandt</rs>
                    geadmitteert, <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#antwerpen">tAntwerpen</rs> residerende,
                    ende ten bijwesene vanden getuygen nagenoempt, gecompareert is, in properen
                    persoone, deersame jouffrouwe <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#touion_clara"><hi rend="smallCaps">Clara</hi> COLYNS</rs>, weduwe van wijlen <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#pypelincx_hendrick"><hi rend="smallCaps">Henrick</hi>
                        PYPELINCX</rs>, haerder memorie ende verstantenisse overal wel mechtich
                    wesende ende volcomelijck gebruyckende, alzoot opentlijck bleeck; aenmerckende
                    ende overdenckende der menschelijcker natueren broosheyt ende cranckheyt ende
                    datter op desen aerden niet zekerder en is als die doot, ende niet onzekerder
                    dan die ure derselver, heeft daeromme zij testatrice, des wel bedacht zijnde,
                    onbedwongen, onverleydt ende daertoe egeenssins geinduceert wesende van
                    ijemanden, maer, met haeren vrjjen eygenen wille, gerechter wetentheyt ende
                    goeder deliberatien, al zoo zij zeyde, gemaeckt, geordonneert ende gesloten,
                    maeckt, ordineert ende sluyt, mits desen, haer testament ende vuytersten wille,
                    inder formen, vuegen ende manieren hiernaer volgende, wederroepende yerst,
                    casserende, doot ende te niete doende, mits desen, alle andere voorgaende
                    testamenten, codicillen, maeckingen oft giften bij haer testatrice, voor datum
                    van desen, eenichssins gemaeckt, geordineert oft gepasseert, tsij met woorden
                    oft met geschrifte, in wat manierten tselve soude mogen wesen geschiet, willende
                    ende vuyterlijck met hertten begeerende dat dit haer testament ende vuytersten
                    wille altijt alleene stadtgrijpen ende achtervolcht zal wordden, tzij vuyt
                    crachte, rechte oft titule van testamente, codicille, vuytersten wille, gifte
                    oft maeckinghe, die men noempt inden rechten <span from="" xml:lang="lat">donatio causa mortis</span> oft
                    anderssins, soo eens ijegelijcx testament ende vuytersten wille alderbest zijn
                    volcomen effect sorteren mach, niettegenstaende datter alle ende ijegelijcke de
                    solempniteyten ten loyen ende regulen van rechte, die hierinne versocht souden
                    mogen wordden, niet al oft volcomelijck geobserveert en zijn, oick
                    niettegenstaende eenighe costuymen, usantien, municipale, stadt- oft
                    lantrechteten desen contrarierende, ende alle dewelcke zij testatrice oversulx,
                    mits desen gecasseert, gederogeert ende te niete gedaen heeft. Inden iersten,
                    soo beveelt zij testatrice hare siele altijt GODE almachtich ende haeren lichame
                    der aerden; comende hiermede ter dispositien van haeren tijtelijcken goeden,
                    haer bij GODE van Hemelrijck op deser aerden goedertierlijck verleent, gunt,
                    geeft, laet ende maekt zij testatrice, mits desen, den armen vander gemeynte
                    vande Confessie van Augsborch binnen deser stadt van Antwerpen, de somme van
                    vijftich Carolus guldenen eens, tot twintich stuyvers tstuck, ende aengaende
                    alle haer testatrice andere resterende na te latene goeden, zoo ruerende als
                    onruerende, haeffelijcke ende erffelijcke, bursen, granden van erven ende
                    erffrenten, gout, silver, gemunt ende ongemunt, actien, crediten ende
                    vuytstaende schulden, hoedanich ende van wat natueren, qualiteyt oft conditien
                    die zijn oft wesen moghen, alomme waer ende tot wat plaetssen die geleghen zijn
                    ende bevonden selen wordden, egeen overal vuytgenomen oft gereserveert, ruerende
                    ende overschietende, boven alle lasten ende wettige schulden, van haeren
                    sterffhuyse in alle deselve goeden, heeft zij testatrice geinstitueert ende
                    institueert, mits desen, jouffrouwe <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#pypelincx_maria"><hi rend="smallCaps">Marie</hi> PYPELINCX</rs>, haere dochtere, in deen
                    helft, ende jouffrouwe <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#pypelincx_susanne"><hi rend="smallCaps">Suzanna</hi> PYPELlNCX</rs>, oick haere dochtere
                    (gereserveert de conditie ende restrictie naeheschreven), in dander helft, al
                    met vollen rechte van institutien, wel verstaende ende opde conditie ende
                    restrictie nochtans, soo verre eenighe swaricheyt viele, vuyt zaken vander
                    compaignie die wijlen <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#moleneer_peeter"><hi rend="smallCaps">Peeter de</hi> MOLENEER</rs>, der voorschreven
                    jouffrouwe <hi rend="smallCaps">Suzanna</hi> man was, gehadt heeft met <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#beke_jan"><hi rend="smallCaps">Jan vander</hi>
                    BEKE</rs>, ende der continuatie derzelver compaignie, alzoo datter eenige
                    goeden, die deselve Joulfrouwe <hi rend="smallCaps">Suzanna</hi> van haer
                    testatrice erven soude, inde schulden vander selve compaignie souden moden
                    geemployeert wordden, des zij testatrice hoopt: neen, dat, in dijen gevalle, de
                    voorschreven jouffrouwe <hi rend="smallCaps">Suzanna</hi> PYPELINCX, haer
                    testatricen dochter, maer en sal hebben de naecte tochte ende bladinghe vande
                    goeden die zij, als voors. is, erven sal, latende, inden selven gevalle ende
                    oick anderssins niet, de proprieteyt ende erfflijckheyt derselver goeden der
                    voorschreven jouffrouwe <hi rend="smallCaps">Suzanna</hi> wettige kinderen, die
                    zij nu heeft ende naermaels soude mogen vercrijgen, sonder dat de crediteuren
                    der voorschreven compaignie daerop eenich gesach selen mogen hebben oft
                    pretenderen in eeniger manieren; ende oft zoo waere dat deselve crediteuren
                    (tgene voorseyt staet niettegenstaende), opde voors. tocht eenich gesach hadden,
                    des zij testatrice oick verhoopt: neen, vercleert zij testatrice alsdan ende in
                    dijen gevalle, de voors. tocht oick wederomme te wederroepen ende deselve, met
                    de voors. proprieteyt, te laten der voors. <hi rend="smallCaps">Suzanna</hi>
                    kinderen, opten last van henner moeder eerlijck ende tamelijck te versiene,
                    talimenteren ende tonderhouden naer haeren state. Ende dit al mits zekere
                    pregnante redenen, middelen ende motiven haer testatrice tot allen desen
                    porrende ende moverende, zoo zij vercleerde, van alle welcke dingen begeerde zij
                    testatrice, bij mij Notaris voor- ende nagenoempt, gemaeckt ende gelevert te
                    worddene eene oft meer openbare instrumenten in behoorlijcker formen, dwelck
                    aldus is geschiet, binnen deser stadt van Antwerpen, ten jaere maende ende dage
                    voors., ter presentien van <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#schot_peeter"><hi rend="smallCaps">Peeter de</hi> SCHOT</rs> ende <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#jacobs_rombout"><hi rend="smallCaps">Rombout</hi> JACOBS</rs>, als
                    getuygen hiertoe geroepen ende sunderlinghe gebeden.<lb/> </p>
                    <closer><salute>In kennissen der
                    waerheyt van allen tghene voors. staet, soo hebbe ick openbaeren Notaris
                    tAntwerpen residerende, dese jegewoordighe onderteeckent met mijnen
                    gewoonlijcken hantteckene daertoe versocht zijnde.</salute><lb/>
                    <signed><rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_severijn"><hi rend="smallCaps">Severinus</hi>
                        RUBBENS</rs><lb/> Nots. admissus.</signed></closer> 
            </div>
        </body>
       
    </text>
</TEI>