<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE TEI [
<!ENTITY register-person SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-person.xml">
<!ENTITY register-place SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-place.xml">
<!ENTITY register-corporate SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-corporate.xml">
<!ENTITY register-work SYSTEM "http://diglib.hab.de/edoc/ed000083/register/register-work.xml">
]
>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu"
    xml:id="ed_rubens_303">
    <!-- ID vergeben -->
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Testament der Clara-Joanna Rubens</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>
                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
                
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                &register-corporate;
                &register-person;
                &register-place;
                &register-work;
                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="testament_clara_johanna_rubens_16440811">
                    <msIdentifier><repository>unbekannt</repository><collection>Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester en zijne bloedverwanten</collection><idno>Testament der Clara-Joanna Rubens vom 11. August 1644</idno></msIdentifier>
                    
                    <head>
                        <title>Testament der Clara-Joanna Rubens vom 11. August 1644</title>
                    </head>
                    
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1644-08-11">11. August
                        1644</origDate>
                            <origPlace>Antwerpen</origPlace>
                        </origin>
                    </history>
                    
                    <additional><adminInfo><recordHist><source><bibl>Nils Büttner nach: Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester en zijne bloedverwanten</bibl></source></recordHist></adminInfo>
                        <listBibl>
                            <bibl>Pierre Génard: P. P. Rubens: Aanteekeningen over den grooten meester
                                en zijne bloedverwanten. Antwerpen 1877. S. 82-84<ptr type="gbv" cRef="146162595"/></bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass>
                <keywords scheme="rubens">
                    <term/>
                </keywords>
            </textClass>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div xml:lang="nld">
                <dateline>Die <date when="1644-08-11">11 Augusti 1644</date>.
                    </dateline>
                <p>Compareerde Jouffrouwe <rs type="person" ref="#rubens_clara_johanna">CLARA-JOHANNA RUBENS</rs>, dochtere van wylen Heer <rs type="person" ref="#rubens_peter_paul">PIETRO-PAULO
                    RUBENS</rs>, Riddere, Heere van Steen, etc. out ontrent derthien jaeren, soo sy
                    verclaerde, my Notario bekent synde, ende bekende ende verclaerde dat sy,
                    aenmerckende der menschelycker natueren broosheyt, datter nyet sekerder en is
                    dan die doot, ende nyet onsekerder dan d'ure derselver, daeromme met
                    welbedachten sinnen onbedwongen ende onverleyt synde van iemanden, soo sy
                    verclaerde, gemaeckt, gesloten ende geordonneert heeft mits desen haer testament
                    ende vuyttersten wille inder vuegen ende mannieren naevolgende, willende ende
                    vuytterlyck begeerende, etc. nyettegenstaende, etc. </p>
                <p> Inden iersten, soo bevoelde de voors. testatrice haere siele nu ende soo wanneer
                    die vut haer lichaem scheyden sal, Godt Almachtich, fontaine der bermherticheyt,
                    den gebeden synre Heyligher ende gebenedyder Moeder ende Maget Maria ende van
                    allen den hemelschen geselschappe, ende haer doot lichaem der gewyden aerden,
                    kiesende haer begraefenisse inde capelle voor haeren vader gemaect in Sint
                    Jacobskercke alhier, laetende ende maeckende aen JONCKERS <rs type="person" ref="#rubens_albert">Albert</rs> ende <rs type="person" ref="#rubens_nikolaas">NICOLAES
                    RUBENS</rs>, haere halve broeders, elcken van hun de somme van vyftich guldenen eens,
                    deselve daerinne instituerende ende willende dat sylieden daermede sullen blyven
                    vuytten sterffhuys ende goeden by haer achter te laetene. </p>
                <p> Ende daermede commende tot dispositie van alle ende iegelycke haere goeden,
                    ruerende ende onruerende, haeffelycke ende erffelycke, allomme waer ende tot wat
                    plaetsen die gelegen syn ende bevonden sullen worden, haeren sterffhuyse te
                    competerene, egeene daeraff vutgenomen noch gereserveert, alle deselve heeft de
                    voors. testatrice gegeven, gemaeckt ende gelaeten, gelyck sy geeft, laet ende
                    maeckt mits desen, aen haere broeders ende susters van geheelen bedde, daer
                    moeder aff is Vrouw <rs type="person" ref="#fourment_helene">HELENA FOURMENT</rs>, om alle ende yegelycke deselve goeden
                    terstont naer de doot ende afflyvicheyt van haer testatrice byde voorgenoempde
                    haere broeders ende susters oft, ingevalle van eenighe minderjaericheyt, by
                    hunne momboirs tot heurlieder behoeff aenveert ende geapprehendeert te worden,
                    die gelyckelyck te scheyden ende te deylen ende hunnen vryen wille daermede te
                    mogen doen, sonder tegenseggen van iemanden, in eeniger mannieren, deselve haere
                    broeders ende susters van geheelen bedde daerinne instituerende met vollen
                    rechte van institutie ende haere gerechte erffgenaemen noemende mits desen. </p>
                <p> Ende waert dat yemant van deselve haere broeders ende susters alnoch
                    minderjaerich synde ende sonder van syne goeden gedisponeert te hebben quam
                    afflyvich te worden, soo begeert ende ordonneert de voors. testatrice dat
                    desselffs afflyvigens kints paert ende contingent in haere achtertelaetene
                    goeden sal toecommen, succederen ende devolueren op haere andere heel broeders
                    ende susters alsdan levende, oft by gebreke van hun, op hunne wettige kinderen
                    ende descendenten, maer by aldyen alle de voors. haere broeders ende susters, in
                    heure minderjaericheyt ende sonder hoir achter te laeten, quamen afflyvich te
                    worden, dat alle deselve haere goeden sullen devolueren opde voorgenoemde Vrouw
                    HELENA FOURMENT, haere moeder, alle deselve daerinne oyck instituerende ende
                    substituerende mits desen, ende dit al mits diversche redenen haer testatrice
                    daertoe porrende ende moverende, soo sy verclaerde; van allen dwelck, etc.</p>
                <closer><salute> Actum <rs type="place" ref="#antwerpen">Antverpiae</rs>, ten huyse myns Notaris aende Borsse der
                    cooplieden gestaen, ter presentien van <rs type="person" ref="#langhenberge_andreas">ANDRIES VAN LANGENBERGE</rs> ende <rs type="person" ref="#guyot_daniel">DANIEL
                        GUYOT</rs>, incolis testibus.</salute>
                    <signed><rs type="person" ref="#rubens_clara_johanna">CLARA-JOANNA RUBENS</rs>,</signed>
                    <signed><rs type="person" ref="#langhenberge_andreas">A. VAN LANGHENBERGHE</rs> ut testis.</signed>
                    <signed><rs type="person" ref="#guyot_daniel">D. GUYOT</rs> ut testis. </signed>
                    <signed><rs type="person" ref="#guyot_toussaint">T. GUYOT.</rs></signed>
                </closer>


            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
