<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xsi:schemaLocation="http://www.tei-c.org/ns/1.0 http://diglib.hab.de/rules/schema/teiP5/tei-p5-transcr.xsd" xml:lang="deu" xml:id="ed_rubens_188"  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>In einem Zeugnis für seinen Freund und Schüler Deodat Delmonte (1582–1644),
                    das in Anwesenheit von Joost Egmont und Willem Paneels durch den Notar Pieter de
                    Breuseghem ausgefertigt wird, bezeichnet man Rubens als Pictorumque
                        huius saeculi omnium facile Princeps</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name type="org">Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel</name>

                    <ptr type="crossRef" target="http://www.hab.de"/>
                </publisher>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                

                


                


                


                <msDesc xml:lang="deu" xml:id="Zeugnis_Delmonte_16280819">
                    <msIdentifier>
                    <repository>unbekannt</repository>
                    <collection>Cornelis de Bie: Het Gulden Cabinet
                    van de edel vry Schilderconst</collection>
                    <idno>Zeugnis für Deodat Delmonte vom 19. August 1628</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>
                        <title>In einem Zeugnis für seinen Freund und Schüler Deodat Delmonte (1582–1644),
                            das in Anwesenheit von Joost Egmont und Willem Paneels durch den Notar Pieter de
                            Breuseghem ausgefertigt wird, bezeichnet man Rubens als <quote>Pictorumque
                                huius saeculi omnium facile Princeps</quote></title>
                    </head>
                    <msContents>
                        <msItem>
                             <note resp="A.H." type="footnote">Cornelis de Bie verfasste eine Biographie Deodat
                                Delmontes. Vgl. <bibl>Cornelis de Bie: Het Gulden Cabinet
                                    van de edel vry Schilderconst. Antwerpen: Montfort, 1662, S. 134-138
                                    (Neudruck: Soest, Niederlande 1971)<ptr type="opac" cRef="35281876X"/></bibl></note>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <history>
                        <origin>
                            <origDate when="1628-08-19">19. August 1628</origDate>
                            <origPlace>Antwerpen</origPlace>
                        </origin>
                    </history>
                    <additional><adminInfo><recordHist><source><bibl>Nils Büttner nach: Cornelis de Bie: Het Gulden Cabinet
                        van de edel vry Schilderconst</bibl></source></recordHist></adminInfo>
                    <listBibl>
                        <bibl>Franz Jozef Peter van den Branden:
                            Geschiedenis der Antwerpsche Schilderschool. Antwerpen 1883, 503<ptr type="gbv" cRef="194552292"/></bibl>
                        <bibl>Max Rooses, Charles Ruelens: Correspondance
                            de Rubens et documents épistolaires concernant sa vie et ses auvres. (Codex
                            diplomaticus Rubenianus), Bd. I, Antwerpen 1887. S. 439<ptr type="gbv" cRef="446864137"/></bibl>
                        <bibl>Cornelis de Bie: Het Gulden Cabinet
                            van de edel vry Schilderconst. Antwerpen: Montfort, 1662, S. 134-138
                            (Neudruck: Soest, Niederlande 1971)<ptr type="opac" cRef="35281876X"/></bibl>
                    </listBibl></additional></msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div part="Y" xml:lang="lat">
                <salute><pb n="135"/>In Die Nomine Amen,</salute><lb/>
                <p> Noverint universi praesens publicum
                    instrumentum visuri, inspecturi, vel legi audituri quod Anno a Christo nato
                        <date when="1628-08-19">Millesimo Sexcentesimo Vigesimo Octavo, indictione
                        undecima Die vero Decima Nona Mensis Augusti</date>, in mein <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#breuseghem_pieter">Petri de Breuseghem</rs> Notary ac
                    Tabellionis Publici Regio Consilio, in Ducatu <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#brabant">Brabantiae</rs> ordinato admißi &amp; approbati, testiumque infra
                    scriptorum praesentia personaliter comparauit, Illustris Dominus <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#rubens_peter_paul">Petrus Paulus Rubbens</rs>, Nobilis
                    Domesticus Serenißimae Infantis<index indexName="psw">
                        <term type="PND" xml:lang="deu">Isabella (Spanien, Infantin)</term>
                    </index> harum Regionum faelicis Gubernatricis, uniuerso fere terrarum orbe
                    celeberrimus, Pictorumque huius saeculi omnium facile Princeps, qui condescendens
                    honesta petitioni, nobilis Domini <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#delmonte_deodat">Deodati vander Mont</rs><index indexName="stw">
                        <term xml:lang="deu">Delmonte, Deodat </term>
                    </index>, nempe ut tetsimonium veritatis daret juramento solemni in manibus mei
                    Notary tamquam personae authenticae ac publicae praestito dixit, affirmavit ac
                    testatus est verum esse. Quod ipse, eundem Dominum Deodatum, quod vitam, mores
                    religionem, nomen ac famam omnium novit. <pb n="136"/>Hac de causa, quod
                    scilicet multis abhinc Annis eum in domum suam &amp; victum recepit, ut apud
                    ipsum Dominum comparentem artem pictoriam disceret, quam quidem dictus Dominus
                    Deodatus ab ipsis fundamentis ita amplexus est, ut bervi tempore mirum in eadem
                    arte progressum fecerit ipso Domino comparente varias interim Regiones praesertim
                        <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#italien">Italiam</rs><index indexName="stw">
                        <term xml:lang="deu">Grand Tour</term>
                    </index><note resp="A.H." type="footnote">Deodat Delmonte bereiste Italien
                        während seiner Grand Tour von 1600-1608.</note> aliasque mundi partes, ac
                    loci perlustrante, quo ipse Dominus Deodatus eum semper secutus ac per itinera
                    ubique comitatus est, nec non semper ac ubique locorum ita obtemperantem
                    integrum, veracem solertem, suae aliorumque bonarum artium, studiosum, probum,
                    honestum, ac denique humanum, &amp; precipue verae orthodoxaeque catolicae
                    romanae religionis amatorem, atque sequacem se praebuit ut non tantum dicto Domio
                    comparente Domino suo Magisto charus omnino satis fecerit, sed etiam omnibus eum
                    cognoscentibus gratus &amp; acceptus fuerit. Constituto demum tempore
                    elapso, dictus Dominus Deodatus convocatis Parentibus eius cum honore amicitia
                    ac summa laude ab ipso Domino Comparente disceßit denique Matrimonio junctus ita
                    recte, honorifice ac laudabiliter in hac urbe se geßit, ut omnium cum eo
                    tractantium sibi amorem ac benevolentiam paraverit, praecipue dicti Domini
                    comparentis cum que indies fere versatur de quibus omnibus consentijt dictus
                    Dominus Comparens, &amp; petijt praefatus Dominu Deodatus publicum sive
                    publica unum vel plura, optima forma sibi confici instrumentum vel instrumenta,
                    quae acta vel gesta sunt <rs type="place" ref="../register/register-place.xml#antwerpen">Antverpiae</rs> in domo
                    dicti Domini Comparentis praesentibus ibidem <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#egmont_joost">Justo Egmont</rs> &amp; <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#panneels_willem">Guilielmo Paneels</rs> testibus ad praemissa vocatis
                    habitis atque rogatis. Et signavit Dictus Dominus Comparens suo nomine notam
                    huius in Registro mei Notary in quorum fidem praesens jnstrumentum signavi,
                    rogatus &amp; requisitus. Et erat subsignatum P. de Breuseghem Not.
                    Publicus.</p> 
                
                <closer><salute>Paulo inferius scriptum erat, Nos jurascripti testamur fidemque
                    facimus Petrum de Breuseghem (qui praecedens instrumentum scripsit ac signavit)
                    esse Notarium Publicum in hac Civitate Antverpiae residentem, boni nominis ac
                    famae scripturisque per eum ita signates omnino fuisse adhibitum, &amp; adhuc
                    adhiberi plenam fidem in judicio &amp; extra illud.</salute>
                
                            
               
                    <dateline>Datum Antverpiae Die <date when="1628-08-26">Vigesima Sexta Augusti Anno 
                        Milesimo Sexcentesimo Vigesimo Octavo</date></dateline> subsignaverunt 
                    <signed><rs type="person" ref="../register/register-person.xml#waerbeke_jan"> J. Waerbeque</rs>: Notarius.</signed>
                    <signed><rs type="person" ref="../register/register-person.xml#halle_l">L. de Halle</rs> Notarius;</signed> 
                    <signed>Mr. <rs type="person" ref="../register/register-person.xml#couwenberge_van">van Couwenberghe</rs> Notarius.</signed>
                </closer>
            </div>
        </body>
       
    </text>
</TEI>